<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Song of Solomon (Arabic)</title>
            <respStmt>
               <resp>Constructed in accordance to CES standards.</resp>
               <name corresp="https://orcid.org/0000-0001-7708-0051" xml:id="CC">Christos Christodoulopoulos</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Converted in to TEI.</resp>
               <name corresp="https://orcid.org/0000-0002-1129-5604" xml:id="JCT">José Calvo Tello</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent>
         <measure commodity="chapters" quantity="8"/><measure commodity="verses" quantity="117"/><measure commodity="bytes" quantity="1906099"/><measure commodity="characters" quantity="1059647"/><measure commodity="tokens" quantity="198712"/></extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Multi-lingual corpus of the Bible</publisher>
            <distributor ref="https://github.com/christos-c/bible-corpus">GitHub</distributor>
            <date when="2015-10-17"/>
            <availability>
               <licence resp="#CC" target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="digitalSource">
               <title>Bible Database</title>
               <ref target="http://bibledatabase.com"/>
            </bibl>
         <bibl type="work"><title>Song of Solomon</title><idno type="wikidata" corresp="https://www.wikidata.org/wiki/Q51670">Q51670</idno><idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/4072593-5">4072593-5</idno></bibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
     <encodingDesc>
        <editorialDecl>
           <p>Corpus Encoding Standard, Version 2.0 (Corpus Encoding Standard, Version 2.0attributes_)</p>
           <correction method="silent" status="medium"><p/></correction>
           <segmentation><p>Marked up to the level of chapter and verse.</p></segmentation>
        </editorialDecl>
     </encodingDesc>
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="ar">Arabic<idno type="iso639">ara</idno></language>
        </langUsage>
        <textClass>
           <keywords>
              <term type="writingSystem">utf-8</term>
              <term type="script">Arabic</term>
              <term type="languageFamiliy">Afro-Asiatic</term>
              <term type="languageGenus">Semitic</term>
              <term type="languageSubgenus">Central</term>
              <term type="languageSpeakers">206,000,000</term>
           <term type="testament">old</term><term type="genre">lyric</term><term type="division">Wisdom</term><term type="genre-multilabel">lyric</term></keywords>
           <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
              <term type="basicClassification" key="11.31">Bible text. Bible translations</term>
           <term type="basicClassification" key="18.74">Arabic language and literature</term></keywords>
        </textClass>
     </profileDesc>
     <revisionDesc>
        <change resp="#CC">Corpus Encoding Standard, Version 2.0</change>
        <change resp="#CC">Marked up to the level of chapter and verse.</change>
        <change resp="#CC" when="2015-10-17">Uploaded in GitHub.</change>
        <change resp="#JCT" when="2024-02-28">Converted to TEI.</change>
     <change resp="#JCT" when="2024-04-05">The number of tokens in the element measure[@type='tokens'] was obtained using the regular expression '[\s\W]+'.</change></revisionDesc>
  </teiHeader>


	<text>
		<body xml:lang="ar"><div xml:id="b.SON" type="book">
				<div xml:id="b.SON.001" type="chapter">
				<head>1</head>
					<ab xml:id="b.SON.001.001" type="verse">
						نشيد الانشاد الذي لسليمان
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.001.002" type="verse">
						ليقبلني بقبلات فمه لان حبك اطيب من الخمر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.001.003" type="verse">
						لرائحة ادهانك الطيبة اسمك دهن مهراق. لذلك احبتك العذارى.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.001.004" type="verse">
						اجذبني وراءك فنجري . ادخلني الملك الى حجاله. نبتهج ونفرح بك. نذكر حبك اكثر من الخمر. بالحق يحبونك
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.001.005" type="verse">
						انا سوداء وجميلة يا بنات اورشليم كخيام قيدار كشقق سليمان.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.001.006" type="verse">
						لا تنظرن اليّ لكوني سوداء لان الشمس قد لوحتني. بنو امي غضبوا عليّ. جعلوني ناطورة الكروم . ‎اما كرمي فلم انطره.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.001.007" type="verse">
						أخبرني يا من تحبه نفسي اين ترعى اين تربض عند الظهيرة. لماذا انا اكون كمقنّعة عند قطعان اصحابك
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.001.008" type="verse">
						ان لم تعرفي ايتها الجميلة بين النساء فاخرجي على آثار الغنم وارعي جداءك عند مساكن الرعاة
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.001.009" type="verse">
						لقد شبهتك يا حبيبتي بفرس في مركبات فرعون.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.001.010" type="verse">
						ما اجمل خديك بسموط وعنقك بقلائد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.001.011" type="verse">
						نصنع لك سلاسل من ذهب مع جمان من فضة
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.001.012" type="verse">
						ما دام الملك في مجلسه افاح نارديني رائحته.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.001.013" type="verse">
						صرة المرّ حبيبي لي. بين ثديي يبيت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.001.014" type="verse">
						طاقة فاغية حبيبي لي في كروم عين جدي
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.001.015" type="verse">
						ها انت جميلة يا حبيبتي ها انت جميلة. عيناك حمامتان
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.001.016" type="verse">
						ها انت جميل يا حبيبي وحلو وسريرنا اخضر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.001.017" type="verse">
						جوائز بيتنا ارز وروافدنا سرو
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.SON.002" type="chapter">
				<head>2</head>
					<ab xml:id="b.SON.002.001" type="verse">
						انا نرجس شارون سوسنة الاودية
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.002.002" type="verse">
						كالسوسنة بين الشوك كذلك حبيبتي بين البنات
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.002.003" type="verse">
						كالتفاح بين شجر الوعر كذلك حبيبي بين البنين. تحت ظله اشتهيت ان اجلس وثمرته حلوة لحلقي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.002.004" type="verse">
						ادخلني الى بيت الخمر وعلمه فوقي محبة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.002.005" type="verse">
						اسندوني باقراص الزبيب انعشوني بالتفاح فاني مريضة حبا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.002.006" type="verse">
						شماله تحت راسي ويمينه تعانقني.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.002.007" type="verse">
						احلفكن يا بنات اورشليم بالظباء وبأيائل الحقول ألا تيقظن ولا تنبهن الحبيب حتى يشاء
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.002.008" type="verse">
						صوت حبيبي. هوذا آت طافرا على الجبال قافزا على التلال.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.002.009" type="verse">
						حبيبي هو شبيه بالظبي او بغفر الأيائل. هوذا واقف وراء حائطنا يتطلع من الكوى يوصوص من الشبابيك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.002.010" type="verse">
						اجاب حبيبي وقال لي قومي يا حبيبتي يا جميلتي وتعالي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.002.011" type="verse">
						لان الشتاء قد مضى والمطر مرّ وزال.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.002.012" type="verse">
						الزهور ظهرت في الارض. بلغ اوان القضب وصوت اليمامة سمع في ارضنا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.002.013" type="verse">
						التينة اخرجت فجّها وقعال الكروم تفيح رائحتها. قومي يا حبيبتي يا جميلتي وتعالي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.002.014" type="verse">
						يا حمامتي في محاجئ الصخر في ستر المعاقل أريني وجهك اسمعيني صوتك لان صوتك لطيف ووجهك جميل
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.002.015" type="verse">
						خذوا لنا الثعالب الثعالب الصغار المفسدة الكروم لان كرومنا قد أقعلت
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.002.016" type="verse">
						حبيبي لي وانا له الراعي بين السوسن.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.002.017" type="verse">
						الى ان يفيح النهار وتنهزم الظلال ارجع واشبه يا حبيبي الظبي او غفر الأيائل على الجبال المشعّبة
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.SON.003" type="chapter">
				<head>3</head>
					<ab xml:id="b.SON.003.001" type="verse">
						في الليل على فراشي طلبت من تحبه نفسي طلبته فما وجدته.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.003.002" type="verse">
						اني اقوم واطوف في المدينة في الاسواق وفي الشوارع اطلب من تحبه نفسي. طلبته فما وجدته.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.003.003" type="verse">
						وجدني الحرس الطائف في المدينة فقلت أرأيتم من تحبه نفسي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.003.004" type="verse">
						فما جاوزتهم الا قليلا حتى وجدت من تحبه نفسي فامسكته ولم ارخه حتى ادخلته بيت امي وحجرة من حبلت بي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.003.005" type="verse">
						احلفكن يا بنات اورشليم بالظباء وبأيائل الحقل ألا تيقظن ولا تنبهن الحبيب حتى يشاء
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.003.006" type="verse">
						من هذه الطالعة من البرية كاعمدة من دخان معطرة بالمر واللبان وبكل اذرّة التاجر
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.003.007" type="verse">
						هوذا تخت سليمان حوله ستون جبارا من جبابرة اسرائيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.003.008" type="verse">
						كلهم قابضون سيوفا ومتعلمون الحرب. كل رجل سيفه على فخذه من هول الليل
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.003.009" type="verse">
						الملك سليمان عمل لنفسه تختا من خشب لبنان.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.003.010" type="verse">
						عمل اعمدته فضة وروافده ذهبا ومقعده ارجوانا ووسطه مرصوفا محبة من بنات اورشليم
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.003.011" type="verse">
						اخرجن يا بنات صهيون وانظرن الملك سليمان بالتاج الذي توجته به امه في يوم عرسه وفي يوم فرح قلبه
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.SON.004" type="chapter">
				<head>4</head>
					<ab xml:id="b.SON.004.001" type="verse">
						ها انت جميلة يا حبيبتي ها انت جميلة عيناك حمامتان من تحت نقابك. شعرك كقطيع معز رابض على جبل جلعاد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.004.002" type="verse">
						اسنانك كقطيع الجزائز الصادرة من الغسل اللواتي كل واحدة متئم وليس فيهنّ عقيم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.004.003" type="verse">
						شفتاك كسلكة من القرمز. وفمك حلو. خدك كفلقة رمانة تحت نقابك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.004.004" type="verse">
						عنقك كبرج داود المبني للاسلحة. الف مجن علق عليه كلها اتراس الجبابرة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.004.005" type="verse">
						ثدياك كخشفتي ظبية توأمين يرعيان بين السوسن.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.004.006" type="verse">
						الى ان يفيح النهار وتنهزم الظلال اذهب الى جبل المرّ والى تل اللبان.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.004.007" type="verse">
						كلك جميل يا حبيبتي ليس فيك عيبة
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.004.008" type="verse">
						هلمي معي من لبنان يا عروس معي من لبنان. انظري من راس امانة من راس شنير وحرمون من خدور الأسود من جبال النمور.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.004.009" type="verse">
						قد سبيت قلبي يا اختي العروس قد سبيت قلبي باحدى عينيك بقلادة واحدة من عنقك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.004.010" type="verse">
						ما احسن حبك يا اختي العروس كم محبتك اطيب من الخمر وكم رائحة ادهانك اطيب من كل الاطياب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.004.011" type="verse">
						شفتاك يا عروس تقطران شهدا. تحت لسانك عسل ولبن ورائحة ثيابك كرائحة لبنان.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.004.012" type="verse">
						اختي العروس جنة مغلقة عين مقفلة ينبوع مختوم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.004.013" type="verse">
						اغراسك فردوس رمان مع اثمار نفيسة فاغية وناردين.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.004.014" type="verse">
						ناردين وكركم. قصب الذريرة وقرفة مع كل عود اللبان. مر وعود مع كل انفس الاطياب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.004.015" type="verse">
						ينبوع جنات بئر مياه حية وسيول من لبنان
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.004.016" type="verse">
						استيقظي يا ريح الشمال وتعالي يا ريح الجنوب. هبي على جنتي فتقطر اطيابها. ليأت حبيبي الى جنته ويأكل ثمره النفيس
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.SON.005" type="chapter">
				<head>5</head>
					<ab xml:id="b.SON.005.001" type="verse">
						قد دخلت جنتي يا اختي العروس. قطفت مري مع طيبي. اكلت شهدي مع عسلي. شربت خمري مع لبني. كلوا ايها الاصحاب اشربوا واسكروا ايها الاحباء
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.005.002" type="verse">
						انا نائمة وقلبي مستيقظ. صوت حبيبي قارعا. افتحي لي يا اختي يا حبيبتي يا حمامتي يا كاملتي لان راسي امتلأ من الطل وقصصي من ندى الليل
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.005.003" type="verse">
						قد خلعت ثوبي فكيف البسه. قد غسلت رجليّ فكيف اوسخهما.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.005.004" type="verse">
						حبيبي مدّ يده من الكوّة فانّت عليه احشائي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.005.005" type="verse">
						قمت لافتح لحبيبي ويداي تقطران مرّا واصابعي مر قاطر على مقبض القفل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.005.006" type="verse">
						فتحت لحبيبي لكن حبيبي تحول وعبر. نفسي خرجت عندما ادبر. طلبته فما وجدته دعوته فما اجابني.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.005.007" type="verse">
						وجدني الحرس الطائف في المدينة. ضربوني جرحوني. حفظة الاسوار رفعوا ازاري عني.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.005.008" type="verse">
						احلفكنّ يا بنات اورشليم ان وجدتنّ حبيبي ان تخبرنه باني مريضة حبا
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.005.009" type="verse">
						ما حبيبك من حبيب ايتها الجميلة بين النساء ما حبيبك من حبيب حتى تحلفينا هكذا
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.005.010" type="verse">
						حبيبي ابيض واحمر. معلم بين ربوة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.005.011" type="verse">
						راسه ذهب ابريز. قصصه مسترسلة حالكة كالغراب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.005.012" type="verse">
						عيناه كالحمام على مجاري المياه مغسولتان باللبن جالستان في وقبيهما.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.005.013" type="verse">
						خداه كخميلة الطيب واتلام رياحين ذكية. شفتاه سوسن تقطران مرا مائعا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.005.014" type="verse">
						يداه حلقتان من ذهب مرصعتان بالزبرجد. بطنه عاج ابيض مغلف بالياقوت الازرق.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.005.015" type="verse">
						ساقاه عمودا رخام مؤسسان على قاعدتين من ابريز. طلعته كلبنان. فتى كالارز.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.005.016" type="verse">
						حلقه حلاوة وكله مشتهيات. هذا حبيبي وهذا خليلي يا بنات اورشليم
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.SON.006" type="chapter">
				<head>6</head>
					<ab xml:id="b.SON.006.001" type="verse">
						اين ذهب حبيبك ايتها الجميلة بين النساء اين توجه حبيبك فنطلبه معك
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.006.002" type="verse">
						حبيبي نزل الى جنته الى خمائل الطيب ليرعى في الجنات ويجمع السوسن.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.006.003" type="verse">
						انا لحبيبي وحبيبي لي. الراعي بين السوسن
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.006.004" type="verse">
						انت جميلة يا حبيبتي كترصة حسنة كاورشليم مرهبة كجيش بألوية.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.006.005" type="verse">
						حولي عني عينيك فانهما قد غلبتاني. شعرك كقطيع المعز الرابض في جلعاد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.006.006" type="verse">
						اسنانك كقطيع نعاج صادرة من الغسل اللواتي كل واحدة متئم وليس فيها عقيم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.006.007" type="verse">
						كفلقة رمانة خدك تحت نقابك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.006.008" type="verse">
						هنّ ستون ملكة وثمانون سرية وعذارى بلا عدد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.006.009" type="verse">
						واحدة هي حمامتي كاملتي. الوحيدة لامها هي. عقيلة والدتها هي. رأتها البنات فطوّبنها. الملكات والسراري فمدحتها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.006.010" type="verse">
						من هي المشرفة مثل الصباح جميلة كالقمر طاهرة كالشمس مرهبة كجيش بألوية
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.006.011" type="verse">
						نزلت الى جنة الجوز لانظر الى خضر الوادي ولانظر هل أقعل الكرم هل نور الرمان.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.006.012" type="verse">
						فلم اشعر الا وقد جعلتني نفسي بين مركبات قوم شريف
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.006.013" type="verse">
						ارجعي ارجعي يا شولميث ارجعي ارجعي فننظر اليك ماذا ترون في شولميث مثل رقص صفين
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.SON.007" type="chapter">
				<head>7</head>
					<ab xml:id="b.SON.007.001" type="verse">
						ما اجمل رجليك بالنعلين يا بنت الكريم. دوائر فخذيك مثل الحلي صنعة يدي صناع.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.007.002" type="verse">
						سرتك كاس مدورة لا يعوزها شراب ممزوج. بطنك صبرة حنطة مسيجة بالسوسن.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.007.003" type="verse">
						ثدياك كخشفتين توأمي ظبية.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.007.004" type="verse">
						عنقك كبرج من عاج. عيناك كالبرك في حشبون عند باب بث ربيم. انفك كبرج لبنان الناظر تجاه دمشق.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.007.005" type="verse">
						راسك عليك مثل الكرمل وشعر راسك كارجوان. ملك قد أسر بالخصل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.007.006" type="verse">
						ما اجملك وما احلاك ايتها الحبيبة باللذّات.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.007.007" type="verse">
						قامتك هذه شبيهة بالنخلة وثدياك بالعناقيد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.007.008" type="verse">
						قلت اني اصعد الى النخلة وامسك بعذوقها. وتكون ثدياك كعناقيد الكرم ورائحة انفك كالتفاح
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.007.009" type="verse">
						وحنكك كأجود الخمر--لحبيبي السائغة المرقرقة السائحة على شفاه النائمين
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.007.010" type="verse">
						انا لحبيبي واليّ اشتياقه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.007.011" type="verse">
						تعال يا حبيبي لنخرج الى الحقل ولنبت في القرى.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.007.012" type="verse">
						لنبكرنّ الى الكروم لننظر هل ازهر الكرم هل تفتح القعال هل نور الرمان. هنالك اعطيك حبي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.007.013" type="verse">
						اللفاح يفوح رائحة وعند ابوابنا كل النفائس من جديدة وقديمة ذخرتها لك يا حبيبي
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.SON.008" type="chapter">
				<head>8</head>
					<ab xml:id="b.SON.008.001" type="verse">
						ليتك كاخ لي الراضع ثديي امي فاجدك في الخارج واقبلك ولا يخزونني.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.008.002" type="verse">
						واقودك وادخل بك بيت امي وهي تعلمني فاسقيك من الخمر الممزوجة من سلاف رماني.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.008.003" type="verse">
						شماله تحت راسي ويمينه تعانقني.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.008.004" type="verse">
						احلفكن يا بنات اورشليم ألا تيقظن ولا تنبهن الحبيب حتى يشاء
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.008.005" type="verse">
						من هذه الطالعة من البرية مستندة على حبيبها تحت شجرة التفاح شوقتك هناك خطبت لك امك هناك خطبت لك والدتك
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.008.006" type="verse">
						اجعلني كخاتم على قلبك كخاتم على ساعدك. لان المحبة قوية كالموت. الغيرة قاسية كالهاوة. لهيبها لهيب نار لظى الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.008.007" type="verse">
						مياه كثيرة لا تستطيع ان تطفئ المحبة والسيول لا تغمرها. ان اعطى الانسان كل ثروة بيته بدل المحبة تحتقر احتقارا
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.008.008" type="verse">
						لنا اخت صغيرة ليس لها ثديان. فماذا نصنع لاختنا في يوم تخطب
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.008.009" type="verse">
						ان تكن سورا فنبني عليها برج فضة. وان تكن بابا فنحصرها بألواح ارز
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.008.010" type="verse">
						انا سور وثدياي كبرجين. حينئذ كنت في عينيه كواجدة سلامة
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.008.011" type="verse">
						كان لسليمان كرم في بعل هامون. دفع الكرم الى نواطير كل واحد يؤدي عن ثمره الفا من الفضة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.008.012" type="verse">
						كرمي الذي لي هو امامي. الالف لك يا سليمان ومئتان لنواطير الثمر
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.008.013" type="verse">
						ايتها الجالسة في الجنات الاصحاب يسمعون صوتك فأسمعيني
					</ab>
					<ab xml:id="b.SON.008.014" type="verse">
						اهرب يا حبيبي وكن كالظبي او كغفر الايائل على جبال الاطياب
					</ab>
				</div>
			</div>
			</body></text>
</TEI>