<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Amos (Arabic)</title>
            <respStmt>
               <resp>Constructed in accordance to CES standards.</resp>
               <name corresp="https://orcid.org/0000-0001-7708-0051" xml:id="CC">Christos Christodoulopoulos</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Converted in to TEI.</resp>
               <name corresp="https://orcid.org/0000-0002-1129-5604" xml:id="JCT">José Calvo Tello</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent>
         <measure commodity="chapters" quantity="9"/><measure commodity="verses" quantity="146"/><measure commodity="bytes" quantity="1169641"/><measure commodity="characters" quantity="650407"/><measure commodity="tokens" quantity="122831"/></extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Multi-lingual corpus of the Bible</publisher>
            <distributor ref="https://github.com/christos-c/bible-corpus">GitHub</distributor>
            <date when="2015-10-17"/>
            <availability>
               <licence resp="#CC" target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="digitalSource">
               <title>Bible Database</title>
               <ref target="http://bibledatabase.com"/>
            </bibl>
         <bibl type="work"><title>Amos</title><idno type="wikidata" corresp="https://www.wikidata.org/wiki/Q174677">Q174677</idno><idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/4001761-8">4001761-8</idno></bibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
     <encodingDesc>
        <editorialDecl>
           <p>Corpus Encoding Standard, Version 2.0 (Corpus Encoding Standard, Version 2.0attributes_)</p>
           <correction method="silent" status="medium"><p/></correction>
           <segmentation><p>Marked up to the level of chapter and verse.</p></segmentation>
        </editorialDecl>
     </encodingDesc>
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="ar">Arabic<idno type="iso639">ara</idno></language>
        </langUsage>
        <textClass>
           <keywords>
              <term type="writingSystem">utf-8</term>
              <term type="script">Arabic</term>
              <term type="languageFamiliy">Afro-Asiatic</term>
              <term type="languageGenus">Semitic</term>
              <term type="languageSubgenus">Central</term>
              <term type="languageSpeakers">206,000,000</term>
           <term type="testament">old</term><term type="genre">prophecy</term><term type="division">Prophetic</term><term type="genre-multilabel">prophecy</term></keywords>
           <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
              <term type="basicClassification" key="11.31">Bible text. Bible translations</term>
           <term type="basicClassification" key="18.74">Arabic language and literature</term></keywords>
        </textClass>
     </profileDesc>
     <revisionDesc>
        <change resp="#CC">Corpus Encoding Standard, Version 2.0</change>
        <change resp="#CC">Marked up to the level of chapter and verse.</change>
        <change resp="#CC" when="2015-10-17">Uploaded in GitHub.</change>
        <change resp="#JCT" when="2024-02-28">Converted to TEI.</change>
     <change resp="#JCT" when="2024-04-05">The number of tokens in the element measure[@type='tokens'] was obtained using the regular expression '[\s\W]+'.</change></revisionDesc>
  </teiHeader>


	<text>
		<body xml:lang="ar"><div xml:id="b.AMO" type="book">
				<div xml:id="b.AMO.001" type="chapter">
				<head>1</head>
					<ab xml:id="b.AMO.001.001" type="verse">
						اقوال عاموس الذي كان بين الرعاة من تقوع التي رآها عن اسرائيل في ايام عزّيا ملك يهوذا وفي ايام يربعام بن يوآش ملك اسرائيل قبل الزلزلة بسنتين
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.001.002" type="verse">
						فقال ان الرب يزمجر من صهيون ويعطي صوته من اورشليم فتنوح مراعي الرعاة وييبس راس الكرمل
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.001.003" type="verse">
						هكذا قال الرب. من اجل ذنوب دمشق الثلاثة والاربعة لا ارجع عنه لانهم داسوا جلعاد بنوارج من حديد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.001.004" type="verse">
						فارسل نارا على بيت حزائيل فتأكل قصور بنهدد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.001.005" type="verse">
						واكسر مغلاق دمشق واقطع الساكن من بقعة آون وماسك القضيب من بيت عدن ويسبى شعب ارام الى قير قال الرب
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.001.006" type="verse">
						هكذا قال الرب. من اجل ذنوب غزّة الثلاثة والاربعة لا ارجع عنه لانهم سبوا سبيا كاملا لكي يسلّموه الى ادوم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.001.007" type="verse">
						فارسل نارا على سور غزّة فتاكل قصورها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.001.008" type="verse">
						واقطع الساكن من اشدود وماسك القضيب من اشقلون وارد يدي على عقرون فتهلك بقية الفلسطنيين قال السيد الرب
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.001.009" type="verse">
						هكذا قال الرب من اجل ذنوب صور الثلاثة والاربعة لا ارجع عنه لانهم سلّموا سبيا كاملا الى ادوم ولم يذكروا عهد الاخوة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.001.010" type="verse">
						فارسل نارا على سور صور فتاكل قصورها
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.001.011" type="verse">
						هكذا قال الرب من اجل ذنوب ادوم الثلاثة والاربعة لا ارجع عنه لانه تبع بالسيف اخاه وافسد مراحمه وغضبه الى الدهر يفترس وسخطه يحفظه الى الابد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.001.012" type="verse">
						فارسل نارا على تيمان فتأكل قصور بصرة
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.001.013" type="verse">
						هكذا قال الرب من اجل ذنوب بني عمون الثلاثة والاربعة لا ارجع عنه لانهم شقّوا حوامل جلعاد لكي يوسّعوا تخومهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.001.014" type="verse">
						فأضرم نارا على سور ربّة فتاكل قصورها. بجلبة في يوم القتال بنوء في يوم الزوبعة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.001.015" type="verse">
						ويمضي ملكهم الى السبي هو ورؤساؤه جميعا قال الرب
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.AMO.002" type="chapter">
				<head>2</head>
					<ab xml:id="b.AMO.002.001" type="verse">
						هكذا قال الرب. من اجل ذنوب موآب الثلاثة والاربعة لا ارجع عنه لانهم احرقوا عظام ملك ادوم كلسا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.002.002" type="verse">
						فأرسل نارا على موآب فتاكل قصور قريوت ويموت موآب بضجيج بجلبة بصوت البوق.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.002.003" type="verse">
						واقطع القاضي من وسطها واقتل جميع رؤسائها معه قال الرب
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.002.004" type="verse">
						هكذا قال الرب. من اجل ذنوب يهوذا الثلاثة والاربعة لا ارجع عنه لانهم رفضوا ناموس الله ولم يحفظوا فرائضه واضلتهم اكاذيبهم التي سار آباؤهم وراءها
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.002.005" type="verse">
						فأرسل نارا على يهوذا فتاكل قصور اورشليم
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.002.006" type="verse">
						هكذا قال الرب. من اجل ذنوب اسرائيل الثلاثة والاربعة لا ارجع عنه لانهم باعوا البار بالفضة والبائس لاجل نعلين.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.002.007" type="verse">
						الذين يتهمّمون تراب الارض على رؤوس المساكين ويصدّون سبيل البائسين ويذهب رجل وابوه الى صبية واحدة حتى يدنسوا اسم قدسي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.002.008" type="verse">
						ويتمدّدون على ثياب مرهونة بجانب كل مذبح ويشربون خمر المغرّمين في بيت آلهتهم
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.002.009" type="verse">
						وانا قد ابدت من امامهم الاموري الذي قامته مثل قامة الارز وهو قوي كالبلوط. ابدت ثمره من فوق واصوله من تحت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.002.010" type="verse">
						وانا اصعدتكم من ارض مصر وسرت بكم في البرية اربعين سنة لترثوا ارض الاموري.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.002.011" type="verse">
						واقمت من بنيكم انبياء ومن فتيانكم نذيرين. أليس هكذا يا بني اسرائيل يقول الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.002.012" type="verse">
						لكنكم سقيتم النذيرين خمرا واوصيتم الانبياء قائلين لا تتنبأوا
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.002.013" type="verse">
						هانذا اضغط ما تحتكم كما تضغط العجلة الملآنة حزما.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.002.014" type="verse">
						ويبيد المناص عن السريع والقوي لا يشدّد قوّته والبطل لا ينجّي نفسه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.002.015" type="verse">
						وماسك القوس لا يثبت وسريع الرجلين لا ينجو وراكب الخيل لا ينجّي نفسه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.002.016" type="verse">
						والقوي القلب بين الابطال يهرب عريانا في ذلك اليوم يقول الرب
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.AMO.003" type="chapter">
				<head>3</head>
					<ab xml:id="b.AMO.003.001" type="verse">
						اسمعوا هذا القول الذي تكلم به الرب عليكم يا بني اسرائيل على كل القبيلة التي اصعدتها من ارض مصر قائلا
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.003.002" type="verse">
						اياكم فقط عرفت من جميع قبائل الارض لذلك اعاقبكم على جميع ذنوبكم
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.003.003" type="verse">
						هل يسير اثنان معا ان لم يتواعدا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.003.004" type="verse">
						هل يزمجر الاسد في الوعر وليس له فريسة. هل يعطي شبل الاسد زئيره من خدره ان لم يخطف.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.003.005" type="verse">
						هل يسقط عصفور في فخ الارض وليس له شرك. هل يرفع فخ عن الارض وهو لم يمسك شيئا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.003.006" type="verse">
						ام يضرب بالبوق في مدينة والشعب لا يرتعد. هل تحدث بلية في مدينة والرب لم يصنعها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.003.007" type="verse">
						ان السيد الرب لا يصنع امرا الا وهو يعلن سرّه لعبيده الانبياء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.003.008" type="verse">
						الاسد قد زمجر فمن لا يخاف. السيد الرب قد تكلم فمن لا يتنبأ
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.003.009" type="verse">
						نادوا على القصور في اشدود وعلى القصور في ارض مصر وقولوا اجتمعوا على جبال السامرة وانظروا شغبا عظيما في وسطها ومظالم في داخلها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.003.010" type="verse">
						فانهم لا يعرفون ان يصنعوا الاستقامة يقول الرب. اولئك الذين يخزنون الظلم والاغتصاب في قصورهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.003.011" type="verse">
						لذلك هكذا قال السيد الرب. ضيق حتى في كل ناحية من الارض فينزل عنك عزك وتنهب قصورك
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.003.012" type="verse">
						هكذا قال الرب. كما ينزع الراعي من فم الاسد كراعين او قطعة اذن هكذا ينتزع بنو اسرائيل الجالسون في السامرة في زاوية السرير وعلى دمقس الفراش.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.003.013" type="verse">
						اسمعوا واشهدوا على بيت يعقوب يقول السيد الرب اله الجنود
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.003.014" type="verse">
						اني يوم معاقبتي اسرائيل على ذنوبه اعاقب مذابح بيت ايل فتقطع قرون المذبح وتسقط الى الارض.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.003.015" type="verse">
						واضرب بيت الشتاء مع بيت الصيف فتبيد بيوت العاج وتضمحل البيوت العظيمة يقول الرب
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.AMO.004" type="chapter">
				<head>4</head>
					<ab xml:id="b.AMO.004.001" type="verse">
						اسمعي هذا القول يا بقرات باشان التي في جبل السامرة الظالمة المساكين الساحقة البائسين القائلة لسادتها هات لنشرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.004.002" type="verse">
						قد اقسم السيد الرب بقدسه هوذا ايام تأتي عليكنّ ياخذونكنّ بخزائم وذرّيتكنّ بشصوص السمك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.004.003" type="verse">
						ومن الشقوق تخرجن كل واحدة على وجهها وتندفعن الى الحصن يقول الرب
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.004.004" type="verse">
						هلم الى بيت ايل واذنبوا الى الجلجال واكثروا الذنوب وأحضروا كل صباح ذبائحكم وكل ثلاثة ايام عشوركم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.004.005" type="verse">
						واوقدوا من الخمير تقدمة شكر ونادوا بنوافل وسمّعوا. لانكم هكذا احببتم يا بني اسرائيل يقول السيد الرب
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.004.006" type="verse">
						وانا ايضا اعطيتكم نظافة الاسنان في جميع مدنكم وعوز الخبز في جميع اماكنكم فلم ترجعوا اليّ يقول الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.004.007" type="verse">
						وانا ايضا منعت عنكم المطر اذ بقي ثلاثة اشهر للحصاد وامطرت على مدينة واحدة وعلى مدينة اخرى لم امطر. امطر على ضيعة واحدة والضيعة التي لم يمطر عليها جفّت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.004.008" type="verse">
						فجالت مدينتان او ثلاث الى مدينة واحدة لتشرب ماء ولم تشبع فلم ترجعوا اليّ يقول الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.004.009" type="verse">
						ضربتكم باللفح واليرقان. كثيرا ما اكل القمص جنّاتكم وكرومكم وتينكم وزيتونكم فلم ترجعوا اليّ يقول الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.004.010" type="verse">
						ارسلت بينكم وبأ على طريقة مصر. قتلت بالسيف فتيانكم مع سبي خيلكم واصعدت نتن محالّكم حتى الى انوفكم فلم ترجعوا اليّ يقول الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.004.011" type="verse">
						قلبت بعضكم كما قلب الله سدوم وعمورة فصرتم كشعلة منتشلة من الحريق فلم ترجعوا اليّ يقول الرب
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.004.012" type="verse">
						لذلك هكذا اصنع بك يا اسرائيل. فمن اجل اني اصنع بك هذا فاستعد للقاء الهك يا اسرائيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.004.013" type="verse">
						فانه هوذا الذي صنع الجبال وخلق الريح واخبر الانسان ما هو فكره الذي يجعل الفجر ظلاما ويمشي على مشارف الارض يهوه اله الجنود اسمه
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.AMO.005" type="chapter">
				<head>5</head>
					<ab xml:id="b.AMO.005.001" type="verse">
						اسمعوا هذا القول الذي انا انادي به عليكم مرثاة يا بيت اسرائيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.005.002" type="verse">
						سقطت عذراء اسرائيل لا تعود تقوم. انطرحت على ارضها ليس من يقيمها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.005.003" type="verse">
						لانه هكذا قال السيد الرب. المدينة الخارجة بالف يبقى لها مئة والخارجة بمئة يبقى لها عشرة من بيت اسرائيل
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.005.004" type="verse">
						لانه هكذا قال الرب لبيت اسرائيل اطلبوني فتحيوا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.005.005" type="verse">
						ولا تطلبوا بيت ايل والى الجلجال لا تذهبوا والى بئر سبع لا تعبروا. لان الجلجال تسبى سبيا وبيت ايل تصير عدما.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.005.006" type="verse">
						اطلبوا الرب فتحيوا لئلا يقتحم بيت يوسف كنار تحرق ولا يكون من يطفئها من بيت ايل
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.005.007" type="verse">
						يا ايها الذين يحوّلون الحق افسنتينا ويلقون البر الى الارض
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.005.008" type="verse">
						الذي صنع الثريا والجبّار ويحوّل ظل الموت صبحا ويظلم النهار كالليل الذي يدعو مياه البحر ويصبها على وجه الارض يهوه اسمه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.005.009" type="verse">
						الذي يفلح الخرب على القوي فيأتي الخرب على الحصن.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.005.010" type="verse">
						انهم في الباب يبغضون المنذر ويكرهون المتكلم بالصدق.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.005.011" type="verse">
						لذلك من اجل انكم تدوسون المسكين وتاخذون منه هدية قمح بنيتم بيوتا من حجارة منحوتة ولا تسكنون فيها وغرستم كروما شهية ولا تشربون خمرها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.005.012" type="verse">
						لاني علمت ان ذنوبكم كثيرة وخطاياكم وافرة ايها المضايقون البار الآخذون الرشوة الصادّون البائسين في الباب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.005.013" type="verse">
						لذلك يصمت العاقل في ذلك الزمان لانه زمان رديء
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.005.014" type="verse">
						اطلبوا الخير لا الشر لكي تحيوا فعلى هذا يكون الرب اله الجنود معكم كما قلتم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.005.015" type="verse">
						ابغضوا الشر واحبوا الخير وثبّتوا الحق في الباب لعل الرب اله الجنود يترأف على بقية يوسف
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.005.016" type="verse">
						لذلك هكذا قال السيد الرب اله الجنود. في جميع الاسواق نحيب وفي جميع الازقة يقولون آه آه ويدعون الفلاح الى النوح وجميع عارفي الرثاء للندب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.005.017" type="verse">
						وفي جميع الكروم ندب لاني اعبر في وسطك قال الرب
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.005.018" type="verse">
						ويل للذين يشتهون يوم الرب. لماذا لكم يوم الرب. هو ظلام لا نور.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.005.019" type="verse">
						كما اذا هرب انسان من امام الاسد فصادفه الدب او دخل البيت ووضع يده على الحائط فلدغته الحيّة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.005.020" type="verse">
						أليس يوم الرب ظلاما لا نورا وقتاما لا نور له
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.005.021" type="verse">
						بغضت كرهت اعيادكم ولست التذّ باعتكافاتكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.005.022" type="verse">
						اني اذا قدمتم لي محرقاتكم وتقدماتكم لا ارتضي وذبائح السلامة من مسمّناتكم لا التفت اليها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.005.023" type="verse">
						ابعد عني ضجّة اغانيك ونغمة ربابك لا اسمع.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.005.024" type="verse">
						وليجر الحق كالمياه والبرّ كنهر دائم
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.005.025" type="verse">
						هل قدمتم لي ذبائح وتقدمات في البرية اربعين سنة يا بيت اسرائيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.005.026" type="verse">
						بل حملتم خيمة ملكومكم وتمثال اصنامكم نجم الهكم الذي صنعتم لنفوسكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.005.027" type="verse">
						فاسبيكم الى ما وراء دمشق قال الرب اله الجنود اسمه
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.AMO.006" type="chapter">
				<head>6</head>
					<ab xml:id="b.AMO.006.001" type="verse">
						ويل للمستريحين في صهيون والمطمئنين في جبل السامرة نقباء اوّل الامم. ياتي اليهم بيت اسرائيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.006.002" type="verse">
						اعبروا الى كلنة وانظروا واذهبوا من هناك الى حماة العظيمة ثم انزلوا الى جتّ الفلسطينيين. أهي افضل من هذه الممالك ام تخمهم اوسع من تخمكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.006.003" type="verse">
						انتم الذين تبعدون يوم البلية وتقربون مقعد الظلم
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.006.004" type="verse">
						المضطجعون على اسرّة من العاج والمتمددون على فرشهم والآكلون خرافا من الغنم وعجولا من وسط الصيرة
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.006.005" type="verse">
						الهاذرون مع صوت الرباب المخترعون لانفسهم آلات الغناء كداود
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.006.006" type="verse">
						الشاربون من كؤوس الخمر والذين يدهنون بافضل الادهان ولا يغتمّون على انسحاق يوسف.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.006.007" type="verse">
						لذلك الآن يسبون في اول المسبيّين ويزول صياح المتمددين
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.006.008" type="verse">
						قد اقسم السيد الرب بنفسه يقول الرب اله الجنود اني اكره عظمة يعقوب وابغض قصوره فاسلّم المدينة وملأها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.006.009" type="verse">
						فيكون اذا بقي عشرة رجال في بيت واحد انهم يموتون.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.006.010" type="verse">
						واذا حمل احدا عمّه ومحرقه ليخرج العظام من البيت وقال لمن هو في جوانب البيت أعندك بعد يقول ليس بعد. فيقول اسكت فانه لا يذكر اسم الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.006.011" type="verse">
						لانه هوذا الرب يأمر فيضرب البيت الكبير ردما والبيت الصغير شقوقا
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.006.012" type="verse">
						هل تركض الخيل على الصخر او يحرث عليه بالبقر حتى حوّلتم الحق سمّا وثمر البرّ افسنتينا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.006.013" type="verse">
						انتم الفرحون بالبطل القائلون أليس بقوّتنا اتخذنا لانفسنا قرونا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.006.014" type="verse">
						لاني هانذا اقيم عليكم يا بيت اسرائيل يقول الرب اله الجنود امة فيضايقونكم من مدخل حماة الى وادي العربة
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.AMO.007" type="chapter">
				<head>7</head>
					<ab xml:id="b.AMO.007.001" type="verse">
						هكذا اراني السيد الرب واذا هو يصنع جرادا في اول طلوع خلف العشب. واذا خلف عشب بعد جزاز الملك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.007.002" type="verse">
						وحدث لما فرغ من اكل عشب الارض اني قلت ايها السيد الرب اصفح. كيف يقوم يعقوب فانه صغير.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.007.003" type="verse">
						فندم الرب على هذا. لا يكون قال الرب
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.007.004" type="verse">
						هكذا اراني السيد الرب واذا السيد الرب قد دعا للمحاكمة بالنار. فأكلت الغمر العظيم واكلت الحقل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.007.005" type="verse">
						فقلت ايها السيد الرب كف. كيف يقوم يعقوب فانه صغير.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.007.006" type="verse">
						فندم الرب على هذا. فهو ايضا لا يكون قال السيد الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.007.007" type="verse">
						هكذا اراني واذا الرب واقف على حائط قائم وفي يده زيج.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.007.008" type="verse">
						فقال لي الرب ما انت راء يا عاموس. فقلت زيجا. فقال السيد هانذا واضع زيجا في وسط شعبي اسرائيل. لا اعود اصفح له بعد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.007.009" type="verse">
						فتقفر مرتفعات اسحق وتخرب مقادس اسرائيل واقوم على بيت يربعام بالسيف
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.007.010" type="verse">
						فارسل امصيا كاهن بيت ايل الى يربعام ملك اسرائيل قائلا قد فتن عليك عاموس في وسط بيت اسرائيل. لا تقدر الارض ان تطيق كل اقواله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.007.011" type="verse">
						لانه هكذا قال عاموس. يموت يربعام بالسيف ويسبى اسرائيل عن ارضه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.007.012" type="verse">
						فقال امصيا لعاموس ايها الرائي اذهب اهرب الى ارض يهوذا وكل هناك خبزا وهناك تنبأ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.007.013" type="verse">
						واما بيت ايل فلا تعد تتنبأ فيها بعد لانها مقدس الملك وبيت الملك
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.007.014" type="verse">
						فاجاب عاموس وقال لامصيا. لست انا نبيا ولا انا ابن نبيّ بل انا راع وجاني جميّز.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.007.015" type="verse">
						فاخذني الرب من وراء الضأن وقال لي الرب اذهب تنبأ لشعبي اسرائيل
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.007.016" type="verse">
						فالآن اسمع قول الرب. انت تقول لا تتنبأ على اسرائيل ولا تتكلم على بيت اسحق.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.007.017" type="verse">
						لذلك هكذا قال الرب امرأتك تزني في المدينة وبنوك وبناتك يسقطون بالسيف وارضك تقسم بالحبل وانت تموت في ارض نجسة واسرائيل يسبى سبيا عن ارضه
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.AMO.008" type="chapter">
				<head>8</head>
					<ab xml:id="b.AMO.008.001" type="verse">
						هكذا اراني السيد الرب واذا سلّة للقطاف.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.008.002" type="verse">
						فقال ماذا انت راء يا عاموس. فقلت سلّة للقطاف. فقال لي الرب قد اتت النهاية على شعبي اسرائيل. لا اعود اصفح له بعد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.008.003" type="verse">
						فتصير اغاني القصر ولاول في ذلك اليوم يقول السيد الرب. الجثث كثيرة يطرحونها في كل موضع بالسكوت
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.008.004" type="verse">
						اسمعوا هذا ايها المتهمّمون المساكين لكي تبيدوا بائسي الارض
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.008.005" type="verse">
						قائلين متى يمضي راس الشهر لنبيع قمحا والسبت لنعرض حنطة. لنصغّر الإيفة ونكبر الشاقل ونعوّج موازين الغش.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.008.006" type="verse">
						لنشتري الضعفاء بفضة والبائس بنعلين ونبيع نفاية القمح
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.008.007" type="verse">
						قد اقسم الرب بفخر يعقوب اني لن انسى الى الابد جميع اعمالهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.008.008" type="verse">
						أليس من اجل هذا ترتعد الارض وينوح كل ساكن فيها وتطمو كلها كنهر وتفيض وتنضب كنيل مصر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.008.009" type="verse">
						ويكون في ذلك اليوم يقول السيد الرب اني اغيّب الشمس في الظهر وأقتم الارض في يوم نور.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.008.010" type="verse">
						واحوّل اعيادكم نوحا وجميع اغانيكم مراثي واصعد على كل الاحقاء مسحا وعلى كل راس قرعة واجعلها كمناحة الوحيد وآخرها يوما مرّا
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.008.011" type="verse">
						هوذا ايام تأتي يقول السيد الرب ارسل جوعا في الارض لا جوعا للخبز ولا عطشا للماء بل لاستماع كلمات الرب ً.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.008.012" type="verse">
						فيجولون من بحر الى بحر ومن الشمال الى المشرق يتطوّحون ليطلبوا كلمة الرب فلا يجدونها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.008.013" type="verse">
						في ذلك اليوم تذبل بالعطش العذارى الجميلات والفتيان
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.008.014" type="verse">
						الذين يحلفون بذنب السامرة ويقولون حيّ الهك يا دان وحية طريقة بئر سبع فيسقطون ولا يقومون بعد
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.AMO.009" type="chapter">
				<head>9</head>
					<ab xml:id="b.AMO.009.001" type="verse">
						رأيت السيد قائما على المذبح فقال اضرب تاج العمود حتى ترجف الاعتاب وكسّرها على رؤوس جميعهم فأقتل آخرهم بالسيف. لا يهرب منهم هارب ولا يفلت منهم ناج.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.009.002" type="verse">
						ان نقبوا الى الهاوية فمن هناك تاخذهم يدي وان صعدوا الى السماء فمن هناك انزلهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.009.003" type="verse">
						وان اختبأوا في راس الكرمل فمن هناك افتش وآخذهم وان اختفوا من امام عينيّ في قعر البحر فمن هناك آمر الحيّة فتلدغهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.009.004" type="verse">
						وان مضوا في السبي امام اعدائهم فمن هناك آمر السيف فيقتلهم واجعل عينيّ عليهم للشر لا للخير
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.009.005" type="verse">
						والسيد رب الجنود الذي يمسّ الارض فتذوب وينوح الساكنون فيها وتطمو كلها كنهر وتنضب كنيل مصر
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.009.006" type="verse">
						الذي بنى في السماء علاليه وأسّس على الارض قبّته الذي يدعو مياه البحر ويصبها على وجه الارض يهوه اسمه
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.009.007" type="verse">
						ألستم لي كبني الكوشيين يا بني اسرائيل يقول الرب. ألم اصعد اسرائيل من ارض مصر والفلسطينيين من كفتور والاراميين من قير.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.009.008" type="verse">
						هوذا عينا السيد الرب على المملكة الخاطئة وابيدها عن وجه الارض غير اني لا ابيد بيت يعقوب تماما يقول الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.009.009" type="verse">
						لانه هانذا آمر فاغربل بيت اسرائيل بين جميع الامم كما يغربل في الغربال وحبة لا تقع الى الارض.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.009.010" type="verse">
						بالسيف يموت كل خاطئي شعبي القائلين لا يقترب الشر ولا يأتي بيننا
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.009.011" type="verse">
						في ذلك اليوم اقيم مظلّة داود الساقطة واحصّن شقوقها واقيم ردمها وابنيها كايام الدهر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.009.012" type="verse">
						لكي يرثوا بقية ادوم وجميع الامم الذين دعي اسمي عليهم يقول الرب الصانع هذا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.009.013" type="verse">
						ها ايام تأتي يقول الرب يدرك الحارث الحاصد ودائس العنب باذر الزرع وتقطر الجبال عصيرا وتسيل جميع التلال.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.009.014" type="verse">
						وارد سبي شعبي اسرائيل فيبنون مدنا خربة ويسكنون ويغرسون كروما ويشربون خمرها ويصنعون جنّات ويأكلون اثمارها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.AMO.009.015" type="verse">
						واغرسهم في ارضهم ولن يقلعوا بعد من ارضهم التي اعطيتهم قال الرب الهك
					</ab>
				</div>
			</div>
			</body></text>
</TEI>