<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Hosea (Arabic)</title>
            <respStmt>
               <resp>Constructed in accordance to CES standards.</resp>
               <name corresp="https://orcid.org/0000-0001-7708-0051" xml:id="CC">Christos Christodoulopoulos</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Converted in to TEI.</resp>
               <name corresp="https://orcid.org/0000-0002-1129-5604" xml:id="JCT">José Calvo Tello</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent>
         <measure commodity="chapters" quantity="14"/><measure commodity="verses" quantity="197"/><measure commodity="bytes" quantity="1206316"/><measure commodity="characters" quantity="670787"/><measure commodity="tokens" quantity="126587"/></extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Multi-lingual corpus of the Bible</publisher>
            <distributor ref="https://github.com/christos-c/bible-corpus">GitHub</distributor>
            <date when="2015-10-17"/>
            <availability>
               <licence resp="#CC" target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="digitalSource">
               <title>Bible Database</title>
               <ref target="http://bibledatabase.com"/>
            </bibl>
         <bibl type="work"><title>Hosea</title><idno type="wikidata" corresp="https://www.wikidata.org/wiki/Q184030">Q184030</idno><idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/4025910-9">4025910-9</idno><author><name>Hosea</name><idno type="wikidata" corresp="https://www.wikidata.org/wiki/Q665541">Q665541</idno><idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/118553763">118553763</idno></author></bibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
     <encodingDesc>
        <editorialDecl>
           <p>Corpus Encoding Standard, Version 2.0 (Corpus Encoding Standard, Version 2.0attributes_)</p>
           <correction method="silent" status="medium"><p/></correction>
           <segmentation><p>Marked up to the level of chapter and verse.</p></segmentation>
        </editorialDecl>
     </encodingDesc>
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="ar">Arabic<idno type="iso639">ara</idno></language>
        </langUsage>
        <textClass>
           <keywords>
              <term type="writingSystem">utf-8</term>
              <term type="script">Arabic</term>
              <term type="languageFamiliy">Afro-Asiatic</term>
              <term type="languageGenus">Semitic</term>
              <term type="languageSubgenus">Central</term>
              <term type="languageSpeakers">206,000,000</term>
           <term type="testament">old</term><term type="genre">prophecy</term><term type="division">Prophetic</term><term type="genre-multilabel">prophecy</term></keywords>
           <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
              <term type="basicClassification" key="11.31">Bible text. Bible translations</term>
           <term type="basicClassification" key="18.74">Arabic language and literature</term></keywords>
        </textClass>
     </profileDesc>
     <revisionDesc>
        <change resp="#CC">Corpus Encoding Standard, Version 2.0</change>
        <change resp="#CC">Marked up to the level of chapter and verse.</change>
        <change resp="#CC" when="2015-10-17">Uploaded in GitHub.</change>
        <change resp="#JCT" when="2024-02-28">Converted to TEI.</change>
     <change resp="#JCT" when="2024-04-05">The number of tokens in the element measure[@type='tokens'] was obtained using the regular expression '[\s\W]+'.</change></revisionDesc>
  </teiHeader>


	<text>
		<body xml:lang="ar"><div xml:id="b.HOS" type="book">
				<div xml:id="b.HOS.001" type="chapter">
				<head>1</head>
					<ab xml:id="b.HOS.001.001" type="verse">
						قول الرب الذي صار الى هوشع بن بئيري في ايام عزيا ويوثام وآحاز وحزقيا ملوك يهوذا وفي ايام يربعام بن يوآش ملك اسرائيل
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.001.002" type="verse">
						اول ما كلّم الرب هوشع قال الرب لهوشع اذهب خذ لنفسك امرأة زنى واولاد زنى لان الارض قد زنت زنى تاركة الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.001.003" type="verse">
						فذهب واخذ جومر بنت دبلايم فحبلت وولدت له ابنا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.001.004" type="verse">
						فقال له الرب ادع اسمه يزرعيل لانني بعد قليل اعاقب بيت ياهو على دم يزرعيل وابيد مملكة بيت اسرائيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.001.005" type="verse">
						ويكون في ذلك اليوم اني اكسر قوس اسرائيل في وادي يزرعيل
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.001.006" type="verse">
						ثم حبلت ايضا وولدت بنتا فقال له ادع اسمها لورحامة لاني لا اعود ارحم بيت اسرائيل ايضا بل انزعهم نزعا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.001.007" type="verse">
						واما بيت يهوذا فارحمهم واخلّصهم بالرب الههم ولا اخلّصهم بقوس وبسيف وبحرب وبخيل وبفرسان
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.001.008" type="verse">
						ثم فطمت لورحامة وحبلت فولدت ابنا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.001.009" type="verse">
						فقال ادع اسمه لوعمّي لانكم لستم شعبي وانا لا اكون لكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.001.010" type="verse">
						لكن يكون عدد بني اسرائيل كرمل البحر الذي لا يكال ولا يعدّ ويكون عوضا عن ان يقال لهم لستم شعبي يقال لهم ابناء الله الحي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.001.011" type="verse">
						ويجمع بنو يهوذا وبنو اسرائيل معا ويجعلون لانفسهم راسا واحدا ويصعدون من الارض لان يوم يزرعيل عظيم
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.HOS.002" type="chapter">
				<head>2</head>
					<ab xml:id="b.HOS.002.001" type="verse">
						قولوا لاخواتكم عمّي ولاخوتكم رحامة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.002.002" type="verse">
						حاكموا امكم حاكموا لانها ليست امرأتي وانا لست رجلها لكي تعزل زناها عن وجهها وفسقها من بين ثدييها
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.002.003" type="verse">
						لئلا اجرّدها عريانة واوقفها كيوم ولادتها واجعلها كقفر واصيرها كارض يابسة واميتها بالعطش.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.002.004" type="verse">
						ولا ارحم اولادها لانهم اولاد زنى
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.002.005" type="verse">
						لان امهم قد زنت. التي حبلت بهم صنعت خزيا. لانها قالت اذهب وراء محبيّ الذين يعطون خبزي ومائي صوفي وكتاني زيتي واشربتي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.002.006" type="verse">
						لذلك هانذا اسيج طريقك بالشوك وابني حائطها حتى لا تجد مسالكها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.002.007" type="verse">
						فتتبع محبيها ولا تدركهم وتفتش عليهم ولا تجدهم. فتقول اذهب وارجع الى رجلي الاول لانه حينئذ كان خير لي من الآن
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.002.008" type="verse">
						وهي لم تعرف اني انا اعطيتها القمح والمسطار والزيت وكثّرت لها فضة وذهبا جعلوه لبعل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.002.009" type="verse">
						لذلك ارجع وآخذ قمحي في حينه ومسطاري في وقته وانزع صوفي وكتاني اللذين لستر عورتها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.002.010" type="verse">
						والآن اكشف عورتها امام عيون محبيها ولا ينقذها احد من يدي
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.002.011" type="verse">
						وابطّل كل افراحها اعيادها ورؤوس شهورها وسبوتها وجميع مواسمها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.002.012" type="verse">
						واخرّب كرمها وتينها اللذين قالت هما اجرتي التي اعطانيها محبيّ واجعلهما وعرا فيأكلهما حيوان البرية.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.002.013" type="verse">
						واعاقبها على ايام بعليم التي فيها كانت تبخر لهم وتتزين بخزائمها وحليها وتذهب وراء محبيها وتنساني انا يقول الرب
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.002.014" type="verse">
						لكن هانذا اتملقها واذهب بها الى البرية والاطفها
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.002.015" type="verse">
						واعطيها كرومها من هناك ووادي عخور بابا للرجاء وهي تغني هناك كايام صباها وكيوم صعودها من ارض مصر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.002.016" type="verse">
						ويكون في ذلك اليوم يقول الرب انك تدعينني رجلي ولا تدعينني بعد بعلي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.002.017" type="verse">
						وانزع اسماء البعليم من فمها فلا تذكر ايضا باسمائها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.002.018" type="verse">
						واقطع لهم عهدا في ذلك اليوم مع حيوان البرية وطيور السماء ودبابات الارض واكسر القوس والسيف والحرب من الارض واجعلهم يضطجعون آمنين.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.002.019" type="verse">
						واخطبك لنفسي الى الابد واخطبك لنفسي بالعدل والحق والاحسان والمراحم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.002.020" type="verse">
						اخطبك لنفسي بالامانة فتعرفين الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.002.021" type="verse">
						ويكون في ذلك اليوم اني استجيب يقول الرب استجيب السموات وهي تستجيب الارض
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.002.022" type="verse">
						والارض تستجيب القمح والمسطار والزيت وهي تستجيب يزرعيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.002.023" type="verse">
						وازرعها لنفسي في الارض وارحم لورحامة واقول للوعمّي انت شعبي وهو يقول انت الهي
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.HOS.003" type="chapter">
				<head>3</head>
					<ab xml:id="b.HOS.003.001" type="verse">
						وقال الرب لي اذهب ايضا احبب امرأة حبيبة صاحب وزانية كمحبة الرب لبني اسرائيل وهم ملتفتون الى آلهة اخرى ومحبّون لاقراص الزبيب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.003.002" type="verse">
						فاشتريتها لنفسي بخمسة عشر شاقل فضة وبحومر ولثك شعير.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.003.003" type="verse">
						وقلت لها تقعدين اياما كثيرة لا تزني ولا تكوني لرجل وانا كذلك لك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.003.004" type="verse">
						لان بني اسرائيل سيقعدون اياما كثيرة بلا ملك وبلا رئيس وبلا ذبيحة وبلا تمثال وبلا افود وترافيم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.003.005" type="verse">
						بعد ذلك يعود بنو اسرائيل ويطلبون الرب الههم وداود ملكهم ويفزعون الى الرب والى جوده في آخر الايام
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.HOS.004" type="chapter">
				<head>4</head>
					<ab xml:id="b.HOS.004.001" type="verse">
						اسمعوا قول الرب يا بني اسرائيل. ان للرب محاكمة مع سكان الارض لانه لا امانة ولا احسان ولا معرفة الله في الارض.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.004.002" type="verse">
						لعن وكذب وقتل وسرقة وفسق. يعتنفون ودماء تلحق دماء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.004.003" type="verse">
						لذلك تنوح الارض ويذبل كل من يسكن فيها مع حيوان البرية وطيور السماء واسماك البحر ايضا تنتزع
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.004.004" type="verse">
						ولكن لا يحاكم احد ولا يعاتب احد. وشعبك كمن يخاصم كاهنا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.004.005" type="verse">
						فتتعثر في النهار ويتعثر ايضا النبي معك في الليل وانا اخرب امّك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.004.006" type="verse">
						قد هلك شعبي من عدم المعرفة. لانك انت رفضت المعرفة ارفضك انا حتى لا تكهن لي. ولانك نسيت شريعة الهك انسى انا ايضا بنيك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.004.007" type="verse">
						على حسبما كثروا هكذا اخطأوا اليّ فابدل كرامتهم بهوان.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.004.008" type="verse">
						يأكلون خطية شعبي والى اثمهم يحملون نفوسهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.004.009" type="verse">
						فيكون كما الشعب هكذا الكاهن واعاقبهم على طرقهم وارد اعمالهم عليهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.004.010" type="verse">
						فيأكلون ولا يشبعون ويزنون ولا يكثرون لانهم قد تركوا عبادة الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.004.011" type="verse">
						الزنى والخمر والسلافة تخلب القلب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.004.012" type="verse">
						شعبي يسأل خشبه وعصاه تخبره لان روح الزنى قد اضلّهم فزنوا من تحت الههم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.004.013" type="verse">
						يذبحون على رؤوس الجبال ويبخرون على التلال تحت البلوط واللبنى والبطم لان ظلها حسن. لذلك تزني بناتكم وتفسق كنّاتكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.004.014" type="verse">
						لا اعاقب بناتكم لانهنّ يزنين ولا كنّاتكم لانهنّ يفسقن. لانهم يعتزلون مع الزانيات ويذبحون مع الناذرات الزنى. وشعب لا يعقل يصرع
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.004.015" type="verse">
						ان كنت انت زانيا يا اسرائيل فلا يأثم يهوذا. ولا تأتوا الى الجلجال ولا تصعدوا الى بيت آون ولا تحلفوا حيّ هو الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.004.016" type="verse">
						انه قد جمح اسرائيل كبقرة جامحة. الآن يرعاهم الرب كخروف في مكان واسع.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.004.017" type="verse">
						افرايم موثق بالاصنام. اتركوه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.004.018" type="verse">
						متى انتهت منادمتهم زنوا زنى. احب مجانّها احبوا الهوان.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.004.019" type="verse">
						قد صرّتها الريح في اجنحتها وخجلوا من ذبائحهم
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.HOS.005" type="chapter">
				<head>5</head>
					<ab xml:id="b.HOS.005.001" type="verse">
						اسمعوا هذا ايها الكهنة وانصتوا يا بيت اسرائيل واصغوا يا بيت الملك لان عليكم القضاء اذ صرتم فخّا في مصفاة وشبكة مبسوطة على تابور
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.005.002" type="verse">
						وقد توغّلوا في ذبائح الزيغان فانا تأديب لجميعهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.005.003" type="verse">
						انا اعرف افرايم. واسرائيل ليس مخفيا عني. انك الآن زنيت يا افرايم. قد تنجس اسرائيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.005.004" type="verse">
						افعالهم لا تدعهم يرجعون الى الههم لان روح الزنى في باطنهم وهم لا يعرفون الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.005.005" type="verse">
						وقد أذلّت عظمة اسرائيل في وجهه فيتعثر اسرائيل وافرايم في اثمهما ويتعثر يهوذا ايضا معهما.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.005.006" type="verse">
						يذهبون بغنمهم وبقرهم ليطلبوا الرب ولا يجدونه. قد تنحى عنهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.005.007" type="verse">
						قد غدروا بالرب. لانهم ولدوا اولادا اجنبيين. الآن يأكلهم شهر مع انصبتهم
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.005.008" type="verse">
						اضربوا بالبوق في جبعة بالقرن في الرامة. اصرخوا في بيت آون. وراءك يا بنيامين.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.005.009" type="verse">
						يصير افرايم خرابا في يوم التأديب. في اسباط اسرائيل اعلمت اليقين.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.005.010" type="verse">
						صارت رؤساء يهوذا كناقلي التخوم فاسكب عليهم سخطي كالماء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.005.011" type="verse">
						افرايم مظلوم مسحوق القضاء لانه ارتضى ان يمضي وراء الوصية.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.005.012" type="verse">
						فانا لافرايم كالعث ولبيت يهوذا كالسوس
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.005.013" type="verse">
						ورأى افرايم مرضه ويهوذا جرحه فمضى افرايم الى اشور وارسل الى ملك عدو ولكنه لا يستطيع ان يشفيكم ولا ان يزيل منكم الجرح.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.005.014" type="verse">
						لاني لافرايم كالاسد ولبيت يهوذا كشبل الاسد فاني انا افترس وامضي آخذ ولا منقذ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.005.015" type="verse">
						اذهب وارجع الى مكاني حتى يجازوا ويطلبوا وجهي. في ضيقهم يبكرون اليّ
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.HOS.006" type="chapter">
				<head>6</head>
					<ab xml:id="b.HOS.006.001" type="verse">
						هلم نرجع الى الرب لانه هو افترس فيشفينا. ضرب فيجبرنا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.006.002" type="verse">
						يحيينا بعد يومين. في اليوم الثالث يقيمنا فنحيا امامه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.006.003" type="verse">
						لنعرف فلنتتبع لنعرف الرب. خروجه يقين كالفجر. يأتي الينا كالمطر. كمطر متاخر يسقي الارض
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.006.004" type="verse">
						ماذا اصنع بك يا افرايم. ماذا اصنع بك يا يهوذا. فان احسانكم كسحاب الصبح وكالندى الماضي باكرا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.006.005" type="verse">
						لذلك اقرضهم بالانبياء اقتلهم باقوال فمي والقضاء عليك كنور قد خرج
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.006.006" type="verse">
						اني اريد رحمة لا ذبيحة ومعرفة الله اكثر من محرقات.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.006.007" type="verse">
						ولكنهم كآدم تعدّوا العهد. هناك غدروا بي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.006.008" type="verse">
						جلعاد قرية فاعلي الاثم مدوسة بالدم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.006.009" type="verse">
						وكما يكمن لصوص لانسان كذلك زمرة الكهنة في الطريق يقتلون نحو شكيم. انهم قد صنعوا فاحشة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.006.010" type="verse">
						في بيت اسرائيل رأيت أمرا فظيعا. هناك زنى افرايم. تنجس اسرائيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.006.011" type="verse">
						وانت ايضا يا يهوذا قد أعدّ لك حصاد عندما ارد سبي شعبي
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.HOS.007" type="chapter">
				<head>7</head>
					<ab xml:id="b.HOS.007.001" type="verse">
						حينما كنت اشفي اسرائيل أعلن اثم افرايم وشرور السامرة فانهم قد صنعوا غشا. السارق دخل والغزاة نهبوا في الخارج.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.007.002" type="verse">
						ولا يفتكرون في قلوبهم اني قد تذكرت كل شرهم. الآن قد احاطت بهم افعالهم. صارت امام وجهي
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.007.003" type="verse">
						بشرّهم يفرّحون الملك وبكذبهم الرؤساء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.007.004" type="verse">
						كلهم فاسقون كتنور محمى من الخباز. يبطّل الايقاد من وقتما يعجن العجين الى ان يختمر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.007.005" type="verse">
						يوم ملكنا يمرض الرؤساء من سورة الخمر. يبسط يده مع المستهزئين.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.007.006" type="verse">
						لانهم يقربون قلوبهم في مكيدتهم كالتنور. كل الليل ينام خبازهم وفي الصباح يكون محمى كنار ملتهبة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.007.007" type="verse">
						كلهم حامون كالتنور واكلوا قضاتهم. جميع ملوكهم سقطوا. ليس بينهم من يدعو اليّ
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.007.008" type="verse">
						افرايم يختلط بالشعوب. افرايم صار خبز ملّة لم يقلب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.007.009" type="verse">
						اكل الغرباء ثروته وهو لا يعرف وقد رشّ عليه الشيب وهو لا يعرف.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.007.010" type="verse">
						وقد أذلّت عظمة اسرائيل في وجهه وهم لا يرجعون الى الرب الههم ولا يطلبونه مع كل هذا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.007.011" type="verse">
						وصار افرايم كحمامة رعناء بلا قلب. يدعون مصر. يمضون الى اشور.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.007.012" type="verse">
						عندما يمضون ابسط عليهم شبكتي. القيهم كطيور السماء. أودّبهم بحسب خبر جماعتهم
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.007.013" type="verse">
						ويل لهم لانهم هربوا عني. تبّا لهم لانهم اذنبوا اليّ. انا افديهم وهم تكلموا عليّ بكذب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.007.014" type="verse">
						ولا يصرخون اليّ بقلوبهم حينما يولولون على مضاجعهم. يتجمعون لاجل القمح والخمر ويرتدّون عني.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.007.015" type="verse">
						وانا انذرتهم وشددت اذرعهم وهم يفكرون عليّ بالشر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.007.016" type="verse">
						يرجعون ليس الى العلي. قد صاروا كقوس مخطئة. يسقط رؤساؤهم بالسيف من اجل سخط ألسنتهم. هذا هزؤهم في ارض مصر
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.HOS.008" type="chapter">
				<head>8</head>
					<ab xml:id="b.HOS.008.001" type="verse">
						الى فمك بالبوق. كالنسر على بيت الرب. لانهم قد تجاوزوا عهدي وتعدّوا على شريعتي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.008.002" type="verse">
						اليّ يصرخون يا الهي نعرفك نحن اسرائيل
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.008.003" type="verse">
						قد كره اسرائيل الصلاح فيتبعه العدو.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.008.004" type="verse">
						هم اقاموا ملوكا وليس مني. اقاموا رؤساء وانا لم اعرف. صنعوا لانفسهم من فضتهم وذهبهم اصناما لكي ينقرضوا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.008.005" type="verse">
						قد زنخ عجلك يا سامرة. حمي غضبي عليهم. الى متى لا يستطيعون النقاوة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.008.006" type="verse">
						انه هو ايضا من اسرائيل. صنعه الصانع وليس هو الها. ان عجل السامرة يصير كسرا
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.008.007" type="verse">
						انهم يزرعون الريح ويحصدون الزوبعة. زرع ليس له غلّة لا يصنع دقيقا. وان صنع فالغرباء تبتلعه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.008.008" type="verse">
						قد ابتلع اسرائيل. الآن صاروا بين الامم كاناء لا مسرّة فيه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.008.009" type="verse">
						لانهم صعدوا الى اشور مثل حمار وحشي معتزل بنفسه. استأجر افرايم محبين.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.008.010" type="verse">
						اني وان كانوا يستأجرون بين الامم الآن اجمعهم فينفكّون قليلا من ثقل ملك الرؤساء
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.008.011" type="verse">
						لان افرايم كثّر مذابح للخطية صارت له المذابح للخطية.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.008.012" type="verse">
						اكتب له كثرة شرائعي فهي تحسب اجنبية.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.008.013" type="verse">
						اما ذبائح تقدماتي فيذبحون لحما وياكلون. الرب لا يرتضيها. الآن يذكر اثمهم ويعاقب خطيتهم. انهم الى مصر يرجعون.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.008.014" type="verse">
						وقد نسي اسرائيل صانعه وبنى قصورا وكثّر يهوذا مدنا حصينة. لكني ارسل على مدنه نارا فتأكل قصوره
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.HOS.009" type="chapter">
				<head>9</head>
					<ab xml:id="b.HOS.009.001" type="verse">
						لا تفرح يا اسرائيل طربا كالشعوب. لانك قد زنيت عن الهك. احببت الاجرة على جميع بيادر الحنطة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.009.002" type="verse">
						لا يطعمهم البيدر والمعصرة ويكذب عليهم المسطار.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.009.003" type="verse">
						لا يسكنون في ارض الرب بل يرجع افرايم الى مصر ويأكلون النجس في اشور.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.009.004" type="verse">
						لا يسكبون للرب خمرا ولا تسرّه ذبائحهم. انها لهم كخبز الحزن كل من اكله يتنجس. ان خبزهم لنفسهم. لا يدخل بيت الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.009.005" type="verse">
						ماذا تصنعون في يوم الموسم وفي يوم عيد الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.009.006" type="verse">
						انهم قد ذهبوا من الخراب. تجمعهم مصر. تدفنهم موف. يرث القريص نفائس فضتهم يكون العوسج في منازلهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.009.007" type="verse">
						جاءت ايام العقاب. جاءت ايام الجزاء. سيعرف اسرائيل. النبي احمق. انسان الروح مجنون من كثرة اثمك وكثرة الحقد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.009.008" type="verse">
						افرايم منتظر عند الهي. النبي فخ صيّاد على جميع طرقه. حقد في بيت الهه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.009.009" type="verse">
						قد توغّلوا فسدوا كايام جبعة. سيذكر اثمهم. سيعاقب خطاياهم
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.009.010" type="verse">
						وجدت اسرائيل كعنب في البرية. رأيت آباءكم كباكورة على تينة في اولها. اما هم فجاءوا الى بعل فغور ونذروا انفسهم للخزي وصاروا رجسا كما احبوا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.009.011" type="verse">
						افرايم تطير كرامتهم كطائر من الولادة ومن البطن ومن الحبل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.009.012" type="verse">
						وان ربّوا اولادهم اثكلهم اياهم حتى لا يكون انسان. ويل لهم ايضا متى انصرفت عنهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.009.013" type="verse">
						افرايم كما ارى كصور مغروس في مرعى ولكن افرايم سيخرج بنيه الى القاتل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.009.014" type="verse">
						اعطهم يا رب. ماذا تعطي. اعطهم رحما مسقطا وثديين يبسين
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.009.015" type="verse">
						كل شرهم في الجلجال. اني هناك ابغضتهم. من اجل سوء افعالهم اطردهم من بيتي. لا اعود احبهم. جميع رؤسائهم متمردون.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.009.016" type="verse">
						افرايم مضروب. اصلهم قد جف. لا يصنعون ثمرا. وان ولدوا أميت مشتهيات بطونهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.009.017" type="verse">
						يرفضهم الهي لانهم لم يسمعوا له. فيكونون تائهين بين الامم
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.HOS.010" type="chapter">
				<head>10</head>
					<ab xml:id="b.HOS.010.001" type="verse">
						اسرائيل جفنة ممتدّة. يخرج ثمرا لنفسه. على حسب كثرة ثمره قد كثّر المذابح. على حسب جودة ارضه اجاد الانصاب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.010.002" type="verse">
						قد قسموا قلوبهم. الآن يعاقبون. هو يحطم مذابحهم يخرب انصابهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.010.003" type="verse">
						انهم الآن يقولون لا ملك لنا لاننا لا نخاف الرب فالملك ماذا يصنع بنا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.010.004" type="verse">
						يتكلمون كلاما باقسام باطلة يقطعون عهدا فينبت القضاء عليهم كالعلقم في اتلام الحقل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.010.005" type="verse">
						على عجول بيت آون يخاف سكان السامرة. ان شعبه ينوح عليه وكهنته عليه يرتعدون على مجده لانه انتفى عنه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.010.006" type="verse">
						وهو ايضا يجلب الى اشور هدية لملك عدو. يأخذ افرايم خزيا ويخجل اسرائيل على رأيه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.010.007" type="verse">
						السامرة ملكها يبيد كغثاء على وجه الماء
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.010.008" type="verse">
						وتخرب شوامخ آون خطية اسرائيل. يطلع الشوك والحسك على مذابحهم ويقولون للجبال غطينا وللتلال اسقطي علينا
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.010.009" type="verse">
						من ايام جبعة اخطأت يا اسرائيل. هناك وقفوا لم تدركهم في جبعة الحرب على بني الاثم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.010.010" type="verse">
						حينما اريد أودّبهم ويجتمع عليهم شعوب في ارتباطهم بإثميهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.010.011" type="verse">
						وافرايم عجلة متمرنة تحب الدراس ولكني اجتاز على عنقها الحسن. اركب على افرايم. يفلح يهوذا. يمهد يعقوب
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.010.012" type="verse">
						ازرعوا لانفسكم بالبر. احصدوا بحسب الصلاح احرثوا لانفسكم حرثا فانه وقت لطلب الرب حتى يأتي ويعلّمكم البر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.010.013" type="verse">
						قد حرثتم النفاق حصدتم الاثم. اكلتم ثمر الكذب. لانك وثقت بطريقك بكثرة ابطالك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.010.014" type="verse">
						يقوم ضجيج في شعوبك وتخرب جميع حصونك كاخراب شلمان بيت اربئيل في يوم الحرب. الام مع الاولاد حطّمت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.010.015" type="verse">
						هكذا تصنع بكم بيت ايل من اجل رداءة شركم. في الصبح يهلك ملك اسرائيل هلاكا
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.HOS.011" type="chapter">
				<head>11</head>
					<ab xml:id="b.HOS.011.001" type="verse">
						لما كان اسرائيل غلاما احببته ومن مصر دعوت ابني.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.011.002" type="verse">
						كل ما دعوهم ذهبوا من امامهم يذبحون للبعليم ويبخّرون للتماثيل المنحوتة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.011.003" type="verse">
						وانا درّجت افرايم ممسكا اياهم باذرعهم فلم يعرفوا اني شفيتهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.011.004" type="verse">
						كنت اجذبهم بحبال البشر بربط المحبة وكنت لهم كمن يرفع النير عن اعناقهم ومددت اليه مطعما اياه
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.011.005" type="verse">
						لا يرجع الى ارض مصر بل اشور هو ملكه. لانهم أبوا ان يرجعوا
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.011.006" type="verse">
						يثور السيف في مدنهم ويتلف عصيّها وياكلهم من اجل آرائهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.011.007" type="verse">
						وشعبي جانحون الى الارتداد عني فيدعونهم الى العلي ولا احد يرفعه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.011.008" type="verse">
						كيف اجعلك يا افرايم. اصيّرك يا اسرائيل. كيف اجعلك كأدمة. اصنعك كصبوييم. قد انقلب عليّ قلبي. اضطرمت مراحمي جميعا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.011.009" type="verse">
						لا اجري حمو غضبي لا اعود اخرب افرايم لاني الله لا انسان القدوس في وسطك فلا آتي بسخط
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.011.010" type="verse">
						وراء الرب يمشون. كاسد يزمجر. فانه يزمجر فيسرع البنون من البحر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.011.011" type="verse">
						يسرعون كعصفور من مصر وكحمامة من ارض اشور فأسكنهم في بيوتهم يقول الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.011.012" type="verse">
						قد احاط بي افرايم بالكذب وبيت اسرائيل بالمكر ولم يزل يهوذا شاردا عن الله وعن القدوس الامين
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.HOS.012" type="chapter">
				<head>12</head>
					<ab xml:id="b.HOS.012.001" type="verse">
						افرايم راعي الريح وتابع الريح الشرقية. كل يوم يكثر الكذب والاغتصاب ويقطعون مع اشور عهدا والزيت الى مصر يجلب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.012.002" type="verse">
						فللرب خصام مع يهوذا وهو مزمع ان يعاقب يعقوب بحسب طرقه. بحسب افعاله يرد عليه
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.012.003" type="verse">
						في البطن قبض بعقب اخيه وبقوّته جاهد مع الله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.012.004" type="verse">
						جاهد مع الملاك وغلب. بكى واسترحمه. وجده في بيت ايل وهناك تكلم معنا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.012.005" type="verse">
						والرب اله الجنود يهوه اسمه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.012.006" type="verse">
						وانت فارجع الى الهك. احفظ الرحمة والحق وانتظر الهك دائما
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.012.007" type="verse">
						مثل الكنعاني في يده موازين الغش. يحب ان يظلم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.012.008" type="verse">
						فقال افرايم اني صرت غنيا. وجدت لنفسي ثروة. جميع اتعابي لا يجدون لي فيها ذنبا هو خطية.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.012.009" type="verse">
						وانا الرب الهك من ارض مصر حتى اسكنك الخيام كايام الموسم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.012.010" type="verse">
						وكلّمت الانبياء وكثّرت الرؤى وبيد الانبياء مثّلت امثالا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.012.011" type="verse">
						انهم في جلعاد قد صاروا اثما بطلا لا غير. في الجلجال ذبحوا ثيرانا ومذابحهم كرجم في اتلام الحقل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.012.012" type="verse">
						وهرب يعقوب الى صحراء ارام وخدم اسرائيل لاجل امرأة ولاجل امرأة رعى
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.012.013" type="verse">
						وبنبيّ اصعد الرب اسرائيل من مصر وبنبيّ‎حفظ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.012.014" type="verse">
						اغاظه اسرائيل بمرارة فيترك دماءه عليه ويردّ سيده عاره عليه
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.HOS.013" type="chapter">
				<head>13</head>
					<ab xml:id="b.HOS.013.001" type="verse">
						لما تكلم افرايم برعدة ترفّع في اسرائيل. ولما اثم ببعل مات.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.013.002" type="verse">
						والآن يزدادون خطية ويصنعون لانفسهم تماثيل مسبوكة من فضتهم اصناما بحذاقتهم كلها عمل الصناع. عنها هم يقولون ذابحو الناس يقبّلون العجول.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.013.003" type="verse">
						لذلك يكونون كسحاب الصبح وكالندى الماضي باكرا. كعصافة تخطف من البيدر وكدخان من الكوّة
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.013.004" type="verse">
						وانا الرب الهك من ارض مصر. والها سواي لست تعرف ولا مخلّص غيري.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.013.005" type="verse">
						انا عرفتك في البرية في ارض العطش.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.013.006" type="verse">
						لما رعوا شبعوا. شبعوا وارتفعت قلوبهم لذلك نسوني
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.013.007" type="verse">
						فاكون لهم كاسد. ارصد على الطريق كنمر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.013.008" type="verse">
						اصدمهم كدبة مثكل واشق شغاف قلبهم وآكلهم هناك كلبوة يمزقهم وحش البرية
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.013.009" type="verse">
						هلاكك يا اسرائيل أنّك عليّ على عونك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.013.010" type="verse">
						فاين هو ملكك حتى يخلصك في جميع مدنك وقضاتك حيث قلت اعطني ملكا ورؤساء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.013.011" type="verse">
						انا اعطيتك ملكا بغضبي واخذته بسخطي
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.013.012" type="verse">
						اثم افرايم مصرور. خطيته مكنوزة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.013.013" type="verse">
						مخاض الوالدة يأتي عليه. هو ابن غير حكيم اذ لم يقف في الوقت في مولد البنين
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.013.014" type="verse">
						من يد الهاوية افديهم من الموت اخلصهم. اين اوباؤك يا موت اين شوكتك يا هاوية. تختفي الندامة عن عينيّ
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.013.015" type="verse">
						وان كان مثمرا بين اخوة تاتي ريح شرقية ريح الرب طالعة من القفر فتجف عينه وييبس ينبوعه. هي تنهب كنز كل متاع شهي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.013.016" type="verse">
						تجازى السامرة لانها قد تمردت على الهها. بالسيف يسقطون. تحطم اطفالهم والحوامل تشقّ
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.HOS.014" type="chapter">
				<head>14</head>
					<ab xml:id="b.HOS.014.001" type="verse">
						ارجع يا اسرائيل الى الرب الهك لانك قد تعثرت باثمك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.014.002" type="verse">
						خذوا معكم كلاما وارجعوا الى الرب. قولوا له ارفع كل اثم واقبل حسنا فنقدم عجول شفاهنا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.014.003" type="verse">
						لا يخلّصنا اشور. لا نركب على الخيل ولا نقول ايضا لعمل ايدينا آلهتنا. انه بك يرحم اليتيم
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.014.004" type="verse">
						انا اشفي ارتدادهم. احبهم فضلا لان غضبي قد ارتد عنه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.014.005" type="verse">
						اكون لاسرائيل كالندى. يزهر كالسوسن ويضرب اصوله كلبنان.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.014.006" type="verse">
						تمتد خراعيبه ويكون بهاؤه كالزيتونة وله رائحة كلبنان.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.014.007" type="verse">
						يعود الساكنون في ظله يحيون حنطة ويزهرون كجفنة. يكون ذكرهم كخمر لبنان.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.014.008" type="verse">
						يقول افرايم ما لي ايضا وللاصنام. انا قد اجبت فالاحظه. انا كسروة خضراء. من قبلي يوجد ثمرك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HOS.014.009" type="verse">
						من هو حكيم حتى يفهم هذه الأمور وفهيم حتى يعرفها. فان طرق الرب مستقيمة والابرار يسلكون فيها. واما المنافقون فيعثرون فيها
					</ab>
				</div>
			</div>
			</body></text>
</TEI>