<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>John (Arabic)</title>
            <respStmt>
               <resp>Constructed in accordance to CES standards.</resp>
               <name corresp="https://orcid.org/0000-0001-7708-0051" xml:id="CC">Christos Christodoulopoulos</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Converted in to TEI.</resp>
               <name corresp="https://orcid.org/0000-0002-1129-5604" xml:id="JCT">José Calvo Tello</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent>
         <measure commodity="chapters" quantity="21"/><measure commodity="verses" quantity="879"/><measure commodity="bytes" quantity="693342"/><measure commodity="characters" quantity="385126"/><measure commodity="tokens" quantity="72873"/></extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Multi-lingual corpus of the Bible</publisher>
            <distributor ref="https://github.com/christos-c/bible-corpus">GitHub</distributor>
            <date when="2015-10-17"/>
            <availability>
               <licence resp="#CC" target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="digitalSource">
               <title>Bible Database</title>
               <ref target="http://bibledatabase.com"/>
            </bibl>
         <bibl type="work"><title>John</title><idno type="wikidata" corresp="https://www.wikidata.org/wiki/Q36766">Q36766</idno><idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/4028700-2">4028700-2</idno></bibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
     <encodingDesc>
        <editorialDecl>
           <p>Corpus Encoding Standard, Version 2.0 (Corpus Encoding Standard, Version 2.0attributes_)</p>
           <correction method="silent" status="medium"><p/></correction>
           <segmentation><p>Marked up to the level of chapter and verse.</p></segmentation>
        </editorialDecl>
     </encodingDesc>
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="ar">Arabic<idno type="iso639">ara</idno></language>
        </langUsage>
        <textClass>
           <keywords>
              <term type="writingSystem">utf-8</term>
              <term type="script">Arabic</term>
              <term type="languageFamiliy">Afro-Asiatic</term>
              <term type="languageGenus">Semitic</term>
              <term type="languageSubgenus">Central</term>
              <term type="languageSpeakers">206,000,000</term>
           <term type="testament">new</term><term type="genre">gospel</term><term type="division">Gospel</term><term type="genre-multilabel">gospel</term><term type="genre-multilabel">historical</term></keywords>
           <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
              <term type="basicClassification" key="11.31">Bible text. Bible translations</term>
           <term type="basicClassification" key="18.74">Arabic language and literature</term></keywords>
        </textClass>
     </profileDesc>
     <revisionDesc>
        <change resp="#CC">Corpus Encoding Standard, Version 2.0</change>
        <change resp="#CC">Marked up to the level of chapter and verse.</change>
        <change resp="#CC" when="2015-10-17">Uploaded in GitHub.</change>
        <change resp="#JCT" when="2024-02-28">Converted to TEI.</change>
     <change resp="#JCT" when="2024-04-05">The number of tokens in the element measure[@type='tokens'] was obtained using the regular expression '[\s\W]+'.</change></revisionDesc>
  </teiHeader>


	<text>
		<body xml:lang="ar"><div xml:id="b.JOH" type="book">
				<div xml:id="b.JOH.001" type="chapter">
				<head>1</head>
					<ab xml:id="b.JOH.001.001" type="verse">
						في البدء كان الكلمة والكلمة كان عند الله وكان الكلمة الله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.001.002" type="verse">
						هذا كان في البدء عند الله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.001.003" type="verse">
						كل شيء به كان وبغيره لم يكن شيء مما كان.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.001.004" type="verse">
						فيه كانت الحياة والحياة كانت نور الناس.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.001.005" type="verse">
						والنور يضيء في الظلمة والظلمة لم تدركه
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.001.006" type="verse">
						كان انسان مرسل من الله اسمه يوحنا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.001.007" type="verse">
						هذا جاء للشهادة ليشهد للنور لكي يؤمن الكل بواسطته.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.001.008" type="verse">
						لم يكن هو النور بل ليشهد للنور.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.001.009" type="verse">
						كان النور الحقيقي الذي ينير كل انسان آتيا الى العالم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.001.010" type="verse">
						كان في العالم وكوّن العالم به ولم يعرفه العالم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.001.011" type="verse">
						الى خاصته جاء وخاصته لم تقبله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.001.012" type="verse">
						واما كل الذين قبلوه فاعطاهم سلطانا ان يصيروا اولاد الله اي المؤمنون باسمه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.001.013" type="verse">
						الذين ولدوا ليس من دم ولا من مشيئة جسد ولا من مشيئة رجل بل من الله
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.001.014" type="verse">
						والكلمة صار جسدا وحلّ بيننا ورأينا مجده مجدا كما لوحيد من الآب مملوءا نعمة وحقا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.001.015" type="verse">
						يوحنا شهد له ونادى قائلا هذا هو الذي قلت عنه ان الذي يأتي بعدي صار قدامي لانه كان قبلي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.001.016" type="verse">
						ومن ملئه نحن جميعا اخذنا. ونعمة فوق نعمة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.001.017" type="verse">
						لان الناموس بموسى اعطي. اما النعمة والحق فبيسوع المسيح صارا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.001.018" type="verse">
						الله لم يره احد قط. الابن الوحيد الذي هو في حضن الآب هو خبّر
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.001.019" type="verse">
						وهذه هي شهادة يوحنا حين ارسل اليهود من اورشليم كهنة ولاويين ليسألوه من انت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.001.020" type="verse">
						فاعترف ولم ينكر واقرّ اني لست انا المسيح.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.001.021" type="verse">
						فسألوه اذا ماذا. ايليا انت. فقال لست انا. النبي انت. فاجاب لا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.001.022" type="verse">
						فقالوا له من انت لنعطي جوابا للذين ارسلونا. ماذا تقول عن نفسك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.001.023" type="verse">
						قال انا صوت صارخ في البرية قوّموا طريق الرب كما قال اشعياء النبي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.001.024" type="verse">
						وكان المرسلون من الفريسيين.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.001.025" type="verse">
						فسألوه وقالوا له فما بالك تعمّد ان كنت لست المسيح ولا ايليا ولا النبي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.001.026" type="verse">
						اجابهم يوحنا قائلا انا اعمد بماء. ولكن في وسطكم قائم الذي لستم تعرفونه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.001.027" type="verse">
						هو الذي يأتي بعدي الذي صار قدامي الذي لست بمستحق ان احل سيور حذائه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.001.028" type="verse">
						هذا كان في بيت عبرة في عبر الاردن حيث كان يوحنا يعمد
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.001.029" type="verse">
						وفي الغد نظر يوحنا يسوع مقبلا اليه فقال هوذا حمل الله الذي يرفع خطية العالم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.001.030" type="verse">
						هذا هو الذي قلت عنه يأتي بعدي رجل صار قدامي لانه كان قبلي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.001.031" type="verse">
						وانا لم اكن اعرفه. لكن ليظهر لاسرائيل لذلك جئت اعمد بالماء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.001.032" type="verse">
						وشهد يوحنا قائلا اني قد رأيت الروح نازلا مثل حمامة من السماء فاستقر عليه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.001.033" type="verse">
						وانا لم اكن اعرفه. لكن الذي ارسلني لاعمد بالماء ذاك قال لي الذي ترى الروح نازلا ومستقرا عليه فهذا هو الذي يعمد بالروح القدس.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.001.034" type="verse">
						وانا قد رأيت وشهدت ان هذا هو ابن الله
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.001.035" type="verse">
						وفي الغد ايضا كان يوحنا واقفا هو واثنان من تلاميذه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.001.036" type="verse">
						فنظر الى يسوع ماشيا فقال هوذا حمل الله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.001.037" type="verse">
						فسمعه التلميذان يتكلم فتبعا يسوع.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.001.038" type="verse">
						فالتفت يسوع ونظرهما يتبعان فقال لهما ماذا تطلبان. فقالا ربي الذي تفسيره يا معلّم اين تمكث.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.001.039" type="verse">
						فقال لهما تعاليا وانظرا. فأتيا ونظرا اين كان يمكث ومكثا عنده ذلك اليوم. وكان نحو الساعة العاشرة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.001.040" type="verse">
						كان اندراوس اخو سمعان بطرس واحدا من الاثنين اللذين سمعا يوحنا وتبعاه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.001.041" type="verse">
						هذا وجد اولا اخاه سمعان فقال له قد وجدنا مسيا. الذي تفسيره المسيح.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.001.042" type="verse">
						فجاء به الى يسوع. فنظر اليه يسوع وقال انت سمعان بن يونا. انت تدعى صفا الذي تفسيره بطرس
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.001.043" type="verse">
						في الغد اراد يسوع ان يخرج الى الجليل. فوجد فيلبس فقال له اتبعني.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.001.044" type="verse">
						وكان فيلبس من بيت صيدا من مدينة اندراوس وبطرس.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.001.045" type="verse">
						فيلبس وجد نثنائيل وقال له وجدنا الذي كتب عنه موسى في الناموس والانبياء يسوع ابن يوسف الذي من الناصرة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.001.046" type="verse">
						فقال له نثنائيل أمن الناصرة يمكن ان يكون شيء صالح. قال له فيلبس تعال وانظر
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.001.047" type="verse">
						ورأى يسوع نثنائيل مقبلا اليه فقال عنه هوذا اسرائيلي حقا لا غش فيه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.001.048" type="verse">
						قال له نثنائيل من اين تعرفني. اجاب يسوع وقال له. قبل ان دعاك فيلبس وانت تحت التينة رأيتك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.001.049" type="verse">
						اجاب نثنائيل وقال له يا معلّم انت ابن الله. انت ملك اسرائيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.001.050" type="verse">
						اجاب يسوع وقال له هل آمنت لاني قلت لك اني رأيتك تحت التينة. سوف ترى اعظم من هذا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.001.051" type="verse">
						وقال له الحق الحق اقول لكم من الآن ترون السماء مفتوحة وملائكة الله يصعدون وينزلون على ابن الانسان
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.JOH.002" type="chapter">
				<head>2</head>
					<ab xml:id="b.JOH.002.001" type="verse">
						وفي اليوم الثالث كان عرس في قانا الجليل وكانت ام يسوع هناك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.002.002" type="verse">
						ودعي ايضا يسوع وتلاميذه الى العرس.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.002.003" type="verse">
						ولما فرغت الخمر قالت ام يسوع له ليس لهم خمر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.002.004" type="verse">
						قال لها يسوع ما لي ولك يا امرأة. لم تأت ساعتي بعد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.002.005" type="verse">
						قالت امه للخدام مهما قال لكم فافعلوه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.002.006" type="verse">
						وكانت ستة اجران من حجارة موضوعة هناك حسب تطهير اليهود يسع كل واحد مطرين او ثلاثة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.002.007" type="verse">
						قال لهم يسوع املأوا الاجران ماء. فملأوها الى فوق.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.002.008" type="verse">
						ثم قال لهم استقوا الآن وقدموا الى رئيس المتكإ. فقدموا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.002.009" type="verse">
						فلما ذاق رئيس المتكإ الماء المتحول خمرا ولم يكن يعلم من اين هي. لكن الخدام الذين كانوا قد استقوا الماء علموا. دعا رئيس المتكإ العريس
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.002.010" type="verse">
						وقال له. كل انسان انما يضع الخمر الجيدة اولا ومتى سكروا فحينئذ الدون. اما انت فقد ابقيت الخمر الجيدة الى الآن.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.002.011" type="verse">
						هذه بداية الآيات فعلها يسوع في قانا الجليل واظهر مجده فآمن به تلاميذه
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.002.012" type="verse">
						وبعد هذا انحدر الى كفرناحوم هو وامه واخوته وتلاميذه واقاموا هناك اياما ليست كثيرة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.002.013" type="verse">
						وكان فصح اليهود قريبا فصعد يسوع الى اورشليم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.002.014" type="verse">
						ووجد في الهيكل الذين كانوا يبيعون بقرا وغنما وحماما والصيارف جلوسا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.002.015" type="verse">
						فصنع سوطا من حبال وطرد الجميع من الهيكل. الغنم والبقر وكب دراهم الصيارف وقلب موائدهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.002.016" type="verse">
						وقال لباعة الحمام ارفعوا هذه من ههنا. لا تجعلوا بيت ابي بيت تجارة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.002.017" type="verse">
						فتذكر تلاميذه انه مكتوب غيرة بيتك اكلتني
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.002.018" type="verse">
						فاجاب اليهود وقالوا له ايّة آية ترينا حتى تفعل هذا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.002.019" type="verse">
						اجاب يسوع وقال لهم انقضوا هذا الهيكل وفي ثلاثة ايام اقيمه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.002.020" type="verse">
						فقال اليهود في ست واربعين سنة بني هذا الهيكل أفانت في ثلاثة ايام تقيمه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.002.021" type="verse">
						واما هو فكان يقول عن هيكل جسده.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.002.022" type="verse">
						فلما قام من الاموات تذكر تلاميذه انه قال هذا فآمنوا بالكتاب والكلام الذي قاله يسوع
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.002.023" type="verse">
						ولما كان في اورشليم في عيد الفصح آمن كثيرون باسمه اذ رأوا الآيات التي صنع.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.002.024" type="verse">
						لكن يسوع لم يأتمنهم على نفسه لانه كان يعرف الجميع.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.002.025" type="verse">
						ولانه لم يكن محتاجا ان يشهد احد عن الانسان لانه علم ما كان في الانسان
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.JOH.003" type="chapter">
				<head>3</head>
					<ab xml:id="b.JOH.003.001" type="verse">
						كان انسان من الفريسيين اسمه نيقوديموس رئيس لليهود.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.003.002" type="verse">
						هذا جاء الى يسوع ليلا وقال له يا معلّم نعلم انك قد أتيت من الله معلّما لان ليس احد يقدر ان يعمل هذه الآيات التي انت تعمل ان لم يكن الله معه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.003.003" type="verse">
						اجاب يسوع وقال له الحق الحق اقول لك ان كان احد لا يولد من فوق لا يقدر ان يرى ملكوت الله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.003.004" type="verse">
						قال له نيقوديموس كيف يمكن الانسان ان يولد وهو شيخ. ألعله يقدر ان يدخل بطن امه ثانية ويولد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.003.005" type="verse">
						اجاب يسوع الحق الحق اقول لك ان كان احد لا يولد من الماء والروح لا يقدر ان يدخل ملكوت الله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.003.006" type="verse">
						المولود من الجسد جسد هو والمولود من الروح هو روح.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.003.007" type="verse">
						لا تتعجب اني قلت لك ينبغي ان تولدوا من فوق.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.003.008" type="verse">
						الريح تهب حيث تشاء وتسمع صوتها لكنك لا تعلم من اين تأتي ولا الى اين تذهب. هكذا كل من ولد من الروح
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.003.009" type="verse">
						اجاب نيقوديموس وقال له كيف يمكن ان يكون هذا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.003.010" type="verse">
						اجاب يسوع وقال له انت معلّم اسرائيل ولست تعلم هذا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.003.011" type="verse">
						الحق الحق اقول لك اننا انما نتكلم بما نعلم ونشهد بما رأينا ولستم تقبلون شهادتنا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.003.012" type="verse">
						ان كنت قلت لكم الارضيات ولستم تؤمنون فكيف تؤمنون ان قلت لكم السماويات.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.003.013" type="verse">
						وليس احد صعد الى السماء الا الذي نزل من السماء ابن الانسان الذي هو في السماء
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.003.014" type="verse">
						وكما رفع موسى الحية في البرية هكذا ينبغي ان يرفع ابن الانسان
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.003.015" type="verse">
						لكي لا يهلك كل من يؤمن به بل تكون له الحياة الابدية.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.003.016" type="verse">
						لانه هكذا احب الله العالم حتى بذل ابنه الوحيد لكي لا يهلك كل من يؤمن به بل تكون له الحياة الابدية.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.003.017" type="verse">
						لانه لم يرسل الله ابنه الى العالم ليدين العالم بل ليخلّص به العالم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.003.018" type="verse">
						الذي يؤمن به لا يدان والذي لا يؤمن قد دين لانه لم يؤمن باسم ابن الله الوحيد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.003.019" type="verse">
						وهذه هي الدينونة ان النور قد جاء الى العالم واحب الناس الظلمة اكثر من النور لان اعمالهم كانت شريرة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.003.020" type="verse">
						لان كل من يعمل السيّآت يبغض النور ولا يأتي الى النور لئلا توبخ اعماله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.003.021" type="verse">
						واما من يفعل الحق فيقبل الى النور لكي تظهر اعماله انها بالله معمولة
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.003.022" type="verse">
						وبعد هذا جاء يسوع وتلاميذه الى ارض اليهودية ومكث معهم هناك وكان يعمد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.003.023" type="verse">
						وكان يوحنا ايضا يعمد في عين نون بقرب ساليم لانه كان هناك مياه كثيرة وكانوا يأتون ويعتمدون.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.003.024" type="verse">
						لانه لم يكن يوحنا قد ألقي بعد في السجن
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.003.025" type="verse">
						وحدثت مباحثة من تلاميذ يوحنا مع يهود من جهة التطهير.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.003.026" type="verse">
						فجاءوا الى يوحنا وقالوا له يا معلّم هوذا الذي كان معك في عبر الاردن الذي انت قد شهدت له هو يعمد والجميع يأتون اليه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.003.027" type="verse">
						اجاب يوحنا وقال لا يقدر انسان ان يأخذ شيئا ان لم يكن قد أعطي من السماء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.003.028" type="verse">
						انتم انفسكم تشهدون لي اني قلت لست انا المسيح بل اني مرسل امامه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.003.029" type="verse">
						من له العروس فهو العريس. واما صديق العريس الذي يقف ويسمعه فيفرح فرحا من اجل صوت العريس. اذا فرحي هذا قد كمل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.003.030" type="verse">
						ينبغي ان ذلك يزيد واني انا انقص.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.003.031" type="verse">
						الذي يأتي من فوق هو فوق الجميع. والذي من الارض هو ارضي ومن الارض يتكلم. الذي يأتي من السماء هو فوق الجميع.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.003.032" type="verse">
						وما رآه وسمعه به يشهد وشهادته ليس احد يقبلها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.003.033" type="verse">
						ومن قبل شهادته فقد ختم ان الله صادق.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.003.034" type="verse">
						لان الذي ارسله الله يتكلم بكلام الله. لانه ليس بكيل يعطي الله الروح.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.003.035" type="verse">
						الآب يحب الابن وقد دفع كل شيء في يده.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.003.036" type="verse">
						الذي يؤمن بالابن له حياة ابدية. والذي لا يؤمن بالابن لن يرى حياة بل يمكث عليه غضب الله
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.JOH.004" type="chapter">
				<head>4</head>
					<ab xml:id="b.JOH.004.001" type="verse">
						فلما علم الرب ان الفريسيين سمعوا ان يسوع يصيّر ويعمد تلاميذ اكثر من يوحنا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.004.002" type="verse">
						مع ان يسوع نفسه لم يكن يعمد بل تلاميذه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.004.003" type="verse">
						ترك اليهودية ومضى ايضا الى الجليل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.004.004" type="verse">
						وكان لا بد له ان يجتاز السامرة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.004.005" type="verse">
						فأتى الى مدينة من السامرة يقال لها سوخار بقرب الضيعة التي وهبها يعقوب ليوسف ابنه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.004.006" type="verse">
						وكانت هناك بئر يعقوب. فاذ كان يسوع قد تعب من السفر جلس هكذا على البئر. وكان نحو الساعة السادسة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.004.007" type="verse">
						فجاءت امرأة من السامرة لتستقي ماء. فقال لها يسوع اعطيني لاشرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.004.008" type="verse">
						لان تلاميذه كانوا قد مضوا الى المدينة ليبتاعوا طعاما.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.004.009" type="verse">
						فقالت له المرأة السامرية كيف تطلب مني لتشرب وانت يهودي وانا امرأة سامرية. لان اليهود لا يعاملون السامريين.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.004.010" type="verse">
						اجاب يسوع وقال لها لو كنت تعلمين عطية الله ومن هو الذي يقول لك اعطيني لاشرب لطلبت انت منه فاعطاك ماء حيّا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.004.011" type="verse">
						قالت له المرأة يا سيد لا دلو لك والبئر عميقة. فمن اين لك الماء الحي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.004.012" type="verse">
						ألعلك اعظم من ابينا يعقوب الذي اعطانا البئر وشرب منها هو وبنوه ومواشيه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.004.013" type="verse">
						اجاب يسوع وقال لها. كل من يشرب من هذا الماء يعطش ايضا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.004.014" type="verse">
						ولكن من يشرب من الماء الذي اعطيه انا فلن يعطش الى الابد. بل الماء الذي اعطيه يصير فيه ينبوع ماء ينبع الى حياة ابدية.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.004.015" type="verse">
						قالت له المرأة يا سيد اعطني هذا الماء لكي لا اعطش ولا آتي الى هنا لاستقي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.004.016" type="verse">
						قال لها يسوع اذهبي وادعي زوجك وتعالي الى ههنا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.004.017" type="verse">
						اجابت المرأة وقالت ليس لي زوج. قال لها يسوع حسنا قلت ليس لي زوج.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.004.018" type="verse">
						لانه كان لك خمسة ازواج والذي لك الآن ليس هو زوجك. هذا قلت بالصدق.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.004.019" type="verse">
						قالت له المرأة يا سيد ارى انك نبي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.004.020" type="verse">
						آباؤنا سجدوا في هذا الجبل وانتم تقولون ان في اورشليم الموضع الذي ينبغي ان يسجد فيه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.004.021" type="verse">
						قال لها يسوع يا امرأة صدقيني انه تأتي ساعة لا في هذا الجبل ولا في اورشليم تسجدون للآب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.004.022" type="verse">
						انتم تسجدون لما لستم تعلمون. اما نحن فنسجد لما نعلم. لان الخلاص هو من اليهود.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.004.023" type="verse">
						ولكن تأتي ساعة وهي الآن حين الساجدون الحقيقيون يسجدون للآب بالروح والحق. لان الآب طالب مثل هؤلاء الساجدين له.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.004.024" type="verse">
						الله روح. والذين يسجدون له فبالروح والحق ينبغي ان يسجدوا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.004.025" type="verse">
						قالت له المرأة انا اعلم ان مسيا الذي يقال له المسيح يأتي. فمتى جاء ذاك يخبرنا بكل شيء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.004.026" type="verse">
						قال لها يسوع انا الذي اكلمك هو
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.004.027" type="verse">
						وعند ذلك جاء تلاميذه وكانوا يتعجبون انه يتكلم مع امرأة. ولكن لم يقل احد ماذا تطلب او لماذا تتكلم معها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.004.028" type="verse">
						فتركت المرأة جرتها ومضت الى المدينة وقالت للناس
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.004.029" type="verse">
						هلموا انظروا انسانا قال لي كل ما فعلت. ألعل هذا هو المسيح.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.004.030" type="verse">
						فخرجوا من المدينة وأتوا اليه
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.004.031" type="verse">
						وفي اثناء ذلك سأله تلاميذه قائلين يا معلّم كل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.004.032" type="verse">
						فقال لهم انا لي طعام لآكل لستم تعرفونه انتم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.004.033" type="verse">
						فقال التلاميذ بعضهم لبعض ألعل احدا اتاه بشيء ليأكل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.004.034" type="verse">
						قال لهم يسوع طعامي ان اعمل مشيئة الذي ارسلني واتمم عمله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.004.035" type="verse">
						أما تقولون انه يكون اربعة اشهر ثم يأتي الحصاد. ها انا اقول لكم ارفعوا اعينكم وانظروا الحقول انها قد ابيضّت للحصاد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.004.036" type="verse">
						والحاصد يأخذ اجرة ويجمع ثمرا للحياة الابدية لكي يفرح الزارع والحاصد معا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.004.037" type="verse">
						لانه في هذا يصدق القول ان واحدا يزرع وآخر يحصد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.004.038" type="verse">
						انا ارسلتكم لتحصدوا ما لم تتعبوا فيه. آخرون تعبوا وانتم قد دخلتم على تعبهم
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.004.039" type="verse">
						فآمن به من تلك المدينة كثيرون من السامريين بسبب كلام المرأة التي كانت تشهد انه قال لي كل ما فعلت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.004.040" type="verse">
						فلما جاء اليه السامريون سألوه ان يمكث عندهم. فمكث هناك يومين.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.004.041" type="verse">
						فآمن به اكثر جدا بسبب كلامه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.004.042" type="verse">
						وقالوا للمرأة اننا لسنا بعد بسبب كلامك نؤمن. لاننا نحن قد سمعنا ونعلم ان هذا هو بالحقيقة المسيح مخلّص العالم
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.004.043" type="verse">
						وبعد اليومين خرج من هناك ومضى الى الجليل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.004.044" type="verse">
						لان يسوع نفسه شهد ان ليس لنبي كرامة في وطنه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.004.045" type="verse">
						فلما جاء الى الجليل قبله الجليليون اذ كانوا قد عاينوا كل ما فعل في اورشليم في العيد. لانهم هم ايضا جاءوا الى العيد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.004.046" type="verse">
						فجاء يسوع ايضا الى قانا الجليل حيث صنع الماء خمرا. وكان خادم للملك ابنه مريض في كفرناحوم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.004.047" type="verse">
						هذا اذ سمع ان يسوع قد جاء من اليهودية الى الجليل انطلق اليه وسأله ان ينزل ويشفي ابنه لانه كان مشرفا على الموت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.004.048" type="verse">
						فقال له يسوع لا تؤمنون ان لم تروا آيات وعجائب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.004.049" type="verse">
						قال له خادم الملك يا سيد انزل قبل ان يموت ابني.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.004.050" type="verse">
						قال له يسوع اذهب. ابنك حيّ. فآمن الرجل بالكلمة التي قالها له يسوع وذهب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.004.051" type="verse">
						وفيما هو نازل استقبله عبيده واخبروه قائلين ان ابنك حيّ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.004.052" type="verse">
						فاستخبرهم عن الساعة التي فيها اخذ يتعافى فقالوا له امس في الساعة السابعة تركته الحمى.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.004.053" type="verse">
						ففهم الاب انه في تلك الساعة التي قال له فيها يسوع ان ابنك حيّ. فآمن هو وبيته كله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.004.054" type="verse">
						هذه ايضا آية ثانية صنعها يسوع لما جاء من اليهودية الى الجليل
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.JOH.005" type="chapter">
				<head>5</head>
					<ab xml:id="b.JOH.005.001" type="verse">
						وبعد هذا كان عيد لليهود فصعد يسوع الى اورشليم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.005.002" type="verse">
						وفي اورشليم عند باب الضان بركة يقال لها بالعبرانية بيت حسدا لها خمسة اروقة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.005.003" type="verse">
						في هذه كان مضطجعا جمهور كثير من مرضى وعمي وعرج وعسم يتوقعون تحريك الماء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.005.004" type="verse">
						لان ملاكا كان ينزل احيانا في البركة ويحرك الماء. فمن نزل اولا بعد تحريك الماء كان يبرأ من اي مرض اعتراه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.005.005" type="verse">
						وكان هناك انسان به مرض منذ ثمان وثلاثين سنة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.005.006" type="verse">
						هذا رآه يسوع مضطجعا وعلم ان له زمانا كثيرا فقال له اتريد ان تبرأ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.005.007" type="verse">
						اجابه المريض يا سيد ليس لي انسان يلقيني في البركة متى تحرك الماء. بل بينما انا آت ينزل قدامي آخر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.005.008" type="verse">
						قال له يسوع قم. احمل سريرك وامش.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.005.009" type="verse">
						فحالا برئ الانسان وحمل سريره ومشى. وكان في ذلك اليوم سبت
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.005.010" type="verse">
						فقال اليهود للذي شفي انه سبت. لا يحلّ لك ان تحمل سريرك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.005.011" type="verse">
						اجابهم ان الذي ابرأني هو قال لي احمل سريرك وامش.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.005.012" type="verse">
						فسألوه من هو الانسان الذي قال لك احمل سريرك وامش.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.005.013" type="verse">
						اما الذي شفي فلم يكن يعلم من هو. لان يسوع اعتزل. اذ كان في الموضع جمع.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.005.014" type="verse">
						بعد ذلك وجده يسوع في الهيكل وقال له ها انت قد برئت. فلا تخطئ ايضا لئلا يكون لك اشرّ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.005.015" type="verse">
						فمضى الانسان واخبر اليهود ان يسوع هو الذي ابرأه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.005.016" type="verse">
						ولهذا كان اليهود يطردون يسوع ويطلبون ان يقتلوه لانه عمل هذا في سبت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.005.017" type="verse">
						فاجابهم يسوع ابي يعمل حتى الآن وانا اعمل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.005.018" type="verse">
						فمن اجل هذا كان اليهود يطلبون اكثر ان يقتلوه. لانه لم ينقض السبت فقط بل قال ايضا ان الله ابوه معادلا نفسه بالله
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.005.019" type="verse">
						فاجاب يسوع وقال لهم الحق الحق اقول لكم لا يقدر الابن ان يعمل من نفسه شيئا الا ما ينظر الآب يعمل. لان مهما عمل ذاك فهذا يعمله الابن كذلك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.005.020" type="verse">
						لان الآب يحب الابن ويريه جميع ما هو يعمله. وسيريه اعمالا اعظم من هذه لتتعجبوا انتم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.005.021" type="verse">
						لانه كما ان الآب يقيم الاموات ويحيي كذلك الابن ايضا يحيي من يشاء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.005.022" type="verse">
						لان الآب لا يدين احدا بل قد اعطى كل الدينونة للابن.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.005.023" type="verse">
						لكي يكرم الجميع الابن كما يكرمون الآب. من لا يكرم الابن لا يكرم الآب الذي ارسله
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.005.024" type="verse">
						الحق الحق اقول لكم ان من يسمع كلامي ويؤمن بالذي ارسلني فله حياة ابدية ولا يأتي الى دينونة بل قد انتقل من الموت الى الحياة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.005.025" type="verse">
						الحق الحق اقول لكم انه تأتي ساعة وهي الآن حين يسمع الاموات صوت ابن الله والسامعون يحيون.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.005.026" type="verse">
						لانه كما ان الآب له حياة في ذاته كذلك اعطى الابن ايضا ان تكون له حياة في ذاته.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.005.027" type="verse">
						واعطاه سلطانا ان يدين ايضا لانه ابن الانسان.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.005.028" type="verse">
						لا تتعجبوا من هذا. فانه تأتي ساعة فيها يسمع جميع الذين في القبور صوته.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.005.029" type="verse">
						فيخرج الذين فعلوا الصالحات الى قيامة الحياة والذين عملوا السيّآت الى قيامة الدينونة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.005.030" type="verse">
						انا لا اقدر ان افعل من نفسي شيئا. كما اسمع ادين ودينونتي عادلة لاني لا اطلب مشيئتي بل مشيئة الآب الذي ارسلني
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.005.031" type="verse">
						ان كنت اشهد لنفسي فشهادتي ليست حقا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.005.032" type="verse">
						الذي يشهد لي هو آخر وانا اعلم ان شهادته التي يشهدها لي هي حق.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.005.033" type="verse">
						انتم ارسلتم الى يوحنا فشهد للحق.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.005.034" type="verse">
						وانا لا اقبل شهادة من انسان. ولكني اقول هذا لتخلصوا انتم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.005.035" type="verse">
						كان هو السراج الموقد المنير وانتم اردتم ان تبتهجوا بنوره ساعة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.005.036" type="verse">
						واما انا فلي شهادة اعظم من يوحنا. لان الاعمال التي اعطاني الآب لاكمّلها هذه الاعمال بعينها التي انا اعملها هي تشهد لي ان الآب قد ارسلني.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.005.037" type="verse">
						والآب نفسه الذي ارسلني يشهد لي. لم تسمعوا صوته قط ولا ابصرتم هيئته.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.005.038" type="verse">
						وليست لكم كلمته ثابتة فيكم. لان الذي ارسله هو لستم انتم تؤمنون به.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.005.039" type="verse">
						فتشوا الكتب لانكم تظنون ان لكم فيها حياة ابدية. وهي التي تشهد لي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.005.040" type="verse">
						ولا تريدون ان تأتوا اليّ لتكون لكم حياة
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.005.041" type="verse">
						مجدا من الناس لست اقبل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.005.042" type="verse">
						ولكني قد عرفتكم ان ليست لكم محبة الله في انفسكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.005.043" type="verse">
						انا قد أتيت باسم ابي ولستم تقبلونني. ان أتى آخر باسم نفسه فذلك تقبلونه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.005.044" type="verse">
						كيف تقدرون ان تؤمنوا وانتم تقبلون مجدا بعضكم من بعض. والمجد الذي من الاله الواحد لستم تطلبونه
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.005.045" type="verse">
						لا تظنوا اني اشكوكم الى الآب. يوجد الذي يشكوكم وهو موسى الذي عليه رجاؤكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.005.046" type="verse">
						لانكم لو كنتم تصدقون موسى لكنتم تصدقونني لانه هو كتب عني.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.005.047" type="verse">
						فان كنتم لستم تصدقون كتب ذاك فكيف تصدقون كلامي
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.JOH.006" type="chapter">
				<head>6</head>
					<ab xml:id="b.JOH.006.001" type="verse">
						بعد هذا مضى يسوع الى عبر بحر الجليل وهو بحر طبرية.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.002" type="verse">
						وتبعه جمع كثير لانهم ابصروا آياته التي كان يصنعها في المرضى.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.003" type="verse">
						فصعد يسوع الى جبل وجلس هناك مع تلاميذه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.004" type="verse">
						وكان الفصح عيد اليهود قريبا
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.005" type="verse">
						فرفع يسوع عينيه ونظر ان جمعا كثيرا مقبل اليه فقال لفيلبس من اين نبتاع خبزا لياكل هؤلاء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.006" type="verse">
						وانما قال هذا ليمتحنه لانه هو علم ما هو مزمع ان يفعل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.007" type="verse">
						اجابه فيلبس لا يكفيهم خبز بمئتي دينار ليأخذ كل واحد منهم شيئا يسيرا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.008" type="verse">
						قال له واحد من تلاميذه وهو اندراوس اخو سمعان بطرس.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.009" type="verse">
						هنا غلام معه خمسة ارغفة شعير وسمكتان. ولكن ما هذا لمثل هؤلاء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.010" type="verse">
						فقال يسوع اجعلوا الناس يتكئون. وكان في المكان عشب كثير. فاتكأ الرجال وعددهم نحو خمسة آلاف.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.011" type="verse">
						واخذ يسوع الارغفة وشكر ووزع على التلاميذ والتلاميذ اعطوا المتكئين. وكذلك من السمكتين بقدر ما شاءوا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.012" type="verse">
						فلما شبعوا قال لتلاميذه اجمعوا الكسر الفاضلة لكي لا يضيع شيء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.013" type="verse">
						فجمعوا وملأوا اثنتي عشرة قفة من الكسر من خمسة ارغفة الشعير التي فضلت عن الآكلين.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.014" type="verse">
						فلما رأى الناس الآية التي صنعها يسوع قالوا ان هذا هو بالحقيقة النبي الآتي الى العالم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.015" type="verse">
						واما يسوع فاذ علم انهم مزمعون ان يأتوا ويختطفوه ليجعلوه ملكا انصرف ايضا الى الجبل وحده
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.016" type="verse">
						ولما كان المساء نزل تلاميذه الى البحر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.017" type="verse">
						فدخلوا السفينة وكانوا يذهبون الى عبر البحر الى كفرناحوم. وكان الظلام قد اقبل ولم يكن يسوع قد أتى اليهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.018" type="verse">
						وهاج البحر من ريح عظيمة تهب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.019" type="verse">
						فلما كانوا قد جذفوا نحو خمس وعشرين او ثلاثين غلوة نظروا يسوع ماشيا على البحر مقتربا من السفينة فخافوا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.020" type="verse">
						فقال لهم انا هو لا تخافوا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.021" type="verse">
						فرضوا ان يقبلوه في السفينة وللوقت صارت السفينة الى الارض التي كانوا ذاهبين اليها
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.022" type="verse">
						وفي الغد لما رأى الجمع الذين كانوا واقفين في عبر البحر انه لم تكن هناك سفينة اخرى سوى واحدة وهي تلك التي دخلها تلاميذه وان يسوع لم يدخل السفينة مع تلاميذه بل مضى تلاميذه وحدهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.023" type="verse">
						غير انه جاءت سفن من طبرية الى قرب الموضع الذي اكلوا فيه الخبز اذ شكر الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.024" type="verse">
						فلما رأى الجمع ان يسوع ليس هو هناك ولا تلاميذه دخلوا هم ايضا السفن وجاءوا الى كفرناحوم يطلبون يسوع.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.025" type="verse">
						ولما وجدوه في عبر البحر قالوا له يا معلّم متى صرت هنا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.026" type="verse">
						اجابهم يسوع وقال الحق الحق اقول لكم انتم تطلبونني ليس لانكم رأيتم آيات بل لانكم اكلتم من الخبز فشبعتم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.027" type="verse">
						اعملوا لا للطعام البائد بل للطعام الباقي للحياة الابدية الذي يعطيكم ابن الانسان لان هذا الله الآب قد ختمه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.028" type="verse">
						فقالوا له ماذا نفعل حتى نعمل اعمال الله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.029" type="verse">
						اجاب يسوع وقال لهم هذا هو عمل الله ان تؤمنوا بالذي هو ارسله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.030" type="verse">
						فقالوا له فأية آية تصنع لنرى ونؤمن بك. ماذا تعمل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.031" type="verse">
						آباؤنا اكلوا المّن في البرية كما هو مكتوب انه اعطاهم خبزا من السماء ليأكلوا
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.032" type="verse">
						فقال لهم يسوع الحق الحق اقول لكم ليس موسى اعطاكم الخبز من السماء بل ابي يعطيكم الخبز الحقيقي من السماء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.033" type="verse">
						لان خبز الله هو النازل من السماء الواهب حياة للعالم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.034" type="verse">
						فقالوا له يا سيد اعطنا في كل حين هذا الخبز.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.035" type="verse">
						فقال لهم يسوع انا هو خبز الحياة. من يقبل اليّ فلا يجوع ومن يؤمن بي فلا يعطش ابدا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.036" type="verse">
						ولكني قلت لكم انكم قد رأيتموني ولستم تؤمنون.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.037" type="verse">
						كل ما يعطيني الآب فاليّ يقبل ومن يقبل اليّ لا اخرجه خارجا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.038" type="verse">
						لاني قد نزلت من السماء ليس لاعمل مشيئتي بل مشيئة الذي ارسلني.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.039" type="verse">
						وهذه مشيئة الآب الذي ارسلني ان كل ما اعطاني لا أتلف منه شيئا بل اقيمه في اليوم الاخير.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.040" type="verse">
						لان هذه هي مشيئة الذي ارسلني ان كل من يرى الابن ويؤمن به تكون له حياة ابدية وانا اقيمه في اليوم الاخير
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.041" type="verse">
						فكان اليهود يتذمرون عليه لانه قال انا هو الخبز الذي نزل من السماء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.042" type="verse">
						وقالوا أليس هذا هو يسوع ابن يوسف الذي نحن عارفون بابيه وامه. فكيف يقول هذا اني نزلت من السماء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.043" type="verse">
						فاجاب يسوع وقال لهم لا تتذمروا فيما بينكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.044" type="verse">
						لا يقدر احد ان يقبل اليّ ان لم يجتذبه الآب الذي ارسلني وانا اقيمه في اليوم الاخير.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.045" type="verse">
						انه مكتوب في الانبياء ويكون الجميع متعلمين من الله. فكل من سمع من الآب وتعلّم يقبل اليّ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.046" type="verse">
						ليس ان احدا رأى الآب الا الذي من الله. هذا قد رأى الآب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.047" type="verse">
						الحق الحق اقول لكم من يؤمن بي فله حياة ابدية.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.048" type="verse">
						انا هو خبز الحياة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.049" type="verse">
						آباؤكم اكلوا المنّ في البرية وماتوا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.050" type="verse">
						هذا هو الخبز النازل من السماء لكي يأكل منه الانسان ولا يموت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.051" type="verse">
						انا هو الخبز الحي الذي نزل من السماء. ان اكل احد من هذا الخبز يحيا الى الابد. والخبز الذي انا اعطي هو جسدي الذي ابذله من اجل حياة العالم
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.052" type="verse">
						فخاصم اليهود بعضهم بعضا قائلين كيف يقدر هذا ان يعطينا جسده لناكل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.053" type="verse">
						فقال لهم يسوع الحق الحق اقول لكم ان لم تأكلوا جسد ابن الانسان وتشربوا دمه فليس لكم حياة فيكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.054" type="verse">
						من يأكل جسدي ويشرب دمي فله حياة ابدية وانا اقيمه في اليوم الاخير.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.055" type="verse">
						لان جسدي ماكل حق ودمي مشرب حق.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.056" type="verse">
						من ياكل جسدي ويشرب دمي يثبت فيّ وانا فيه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.057" type="verse">
						كما ارسلني الآب الحي وانا حيّ بالآب فمن يأكلني فهو يحيا بي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.058" type="verse">
						هذا هو الخبز الذي نزل من السماء. ليس كما اكل آباؤكم المنّ وماتوا. من يأكل هذا الخبز فانه يحيا الى الابد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.059" type="verse">
						قال هذا في المجمع وهو يعلم في كفرناحوم
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.060" type="verse">
						فقال كثيرون من تلاميذه اذ سمعوا ان هذا الكلام صعب. من يقدر ان يسمعه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.061" type="verse">
						فعلم يسوع في نفسه ان تلاميذه يتذمرون على هذا فقال لهم أهذا يعثركم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.062" type="verse">
						فان رأيتم ابن الانسان صاعدا الى حيث كان اولا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.063" type="verse">
						الروح هو الذي يحيي. اما الجسد فلا يفيد شيئا. الكلام الذي اكلمكم به هو روح وحياة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.064" type="verse">
						ولكن منكم قوم لا يؤمنون. لان يسوع من البدء علم من هم الذين لا يؤمنون ومن هو الذي يسلمه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.065" type="verse">
						فقال. لهذا قلت لكم انه لا يقدر احد ان يأتي اليّ ان لم يعط من ابي
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.066" type="verse">
						من هذا الوقت رجع كثيرون من تلاميذه الى الوراء ولم يعودوا يمشون معه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.067" type="verse">
						فقال يسوع للاثني عشر ألعلكم انتم ايضا تريدون ان تمضوا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.068" type="verse">
						فاجابه سمعان بطرس يا رب الى من نذهب. كلام الحياة الابدية عندك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.069" type="verse">
						ونحن قد آمنّا وعرفنا انك انت المسيح ابن الله الحي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.070" type="verse">
						اجابهم يسوع أليس اني انا اخترتكم الاثني عشر وواحد منكم شيطان.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.006.071" type="verse">
						قال عن يهوذا سمعان الاسخريوطي. لان هذا كان مزمعا ان يسلمه وهو واحد من الاثني عشر
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.JOH.007" type="chapter">
				<head>7</head>
					<ab xml:id="b.JOH.007.001" type="verse">
						وكان يسوع يتردد بعد هذا في الجليل. لانه لم يرد ان يتردد في اليهودية لان اليهود كانوا يطلبون ان يقتلوه
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.007.002" type="verse">
						وكان عيد اليهود عيد المظال قريبا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.007.003" type="verse">
						فقال له اخوته انتقل من هنا واذهب الى اليهودية لكي يرى تلاميذك ايضا اعمالك التي تعمل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.007.004" type="verse">
						لانه ليس احد يعمل شيئا في الخفاء وهو يريد ان يكون علانية. ان كنت تعمل هذه الاشياء فاظهر نفسك للعالم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.007.005" type="verse">
						لان اخوته ايضا لم يكونوا يؤمنون به.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.007.006" type="verse">
						فقال لهم يسوع ان وقتي لم يحضر بعد. واما وقتكم ففي كل حين حاضر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.007.007" type="verse">
						لا يقدر العالم ان يبغضكم ولكنه يبغضني انا لاني اشهد عليه ان اعماله شريرة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.007.008" type="verse">
						اصعدوا انتم الى هذا العيد. انا لست اصعد بعد الى هذا العيد لان وقتي لم يكمل بعد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.007.009" type="verse">
						قال لهم هذا ومكث في الجليل
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.007.010" type="verse">
						ولما كان اخوته قد صعدوا حينئذ صعد هو ايضا الى العيد لا ظاهرا بل كانه في الخفاء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.007.011" type="verse">
						فكان اليهود يطلبونه في العيد ويقولون اين ذاك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.007.012" type="verse">
						وكان في الجمع مناجاة كثيرة من نحوه. بعضهم يقولون انه صالح. وآخرون يقولون لا بل يضل الشعب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.007.013" type="verse">
						ولكن لم يكن احد يتكلم عنه جهارا لسبب الخوف من اليهود
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.007.014" type="verse">
						ولما كان العيد قد انتصف صعد يسوع الى الهيكل وكان يعلّم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.007.015" type="verse">
						فتعجب اليهود قائلين كيف هذا يعرف الكتب وهو لم يتعلّم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.007.016" type="verse">
						اجابهم يسوع وقال تعليمي ليس لي بل للذي ارسلني.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.007.017" type="verse">
						ان شاء احد ان يعمل مشيئته يعرف التعليم هل هو من الله ام اتكلم انا من نفسي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.007.018" type="verse">
						من يتكلم من نفسه يطلب مجد نفسه. واما من يطلب مجد الذي ارسله فهو صادق وليس فيه ظلم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.007.019" type="verse">
						أليس موسى قد اعطاكم الناموس وليس احد منكم يعمل الناموس. لماذا تطلبون ان تقتلوني
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.007.020" type="verse">
						اجاب الجمع وقالوا بك شيطان. من يطلب ان يقتلك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.007.021" type="verse">
						اجاب يسوع وقال لهم عملا واحدا عملت فتتعجبون جميعا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.007.022" type="verse">
						لهذا اعطاكم موسى الختان. ليس انه من موسى بل من الآباء. ففي السبت تختنون الانسان.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.007.023" type="verse">
						فان كان الانسان يقبل الختان في السبت لئلا ينقض ناموس موسى أفتسخطون عليّ لاني شفيت انسانا كله في السبت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.007.024" type="verse">
						لا تحكموا حسب الظاهر بل احكموا حكما عادلا
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.007.025" type="verse">
						فقال قوم من اهل اورشليم أليس هذا هو الذي يطلبون ان يقتلوه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.007.026" type="verse">
						وها هو يتكلم جهارا ولا يقولون له شيئا. ألعل الرؤساء عرفوا يقينا ان هذا هو المسيح حقا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.007.027" type="verse">
						ولكن هذا نعلم من اين هو. واما المسيح فمتى جاء لا يعرف احد من اين هو
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.007.028" type="verse">
						فنادى يسوع وهو يعلّم في الهيكل قائلا تعرفونني وتعرفون من اين انا ومن نفسي لم آت بل الذي ارسلني هو حق الذي انتم لستم تعرفونه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.007.029" type="verse">
						انا اعرفه لاني منه وهو ارسلني.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.007.030" type="verse">
						فطلبوا ان يمسكوه. ولم يلق احد يدا عليه لان ساعته لم تكن قد جاءت بعد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.007.031" type="verse">
						فآمن به كثيرون من الجمع وقالوا ألعل المسيح متى جاء يعمل آيات اكثر من هذه التي عملها هذا
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.007.032" type="verse">
						سمع الفريسيون الجمع يتناجون بهذا من نحوه فارسل الفريسيون ورؤساء الكهنة خداما ليمسكوه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.007.033" type="verse">
						فقال لهم يسوع انا معكم زمانا يسيرا بعد ثم امضي الى الذي ارسلني.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.007.034" type="verse">
						ستطلبونني ولا تجدونني وحيث اكون انا لا تقدرون انتم ان تأتوا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.007.035" type="verse">
						فقال اليهود فيما بينهم الى اين هذا مزمع ان يذهب حتى لا نجده نحن. ألعله مزمع ان يذهب الى شتات اليونانيين ويعلّم اليونانيين.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.007.036" type="verse">
						ما هذا القول الذي قال ستطلبونني ولا تجدونني وحيث اكون انا لا تقدرون انتم ان تأتوا
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.007.037" type="verse">
						وفي اليوم الاخير العظيم من العيد وقف يسوع ونادى قائلا ان عطش احد فليقبل اليّ ويشرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.007.038" type="verse">
						من آمن بي كما قال الكتاب تجري من بطنه انهار ماء حيّ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.007.039" type="verse">
						قال هذا عن الروح الذي كان المؤمنون به مزمعين ان يقبلوه. لان الروح القدس لم يكن قد أعطي بعد. لان يسوع لم يكن قد مجّد بعد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.007.040" type="verse">
						فكثيرون من الجمع لما سمعوا هذا الكلام قالوا هذا بالحقيقة هو النبي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.007.041" type="verse">
						آخرون قالوا هذا هو المسيح. وآخرون قالوا ألعل المسيح من الجليل يأتي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.007.042" type="verse">
						ألم يقل الكتاب انه من نسل داود ومن بيت لحم القرية التي كان داود فيها يأتي المسيح.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.007.043" type="verse">
						فحدث انشقاق في الجمع لسببه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.007.044" type="verse">
						وكان قوم منهم يريدون ان يمسكوه ولكن لم يلق احد عليه الايادي
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.007.045" type="verse">
						فجاء الخدام الى رؤساء الكهنة والفريسيين. فقال هؤلاء لهم لماذا لم تأتوا به.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.007.046" type="verse">
						اجاب الخدام لم يتكلم قط انسان هكذا مثل هذا الانسان.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.007.047" type="verse">
						فاجابهم الفريسيون ألعلكم انتم ايضا قد ضللتم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.007.048" type="verse">
						ألعل احدا من الرؤساء او من الفريسيين آمن به.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.007.049" type="verse">
						ولكن هذا الشعب الذي لا يفهم الناموس هو ملعون.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.007.050" type="verse">
						قال لهم نيقوديموس الذي جاء اليه ليلا وهو واحد منهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.007.051" type="verse">
						ألعل ناموسنا يدين انسانا لم يسمع منه اولا ويعرف ماذا فعل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.007.052" type="verse">
						اجابوا وقالوا له ألعلك انت ايضا من الجليل. فتّش وانظر. انه لم يقم نبي من الجليل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.007.053" type="verse">
						فمضى كل واحد الى بيته
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.JOH.008" type="chapter">
				<head>8</head>
					<ab xml:id="b.JOH.008.001" type="verse">
						اما يسوع فمضى الى جبل الزيتون
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.008.002" type="verse">
						ثم حضر ايضا الى الهيكل في الصبح وجاء اليه جميع الشعب فجلس يعلّمهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.008.003" type="verse">
						وقدم اليه الكتبة والفريسيون امرأة أمسكت في زنا. ولما اقاموها في الوسط
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.008.004" type="verse">
						قالوا له يا معلّم هذه المرأة أمسكت وهي تزني في ذات الفعل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.008.005" type="verse">
						وموسى في الناموس اوصانا ان مثل هذه ترجم. فماذا تقول انت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.008.006" type="verse">
						قالوا هذا ليجربوه لكي يكون لهم ما يشتكون به عليه. واما يسوع فانحنى الى اسفل وكان يكتب باصبعه على الارض.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.008.007" type="verse">
						ولما استمروا يسألونه انتصب وقال لهم من كان منكم بلا خطية فليرمها اولا بحجر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.008.008" type="verse">
						ثم انحنى ايضا الى اسفل وكان يكتب على الارض.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.008.009" type="verse">
						واما هم فلما سمعوا وكانت ضمائرهم تبكّتهم خرجوا واحدا فواحدا مبتدئين من الشيوخ الى الآخرين. وبقي يسوع وحده والمرأة واقفة في الوسط.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.008.010" type="verse">
						فلما انتصب يسوع ولم ينظر احدا سوى المرأة قال لها يا امرأة اين هم اولئك المشتكون عليك. أما دانك احد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.008.011" type="verse">
						فقالت لا احد يا سيد. فقال لها يسوع ولا انا ادينك. اذهبي ولا تخطئي ايضا
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.008.012" type="verse">
						ثم كلمهم يسوع ايضا قائلا انا هو نور العالم. من يتبعني فلا يمشي في الظلمة بل يكون له نور الحياة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.008.013" type="verse">
						فقال له الفريسيون انت تشهد لنفسك شهادتك ليست حقا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.008.014" type="verse">
						اجاب يسوع وقال لهم وان كنت اشهد لنفسي فشهادتي حق لاني اعلم من اين أتيت والى اين اذهب. واما انتم فلا تعلمون من اين آتي ولا الى اين اذهب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.008.015" type="verse">
						انتم حسب الجسد تدينون. اما انا فلست ادين احدا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.008.016" type="verse">
						وان كنت انا ادين فدينونتي حق لاني لست وحدي بل انا والآب الذي ارسلني.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.008.017" type="verse">
						وايضا في ناموسكم مكتوب ان شهادة رجلين حق.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.008.018" type="verse">
						انا هو الشاهد لنفسي ويشهد لي الآب الذي ارسلني.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.008.019" type="verse">
						فقالوا له اين هو ابوك. اجاب يسوع لستم تعرفونني انا ولا ابي. لو عرفتموني لعرفتم ابي ايضا
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.008.020" type="verse">
						هذا الكلام قاله يسوع في الخزانة وهو يعلّم في الهيكل. ولم يمسكه احد لان ساعته لم تكن قد جاءت بعد
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.008.021" type="verse">
						قال لهم يسوع ايضا انا امضي وستطلبونني وتموتون في خطيتكم. حيث امضي انا لا تقدرون انتم ان تأتوا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.008.022" type="verse">
						فقال اليهود ألعله يقتل نفسه حتى يقول حيث امضي انا لا تقدرون انتم ان تأتوا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.008.023" type="verse">
						فقال لهم انتم من اسفل. اما انا فمن فوق. انتم من هذا العالم. اما انا فلست من هذا العالم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.008.024" type="verse">
						فقلت لكم انكم تموتون في خطاياكم. لانكم ان لم تؤمنوا اني انا هو تموتون في خطاياكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.008.025" type="verse">
						فقالوا له من انت. فقال لهم يسوع انا من البدء ما اكلمكم ايضا به.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.008.026" type="verse">
						ان لي اشياء كثيرة اتكلم واحكم بها من نحوكم. لكن الذي ارسلني هو حق. وانا ما سمعته منه فهذا اقوله للعالم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.008.027" type="verse">
						ولم يفهموا انه كان يقول لهم عن الآب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.008.028" type="verse">
						فقال لهم يسوع متى رفعتم ابن الانسان فحينئذ تفهمون اني انا هو ولست افعل شيئا من نفسي بل اتكلم بهذا كما علّمني ابي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.008.029" type="verse">
						والذي ارسلني هو معي ولم يتركني الآب وحدي لاني في كل حين افعل ما يرضيه
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.008.030" type="verse">
						وبينما هو يتكلم بهذا آمن به كثيرون.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.008.031" type="verse">
						فقال يسوع لليهود الذين آمنوا به انكم ان ثبتم في كلامي فبالحقيقة تكونون تلاميذي
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.008.032" type="verse">
						وتعرفون الحق والحق يحرركم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.008.033" type="verse">
						اجابوه اننا ذرية ابراهيم ولم نستعبد لاحد قط. كيف تقول انت انكم تصيرون احرارا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.008.034" type="verse">
						اجابهم يسوع الحق الحق اقول لكم ان كل من يعمل الخطية هو عبد للخطية.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.008.035" type="verse">
						والعبد لا يبقى في البيت الى الابد. اما الابن فيبقى الى الابد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.008.036" type="verse">
						فان حرركم الابن فبالحقيقة تكونون احرارا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.008.037" type="verse">
						انا عالم انكم ذرية ابراهيم. لكنكم تطلبون ان تقتلوني لان كلامي لا موضع له فيكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.008.038" type="verse">
						انا اتكلم بما رأيت عند ابي. وانتم تعملون ما رأيتم عند ابيكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.008.039" type="verse">
						اجابوا وقالوا له ابونا هو ابراهيم. قال لهم يسوع لو كنتم اولاد ابراهيم لكنتم تعملون اعمال ابراهيم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.008.040" type="verse">
						ولكنكم الآن تطلبون ان تقتلوني وانا انسان قد كلمكم بالحق الذي سمعه من الله. هذا لم يعمله ابراهيم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.008.041" type="verse">
						انتم تعملون اعمال ابيكم. فقالوا له اننا لم نولد من زنا. لنا اب واحد وهو الله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.008.042" type="verse">
						فقال لهم يسوع لو كان الله اباكم لكنتم تحبونني لاني خرجت من قبل الله وأتيت. لاني لم آت من نفسي بل ذاك ارسلني.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.008.043" type="verse">
						لماذا لا تفهمون كلامي. لانكم لا تقدرون ان تسمعوا قولي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.008.044" type="verse">
						انتم من اب هو ابليس وشهوات ابيكم تريدون ان تعملوا. ذاك كان قتالا للناس من البدء ولم يثبت في الحق لانه ليس فيه حق. متى تكلم بالكذب فانما يتكلم مما له لانه كذاب وابو الكذاب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.008.045" type="verse">
						واما انا فلأني اقول الحق لستم تؤمنون بي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.008.046" type="verse">
						من منكم يبكّتني على خطية. فان كنت اقول الحق فلماذا لستم تؤمنون بي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.008.047" type="verse">
						الذي من الله يسمع كلام الله لذلك انتم لستم تسمعون لانكم لستم من الله
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.008.048" type="verse">
						فاجاب اليهود وقالوا له ألسنا نقول حسنا انك سامري وبك شيطان.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.008.049" type="verse">
						اجاب يسوع انا ليس بي شيطان لكني اكرم ابي وانتم تهينونني.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.008.050" type="verse">
						انا لست اطلب مجدي. يوجد من يطلب ويدين.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.008.051" type="verse">
						الحق الحق اقول لكم ان كان احد يحفظ كلامي فلن يرى الموت الى الابد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.008.052" type="verse">
						فقال له اليهود الآن علمنا ان بك شيطانا. قد مات ابراهيم والانبياء. وانت تقول ان كان احد يحفظ كلامي فلن يذوق الموت الى الابد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.008.053" type="verse">
						ألعلك اعظم من ابينا ابراهيم الذي مات. والانبياء ماتوا. من تجعل نفسك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.008.054" type="verse">
						اجاب يسوع ان كنت امجد نفسي فليس مجدي شيئا. ابي هو الذي يمجدني الذي تقولون انتم انه الهكم
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.008.055" type="verse">
						ولستم تعرفونه. واما انا فاعرفه. وان قلت اني لست اعرفه اكون مثلكم كاذبا. لكني اعرفه واحفظ قوله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.008.056" type="verse">
						ابوكم ابراهيم تهلل بان يرى يومي فرأى وفرح.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.008.057" type="verse">
						فقال له اليهود ليس لك خمسون سنة بعد. أفرأيت ابراهيم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.008.058" type="verse">
						قال لهم يسوع الحق الحق اقول لكم قبل ان يكون ابراهيم انا كائن.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.008.059" type="verse">
						فرفعوا حجارة ليرجموه. اما يسوع فاختفى وخرج من الهيكل مجتازا في وسطهم ومضى هكذا
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.JOH.009" type="chapter">
				<head>9</head>
					<ab xml:id="b.JOH.009.001" type="verse">
						وفيما هو مجتاز رأى انسانا اعمى منذ ولادته.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.009.002" type="verse">
						فسأله تلاميذه قائلين يا معلّم من اخطأ هذا أم ابواه حتى ولد اعمى.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.009.003" type="verse">
						اجاب يسوع لا هذا اخطأ ولا ابواه لكن لتظهر اعمال الله فيه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.009.004" type="verse">
						ينبغي ان اعمل اعمال الذي ارسلني ما دام نهار. يأتي ليل حين لا يستطيع احد ان يعمل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.009.005" type="verse">
						ما دمت في العالم فانا نور العالم
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.009.006" type="verse">
						قال هذا وتفل على الارض وصنع من التفل طينا وطلى بالطين عيني الاعمى.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.009.007" type="verse">
						وقال له اذهب اغتسل في بركة سلوام. الذي تفسيره مرسل. فمضى واغتسل وأتى بصيرا
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.009.008" type="verse">
						فالجيران والذين كانوا يرونه قبلا انه كان اعمى قالوا أليس هذا هو الذي كان يجلس ويستعطي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.009.009" type="verse">
						آخرون قالوا هذا هو. وآخرون انه يشبهه. واما هو فقال اني انا هو.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.009.010" type="verse">
						فقالوا له كيف انفتحت عيناك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.009.011" type="verse">
						اجاب ذاك وقال. انسان يقال له يسوع صنع طينا وطلى عينيّ وقال لي اذهب الى بركة سلوام واغتسل. فمضيت واغتسلت فابصرت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.009.012" type="verse">
						فقالوا له اين ذاك. قال لا اعلم
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.009.013" type="verse">
						فأتوا الى الفريسيين بالذي كان قبلا اعمى.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.009.014" type="verse">
						وكان سبت حين صنع يسوع الطين وفتح عينيه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.009.015" type="verse">
						فسأله الفريسيون ايضا كيف ابصر. فقال لهم وضع طينا على عينيّ واغتسلت فانا أبصر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.009.016" type="verse">
						فقال قوم من الفريسيين هذا الانسان ليس من الله لانه لا يحفظ السبت. آخرون قالوا كيف يقدر انسان خاطئ ان يعمل مثل هذه الآيات. وكان بينهم انشقاق.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.009.017" type="verse">
						قالوا ايضا للاعمى ماذا تقول انت عنه من حيث انه فتح عينيك. فقال انه نبي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.009.018" type="verse">
						فلم يصدق اليهود عنه انه كان اعمى فأبصر حتى دعوا ابوي الذي ابصر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.009.019" type="verse">
						فسألوهما قائلين أهذا ابنكما الذي تقولان انه ولد اعمى. فكيف يبصر الآن.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.009.020" type="verse">
						اجابهم ابواه وقالا نعلم ان هذا ابننا وانه ولد اعمى.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.009.021" type="verse">
						واما كيف يبصر الآن فلا نعلم. او من فتح عينيه فلا نعلم. هو كامل السن. اسألوه فهو يتكلم عن نفسه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.009.022" type="verse">
						قال ابواه هذا لانهما كانا يخافان من اليهود. لان اليهود كانوا قد تعاهدوا انه ان اعترف احد بانه المسيح يخرج من المجمع.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.009.023" type="verse">
						لذلك قال أبواه انه كامل السن اسألوه
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.009.024" type="verse">
						فدعوا ثانية الانسان الذي كان اعمى وقالوا له اعطي مجدا لله. نحن نعلم ان هذا الانسان خاطئ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.009.025" type="verse">
						فاجاب ذاك وقال أخاطئ هو. لست اعلم. انما اعلم شيئا واحدا. اني كنت اعمى والآن ابصر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.009.026" type="verse">
						فقالوا له ايضا ماذا صنع بك. كيف فتح عينيك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.009.027" type="verse">
						اجابهم قد قلت لكم ولم تسمعوا. لماذا تريدون ان تسمعوا ايضا ألعلكم انتم تريدون ان تصيروا له تلاميذ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.009.028" type="verse">
						فشتموه وقالوا انت تلميذ ذاك. واما نحن فاننا تلاميذ موسى.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.009.029" type="verse">
						نحن نعلم ان موسى كلمه الله. واما هذا فما نعلم من اين هو.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.009.030" type="verse">
						اجاب الرجل وقال لهم ان في هذا عجبا انكم لستم تعلمون من اين هو وقد فتح عينيّ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.009.031" type="verse">
						ونعلم ان الله لا يسمع للخطاة. ولكن ان كان احد يتقي الله ويفعل مشيئته فلهذا يسمع.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.009.032" type="verse">
						منذ الدهر لم يسمع ان احدا فتح عيني مولود اعمى.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.009.033" type="verse">
						لو لم يكن هذا من الله لم يقدر ان يفعل شيئا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.009.034" type="verse">
						اجابوا وقالوا له في الخطايا ولدت انت بجملتك وانت تعلّمنا. فاخرجوه خارجا
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.009.035" type="verse">
						فسمع يسوع انهم اخرجوه خارجا فوجده وقال له أتؤمن بابن الله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.009.036" type="verse">
						اجاب ذاك وقال من هو يا سيد لأومن به.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.009.037" type="verse">
						فقال له يسوع قد رأيته والذي يتكلم معك هو هو.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.009.038" type="verse">
						فقال أومن يا سيد. وسجد له
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.009.039" type="verse">
						فقال يسوع لدينونة أتيت انا الى هذا العالم حتى يبصر الذين لا يبصرون ويعمى الذين يبصرون.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.009.040" type="verse">
						فسمع هذا الذين كانوا معه من الفريسيين وقالوا له ألعلنا نحن ايضا عميان.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.009.041" type="verse">
						قال لهم يسوع لو كنتم عميانا لما كانت لكم خطية. ولكن الآن تقولون اننا نبصر فخطيتكم باقية
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.JOH.010" type="chapter">
				<head>10</head>
					<ab xml:id="b.JOH.010.001" type="verse">
						الحق الحق اقول لكم ان الذي لا يدخل من الباب الى حظيرة الخراف بل يطلع من موضع آخر فذاك سارق ولص.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.010.002" type="verse">
						واما الذي يدخل من الباب فهو راعي الخراف.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.010.003" type="verse">
						لهذا يفتح البواب والخراف تسمع صوته فيدعو خرافه الخاصة باسماء ويخرجها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.010.004" type="verse">
						ومتى اخرج خرافه الخاصة يذهب امامها والخراف تتبعه لانها تعرف صوته.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.010.005" type="verse">
						واما الغريب فلا تتبعه بل تهرب منه لانها لا تعرف صوت الغرباء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.010.006" type="verse">
						هذا المثل قاله لهم يسوع. واما هم فلم يفهموا ما هو الذي كان يكلمهم به
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.010.007" type="verse">
						فقال لهم يسوع ايضا الحق الحق اقول لكم اني انا باب الخراف.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.010.008" type="verse">
						جميع الذين أتوا قبلي هم سراق ولصوص. ولكن الخراف لم تسمع لهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.010.009" type="verse">
						انا هو الباب. ان دخل بي احد فيخلص ويدخل ويخرج ويجد مرعى.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.010.010" type="verse">
						السارق لا يأتي الا ليسرق ويذبح ويهلك. واما انا فقد أتيت لتكون لهم حياة وليكون لهم افضل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.010.011" type="verse">
						انا هو الراعي الصالح. والراعي الصالح يبذل نفسه عن الخراف.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.010.012" type="verse">
						واما الذي هو اجير وليس راعيا الذي ليست الخراف له فيرى الذئب مقبلا ويترك الخراف ويهرب. فيخطف الذئب الخراف ويبددها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.010.013" type="verse">
						والاجير يهرب لانه اجير ولا يبالي بالخراف.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.010.014" type="verse">
						اما انا فاني الراعي الصالح واعرف خاصتي وخاصتي تعرفني
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.010.015" type="verse">
						كما ان الآب يعرفني وانا اعرف الآب. وانا اضع نفسي عن الخراف.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.010.016" type="verse">
						ولي خراف أخر ليست من هذه الحظيرة ينبغي ان آتي بتلك ايضا فتسمع صوتي وتكون رعية واحدة وراع واحد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.010.017" type="verse">
						لهذا يحبني الآب لاني اضع نفسي لآخذها ايضا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.010.018" type="verse">
						ليس احد يأخذها مني بل اضعها انا من ذاتي. لي سلطان ان اضعها ولي سلطان ان آخذها ايضا. هذه الوصية قبلتها من ابي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.010.019" type="verse">
						فحدث ايضا انشقاق بين اليهود بسبب هذا الكلام.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.010.020" type="verse">
						فقال كثيرون منهم به شيطان وهو يهذي. لماذا تستمعون له.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.010.021" type="verse">
						آخرون قالوا ليس هذا كلام من به شيطان. ألعل شيطانا يقدر ان يفتح اعين العميان
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.010.022" type="verse">
						وكان عيد التجديد في اورشليم وكان شتاء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.010.023" type="verse">
						وكان يسوع يتمشى في الهيكل في رواق سليمان.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.010.024" type="verse">
						فاحتاط به اليهود وقالوا له الى متى تعلّق انفسنا. ان كنت انت المسيح فقل لنا جهرا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.010.025" type="verse">
						اجابهم يسوع اني قلت لكم ولستم تؤمنون. الاعمال التي انا اعملها باسم ابي هي تشهد لي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.010.026" type="verse">
						ولكنكم لستم تؤمنون لانكم لستم من خرافي كما قلت لكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.010.027" type="verse">
						خرافي تسمع صوتي وانا اعرفها فتتبعني.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.010.028" type="verse">
						وانا اعطيها حياة ابدية ولن تهلك الى الابد ولا يخطفها احد من يدي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.010.029" type="verse">
						ابي الذي اعطاني اياها هو اعظم من الكل ولا يقدر احد ان يخطف من يد ابي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.010.030" type="verse">
						انا والآب واحد
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.010.031" type="verse">
						فتناول اليهود ايضا حجارة ليرجموه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.010.032" type="verse">
						اجابهم يسوع اعمالا كثيرة حسنة أريتكم من عند ابي. بسبب اي عمل منها ترجمونني.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.010.033" type="verse">
						اجابه اليهود قائلين لسنا نرجمك لاجل عمل حسن بل لاجل تجديف. فانك وانت انسان تجعل نفسك الها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.010.034" type="verse">
						اجابهم يسوع أليس مكتوبا في ناموسكم انا قلت انكم آلهة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.010.035" type="verse">
						ان قال آلهة لاولئك الذين صارت اليهم كلمة الله. ولا يمكن ان ينقض المكتوب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.010.036" type="verse">
						فالذي قدسه الآب وارسله الى العالم أتقولون له انك تجدف لاني قلت اني ابن الله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.010.037" type="verse">
						ان كنت لست اعمل اعمال ابي فلا تؤمنوا بي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.010.038" type="verse">
						ولكن ان كنت اعمل فان لم تؤمنوا بي فآمنوا بالاعمال لكي تعرفوا وتؤمنوا ان الآب فيّ وانا فيه
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.010.039" type="verse">
						فطلبوا ايضا ان يمسكوه فخرج من ايديهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.010.040" type="verse">
						ومضى ايضا الى عبر الاردن الى المكان الذي كان يوحنا يعمد فيه اولا ومكث هناك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.010.041" type="verse">
						فأتى اليه كثيرون وقالوا ان يوحنا لم يفعل آية واحدة. ولكن كل ما قاله يوحنا عن هذا كان حقا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.010.042" type="verse">
						فآمن كثيرون به هناك
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.JOH.011" type="chapter">
				<head>11</head>
					<ab xml:id="b.JOH.011.001" type="verse">
						وكان انسان مريضا وهو لعارز من بيت عنيا من قرية مريم ومرثا اختها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.011.002" type="verse">
						وكانت مريم التي كان لعازر اخوها مريضا هي التي دهنت الرب بطيب ومسحت رجليه بشعرها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.011.003" type="verse">
						فارسلت الاختان اليه قائلتين يا سيد هوذا الذي تحبه مريض
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.011.004" type="verse">
						فلما سمع يسوع قال هذا المرض ليس للموت بل لاجل مجد الله ليتمجد ابن الله به.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.011.005" type="verse">
						وكان يسوع يحب مرثا واختها ولعازر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.011.006" type="verse">
						فلما سمع انه مريض مكث حينئذ في الموضع الذي كان فيه يومين.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.011.007" type="verse">
						ثم بعد ذلك قال لتلاميذه لنذهب الى اليهودية ايضا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.011.008" type="verse">
						قال له التلاميذ يا معلّم الآن كان اليهود يطلبون ان يرجموك وتذهب ايضا الى هناك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.011.009" type="verse">
						اجاب يسوع أليست ساعات النهار اثنتي عشرة. ان كان احد يمشي في النهار لا يعثر لانه ينظر نور هذا العالم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.011.010" type="verse">
						ولكن ان كان احد يمشي في الليل يعثر لان النور ليس فيه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.011.011" type="verse">
						قال هذا وبعد ذلك قال لهم. لعازر حبيبنا قد نام. لكني اذهب لأوقظه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.011.012" type="verse">
						فقال تلاميذه يا سيد ان كان قد نام فهو يشفى.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.011.013" type="verse">
						وكان يسوع يقول عن موته. وهم ظنوا انه يقول عن رقاد النوم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.011.014" type="verse">
						فقال لهم يسوع حينئذ علانية لعازر مات.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.011.015" type="verse">
						وانا افرح لاجلكم اني لم اكن هناك لتؤمنوا. ولكن لنذهب اليه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.011.016" type="verse">
						فقال توما الذي يقال له التوأم للتلاميذ رفقائه لنذهب نحن ايضا لكي نموت معه
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.011.017" type="verse">
						فلما أتى يسوع وجد انه قد صار له اربعة ايام في القبر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.011.018" type="verse">
						وكانت بيت عنيا قريبة من اورشليم نحو خمس عشرة غلوة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.011.019" type="verse">
						وكان كثيرون من اليهود قد جاءوا الى مرثا ومريم ليعزوهما عن اخيهما.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.011.020" type="verse">
						فلما سمعت مرثا ان يسوع آت لاقته. واما مريم فاستمرت جالسة في البيت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.011.021" type="verse">
						فقالت مرثا ليسوع يا سيد لو كنت ههنا لم يمت اخي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.011.022" type="verse">
						لكني الآن ايضا اعلم ان كل ما تطلب من الله يعطيك الله اياه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.011.023" type="verse">
						قال لها يسوع سيقوم اخوك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.011.024" type="verse">
						قالت له مرثا انا اعلم انه سيقوم في القيامة في اليوم الاخير.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.011.025" type="verse">
						قال لها يسوع انا هو القيامة والحياة. من آمن بي ولو مات فسيحيا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.011.026" type="verse">
						وكل من كان حيّا وآمن بي فلن يموت الى الابد. أتؤمنين بهذا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.011.027" type="verse">
						قالت له نعم يا سيد. انا قد آمنت انك انت المسيح ابن الله الآتي الى العالم
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.011.028" type="verse">
						ولما قالت هذا مضت ودعت مريم اختها سرّا قائلة المعلّم قد حضر وهو يدعوك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.011.029" type="verse">
						اما تلك فلما سمعت قامت سريعا وجاءت اليه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.011.030" type="verse">
						ولم يكن يسوع قد جاء الى القرية بل كان في المكان الذي لاقته فيه مرثا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.011.031" type="verse">
						ثم ان اليهود الذين كانوا معها في البيت يعزونها لما رأوا مريم قامت عاجلا وخرجت تبعوها قائلين انها تذهب الى القبر لتبكي هناك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.011.032" type="verse">
						فمريم لما أتت الى حيث كان يسوع ورأته خرّت عند رجليه قائلة له يا سيد لو كنت ههنا لم يمت اخي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.011.033" type="verse">
						فلما رآها يسوع تبكي واليهود الذين جاءوا معها يبكون انزعج بالروح واضطرب
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.011.034" type="verse">
						وقال اين وضعتموه. قالوا له يا سيد تعال وانظر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.011.035" type="verse">
						بكى يسوع.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.011.036" type="verse">
						فقال اليهود انظروا كيف كان يحبه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.011.037" type="verse">
						وقال بعض منهم ألم يقدر هذا الذي فتح عيني الاعمى ان يجعل هذا ايضا لا يموت
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.011.038" type="verse">
						فانزعج يسوع ايضا في نفسه وجاء الى القبر. وكان مغارة وقد وضع عليه حجر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.011.039" type="verse">
						قال يسوع ارفعوا الحجر. قالت له مرثا اخت الميت يا سيد قد انتن لان له اربعة ايام.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.011.040" type="verse">
						قال لها يسوع ألم اقل لك ان آمنت ترين مجد الله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.011.041" type="verse">
						فرفعوا الحجر حيث كان الميت موضوعا ورفع يسوع عينيه الى فوق وقال ايها الآب اشكرك لانك سمعت لي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.011.042" type="verse">
						وانا علمت انك في كل حين تسمع لي. ولكن لاجل هذا الجمع الواقف قلت. ليؤمنوا انك ارسلتني.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.011.043" type="verse">
						ولما قال هذا صرخ بصوت عظيم لعازر هلم خارجا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.011.044" type="verse">
						فخرج الميت ويداه ورجلاه مربوطات باقمطة ووجهه ملفوف بمنديل. فقال لهم يسوع حلّوه ودعوه يذهب
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.011.045" type="verse">
						فكثيرون من اليهود الذين جاءوا الى مريم ونظروا ما فعل يسوع آمنوا به.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.011.046" type="verse">
						واما قوم منهم فمضوا الى الفريسيين وقالوا لهم عما فعل يسوع.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.011.047" type="verse">
						فجمع رؤساء الكهنة والفريسيون مجمعا وقالوا ماذا نصنع فان هذا الانسان يعمل آيات كثيرة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.011.048" type="verse">
						ان تركناه هكذا يؤمن الجميع به فيأتي الرومانيون ويأخذون موضعنا وامّتنا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.011.049" type="verse">
						فقال لهم واحد منهم. وهو قيافا. كان رئيسا للكهنة في تلك السنة. انتم لستم تعرفون شيئا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.011.050" type="verse">
						ولا تفكرون انه خير لنا ان يموت انسان واحد عن الشعب ولا تهلك الامة كلها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.011.051" type="verse">
						ولم يقل هذا من نفسه بل اذ كان رئيسا للكهنة في تلك السنة تنبأ ان يسوع مزمع ان يموت عن الامّة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.011.052" type="verse">
						وليس عن الامة فقط بل ليجمع ابناء الله المتفرقين الى واحد
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.011.053" type="verse">
						فمن ذلك اليوم تشاوروا ليقتلوه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.011.054" type="verse">
						فلم يكن يسوع ايضا يمشي بين اليهود علانية بل مضى من هناك الى الكورة القريبة من البرية الى مدينة يقال لها افرايم ومكث هناك مع تلاميذه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.011.055" type="verse">
						وكان فصح اليهود قريبا. فصعد كثيرون من الكور الى اورشليم قبل الفصح ليطهروا انفسهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.011.056" type="verse">
						فكانوا يطلبون يسوع ويقولون فيما بينهم وهم واقفون في الهيكل ماذا تظنون. هل هو لا يأتي الى العيد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.011.057" type="verse">
						وكان ايضا رؤساء الكهنة والفريسيون قد اصدروا امرا انه ان عرف احد اين هو فليدل عليه لكي يمسكوه
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.JOH.012" type="chapter">
				<head>12</head>
					<ab xml:id="b.JOH.012.001" type="verse">
						ثم قبل الفصح بستة ايام أتى يسوع الى بيت عنيا حيث كان لعازر الميت الذي اقامه من الاموات.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.012.002" type="verse">
						فصنعوا له هناك عشاء. وكانت مرثا تخدم واما لعازر فكان احد المتكئين معه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.012.003" type="verse">
						فاخذت مريم منا من طيب ناردين خالص كثير الثمن ودهنت قدمي يسوع ومسحت قدميه بشعرها. فامتلأ البيت من رائحة الطيب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.012.004" type="verse">
						فقال واحد من تلاميذه وهو يهوذا سمعان الاسخريوطي المزمع ان يسلمه
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.012.005" type="verse">
						لماذا لم يبع هذا الطيب بثلاث مئة دينار ويعط للفقراء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.012.006" type="verse">
						قال هذا ليس لانه كان يبالي بالفقراء بل لانه كان سارقا وكان الصندوق عنده وكان يحمل ما يلقى فيه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.012.007" type="verse">
						فقال يسوع اتركوها. انها ليوم تكفيني قد حفظته.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.012.008" type="verse">
						لان الفقراء معكم في كل حين. واما انا فلست معكم في كل حين
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.012.009" type="verse">
						فعلم جمع كثير من اليهود انه هناك فجاءوا ليس لاجل يسوع فقط بل لينظروا ايضا لعازر الذي اقامه من الاموات.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.012.010" type="verse">
						فتشاور رؤساء الكهنة ليقتلوا لعازر ايضا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.012.011" type="verse">
						لان كثيرين من اليهود كانوا بسببه يذهبون ويؤمنون بيسوع
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.012.012" type="verse">
						وفي الغد سمع الجمع الكثير الذي جاء الى العيد ان يسوع آت الى اورشليم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.012.013" type="verse">
						فأخذوا سعوف النخل وخرجوا للقائه وكانوا يصرخون أوصنّا مبارك الآتي باسم الرب ملك اسرائيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.012.014" type="verse">
						ووجد يسوع جحشا فجلس عليه كما هو مكتوب
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.012.015" type="verse">
						لا تخافي يا ابنة صهيون. هوذا ملكك يأتي جالسا على جحش اتان.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.012.016" type="verse">
						وهذه الامور لم يفهمها تلاميذه اولا. ولكن لما تمجد يسوع حينئذ تذكروا ان هذه كانت مكتوبة عنه وانهم صنعوا هذه له.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.012.017" type="verse">
						وكان الجمع الذي معه يشهد انه دعا لعازر من القبر واقامه من الاموات.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.012.018" type="verse">
						لهذا ايضا لاقاه الجمع لانهم سمعوا انه كان قد صنع هذه الآية.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.012.019" type="verse">
						فقال الفريسيون بعضهم لبعض انظروا. انكم لا تنفعون شيئا. هوذا العالم قد ذهب وراءه
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.012.020" type="verse">
						وكان اناس يونانيون من الذين صعدوا ليسجدوا في العيد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.012.021" type="verse">
						فتقدم هؤلاء الى فيلبس الذي من بيت صيدا الجليل وسألوه قائلين يا سيد نريد ان نرى يسوع.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.012.022" type="verse">
						فأتى فيلبس وقال لاندراوس ثم قال اندراوس وفيلبس ليسوع.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.012.023" type="verse">
						واما يسوع فاجابهما قائلا قد أتت الساعة ليتمجد ابن الانسان.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.012.024" type="verse">
						الحق الحق اقول لكم ان لم تقع حبة الحنطة في الارض وتمت فهي تبقى وحدها. ولكن ان ماتت تأتي بثمر كثير.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.012.025" type="verse">
						من يحب نفسه يهلكها ومن يبغض نفسه في هذا العالم يحفظها الى حياة ابدية.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.012.026" type="verse">
						ان كان احد يخدمني فليتبعني . ‎ وحيث اكون انا هناك ايضا يكون خادمي. وان كان احد يخدمني يكرمه الآب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.012.027" type="verse">
						الآن نفسي قد اضطربت. وماذا اقول. ايها الآب نجني من هذه الساعة. ولكن لاجل هذا أتيت الى هذه الساعة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.012.028" type="verse">
						ايها الآب مجد اسمك. فجاء صوت من السماء مجدت وامجد ايضا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.012.029" type="verse">
						فالجمع الذي كان واقفا وسمع قال قد حدث رعد. وآخرون قالوا قد كلمه ملاك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.012.030" type="verse">
						اجاب يسوع وقال ليس من اجلي صار هذا الصوت بل من اجلكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.012.031" type="verse">
						الآن دينونة هذا العالم. الآن يطرح رئيس هذا العالم خارجا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.012.032" type="verse">
						وانا ان ارتفعت عن الارض اجذب اليّ الجميع.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.012.033" type="verse">
						قال هذا مشيرا الى اية ميتة كان مزمعا ان يموت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.012.034" type="verse">
						فاجابه الجمع نحن سمعنا من الناموس ان المسيح يبقى الى الابد. فكيف تقول انت انه ينبغي ان يرتفع ابن الانسان. من هو هذا ابن الانسان.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.012.035" type="verse">
						فقال لهم يسوع النور معكم زمانا قليلا بعد. فسيروا ما دام لكم النور لئلا يدرككم الظلام. والذي يسير في الظلام لا يعلم الى اين يذهب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.012.036" type="verse">
						ما دام لكم النور آمنوا بالنور لتصيروا ابناء النور. تكلم يسوع بهذا ثم مضى واختفى عنهم
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.012.037" type="verse">
						ومع انه كان قد صنع امامهم آيات هذا عددها لم يؤمنوا به.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.012.038" type="verse">
						ليتم قول اشعياء النبي الذي قاله يا رب من صدق خبرنا ولمن استعلنت ذراع الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.012.039" type="verse">
						لهذا لم يقدروا ان يؤمنوا. لان اشعياء قال ايضا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.012.040" type="verse">
						قد أعمى عيونهم واغلظ قلوبهم لئلا يبصروا بعيونهم ويشعروا بقلوبهم ويرجعوا فاشفيهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.012.041" type="verse">
						قال اشعياء هذا حين رأى مجده وتكلم عنه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.012.042" type="verse">
						ولكن مع ذلك آمن به كثيرون من الرؤساء ايضا غير انهم لسبب الفريسيين لم يعترفوا به لئلا يصيروا خارج المجمع.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.012.043" type="verse">
						لانهم احبوا مجد الناس اكثر من مجد الله
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.012.044" type="verse">
						فنادى يسوع وقال. الذي يؤمن بي ليس يؤمن بي بل بالذي ارسلني.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.012.045" type="verse">
						والذي يراني يرى الذي ارسلني.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.012.046" type="verse">
						انا قد جئت نورا الى العالم حتى كل من يؤمن بي لا يمكث في الظلمة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.012.047" type="verse">
						وان سمع احد كلامي ولم يؤمن فانا لا ادينه. لاني لم آت لادين العالم بل لاخلّص العالم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.012.048" type="verse">
						من رذلني ولم يقبل كلامي فله من يدينه. الكلام الذي تكلمت به هو يدينه في اليوم الاخير.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.012.049" type="verse">
						لاني لم اتكلم من نفسي لكن الآب الذي ارسلني هو اعطاني وصية ماذا اقول وبماذا اتكلم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.012.050" type="verse">
						وانا اعلم ان وصيته هي حياة ابدية. فما اتكلم انا به فكما قال لي الآب هكذا اتكلم
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.JOH.013" type="chapter">
				<head>13</head>
					<ab xml:id="b.JOH.013.001" type="verse">
						اما يسوع قبل عيد الفصح وهو عالم ان ساعته قد جاءت لينتقل من هذا العالم الى الآب اذ كان قد احب خاصته الذين في العالم احبهم الى المنتهى.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.013.002" type="verse">
						فحين كان العشاء وقد ألقى الشيطان في قلب يهوذا سمعان الاسخريوطي ان يسلمه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.013.003" type="verse">
						يسوع وهو عالم ان الآب قد دفع كل شيء الى يديه وانه من عند الله خرج والى الله يمضي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.013.004" type="verse">
						قام عن العشاء وخلع ثيابه واخذ منشفة واتّزر بها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.013.005" type="verse">
						ثم صبّ ماء في مغسل وابتدأ يغسل ارجل التلاميذ ويمسحها بالمنشفة التي كان متزرا بها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.013.006" type="verse">
						فجاء الى سمعان بطرس فقال له ذاك يا سيد انت تغسل رجليّ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.013.007" type="verse">
						اجاب يسوع وقال له لست تعلم انت الآن ما انا اصنع ولكنك ستفهم فيما بعد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.013.008" type="verse">
						قال له بطرس لن تغسل رجليّ ابدا. اجابه يسوع ان كنت لا اغسلك فليس لك معي نصيب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.013.009" type="verse">
						قال له سمعان بطرس يا سيد ليس رجليّ فقط بل ايضا يديّ وراسي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.013.010" type="verse">
						قال له يسوع. الذي قد اغتسل ليس له حاجة الا الى غسل رجليه بل هو طاهر كله. وانتم طاهرون ولكن ليس كلكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.013.011" type="verse">
						لانه عرف مسلمه. لذلك قال لستم كلكم طاهرين
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.013.012" type="verse">
						فلما كان قد غسل ارجلهم واخذ ثيابه واتكأ ايضا قال لهم أتفهمون ما قد صنعت بكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.013.013" type="verse">
						انتم تدعونني معلّما وسيّدا وحسنا تقولون لاني انا كذلك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.013.014" type="verse">
						فان كنت وانا السيد والمعلّم قد غسلت ارجلكم فانتم يجب عليكم ان يغسل بعضكم ارجل بعض.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.013.015" type="verse">
						لاني اعطيتكم مثالا حتى كما صنعت انا بكم تصنعون انتم ايضا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.013.016" type="verse">
						الحق الحق اقول لكم انه ليس عبد اعظم من سيده ولا رسول اعظم من مرسله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.013.017" type="verse">
						ان علمتم هذا فطوباكم ان عملتموه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.013.018" type="verse">
						لست اقول عن جميعكم. انا اعلم الذين اخترتهم. لكن ليتم الكتاب. الذي يأكل معي الخبز رفع عليّ عقبه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.013.019" type="verse">
						اقول لكم الآن قبل ان يكون حتى متى كان تؤمنون اني انا هو.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.013.020" type="verse">
						الحق الحق اقول لكم الذي يقبل من أرسله يقبلني. والذي يقبلني يقبل الذي ارسلني
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.013.021" type="verse">
						لما قال يسوع هذا اضطرب بالروح وشهد وقال الحق الحق اقول لكم ان واحدا منكم سيسلمني.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.013.022" type="verse">
						فكان التلاميذ ينظرون بعضهم الى بعض وهم محتارون في من قال عنه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.013.023" type="verse">
						وكان متكئا في حضن يسوع واحد من تلاميذه كان يسوع يحبه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.013.024" type="verse">
						فاومأ اليه سمعان بطرس ان يسأل من عسى ان يكون الذي قال عنه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.013.025" type="verse">
						فاتكأ ذاك على صدر يسوع وقال له يا سيد من هو.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.013.026" type="verse">
						اجاب يسوع هو ذاك الذي اغمس انا اللقمة واعطيه. فغمس اللقمة واعطاها ليهوذا سمعان الاسخريوطي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.013.027" type="verse">
						فبعد اللقمة دخله الشيطان. فقال له يسوع ما انت تعمله فاعمله باكثر سرعة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.013.028" type="verse">
						واما هذا فلم يفهم احد من المتكئين لماذا كلمه به.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.013.029" type="verse">
						لان قوما اذ كان الصندوق مع يهوذا ظنوا ان يسوع قال له اشتر ما نحتاج اليه للعيد. او ان يعطي شيئا للفقراء
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.013.030" type="verse">
						فذاك لما اخذ اللقمة خرج للوقت. وكان ليلا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.013.031" type="verse">
						فلما خرج قال يسوع الآن تمجد ابن الانسان وتمجد الله فيه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.013.032" type="verse">
						ان كان الله قد تمجد فيه فان الله سيمجده في ذاته ويمجده سريعا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.013.033" type="verse">
						يا اولادي انا معكم زمانا قليلا بعد. ستطلبونني وكما قلت لليهود حيث اذهب انا لا تقدرون انتم ان تأتوا اقول لكم انتم الآن.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.013.034" type="verse">
						وصية جديدة انا اعطيكم ان تحبوا بعضكم بعضا. كما احببتكم انا تحبون انتم ايضا بعضكم بعضا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.013.035" type="verse">
						بهذا يعرف الجميع انكم تلاميذي ان كان لكم حب بعضا لبعض
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.013.036" type="verse">
						قال له سمعان بطرس يا سيد الى اين تذهب. اجابه يسوع حيث اذهب لا تقدر الآن ان تتبعني ولكنك ستتبعني اخيرا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.013.037" type="verse">
						قال له بطرس يا سيد لماذا لا اقدر ان اتبعك الآن. اني اضع نفسي عنك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.013.038" type="verse">
						اجابه يسوع أتضع نفسك عني. الحق الحق اقول لك لا يصيح الديك حتى تنكرني ثلاث مرات
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.JOH.014" type="chapter">
				<head>14</head>
					<ab xml:id="b.JOH.014.001" type="verse">
						لا تضطرب قلوبكم. انتم تؤمنون بالله فآمنوا بي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.014.002" type="verse">
						في بيت ابي منازل كثيرة. وإلا فاني كنت قد قلت لكم. انا امضي لاعد لكم مكانا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.014.003" type="verse">
						وان مضيت واعددت لكم مكانا آتي ايضا وآخذكم اليّ حتى حيث اكون انا تكونون انتم ايضا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.014.004" type="verse">
						وتعلمون حيث انا اذهب وتعلمون الطريق.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.014.005" type="verse">
						قال له توما يا سيد لسنا نعلم اين تذهب فكيف نقدر ان نعرف الطريق.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.014.006" type="verse">
						قال له يسوع انا هو الطريق والحق والحياة. ليس احد يأتي الى الآب الا بي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.014.007" type="verse">
						لو كنتم قد عرفتموني لعرفتم ابي ايضا. ومن الآن تعرفونه وقد رأيتموه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.014.008" type="verse">
						قال له فيلبس يا سيد أرنا الآب وكفانا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.014.009" type="verse">
						قال له يسوع انا معكم زمانا هذه مدته ولم تعرفني يا فيلبس. الذي رآني فقد رأى الآب فكيف تقول انت أرنا الآب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.014.010" type="verse">
						ألست تؤمن اني انا في الآب والآب فيّ. الكلام الذي اكلمكم به لست اتكلم به من نفسي لكن الآب الحال فيّ هو يعمل الاعمال.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.014.011" type="verse">
						صدقوني اني في الآب والآب فيّ. وإلا فصدقوني لسبب الاعمال نفسها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.014.012" type="verse">
						الحق الحق اقول لكم من يؤمن بي فالاعمال التي انا اعملها يعملها هو ايضا ويعمل اعظم منها لاني ماض الى ابي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.014.013" type="verse">
						ومهما سألتم باسمي فذلك افعله ليتمجد الآب بالابن.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.014.014" type="verse">
						ان سألتم شيئا باسمي فاني افعله
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.014.015" type="verse">
						ان كنتم تحبونني فاحفظوا وصاياي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.014.016" type="verse">
						وانا اطلب من الآب فيعطيكم معزيا آخر ليمكث معكم الى الابد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.014.017" type="verse">
						روح الحق الذي لا يستطيع العالم ان يقبله لانه لا يراه ولا يعرفه. واما انتم فتعرفونه لانه ماكث معكم ويكون فيكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.014.018" type="verse">
						لا اترككم يتامى. اني آتي اليكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.014.019" type="verse">
						بعد قليل لا يراني العالم ايضا واما انتم فترونني. اني انا حيّ فانتم ستحيون.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.014.020" type="verse">
						في ذلك اليوم تعلمون اني انا في ابي وانتم فيّ وانا فيكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.014.021" type="verse">
						الذي عنده وصاياي ويحفظها فهو الذي يحبني. والذي يحبني يحبه ابي وانا احبه واظهر له ذاتي
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.014.022" type="verse">
						قال له يهوذا ليس الاسخريوطي يا سيد ماذا حدث حتى انك مزمع ان تظهر ذاتك لنا وليس للعالم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.014.023" type="verse">
						اجاب يسوع وقال له ان احبني احد يحفظ كلامي ويحبه ابي واليه نأتي وعنده نصنع منزلا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.014.024" type="verse">
						الذي لا يحبني لا يحفظ كلامي. والكلام الذي تسمعونه ليس لي بل للآب الذي ارسلني.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.014.025" type="verse">
						بهذا كلمتكم وانا عندكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.014.026" type="verse">
						واما المعزي الروح القدس الذي سيرسله الآب باسمي فهو يعلّمكم كل شيء ويذكركم بكل ما قلته لكم
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.014.027" type="verse">
						سلاما اترك لكم. سلامي اعطيكم. ليس كما يعطي العالم اعطيكم انا. لا تضطرب قلوبكم ولا ترهب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.014.028" type="verse">
						سمعتم اني قلت لكم انا اذهب ثم آتي اليكم. لو كنتم تحبونني لكنتم تفرحون لاني قلت امضي الى الآب. لان ابي اعظم مني.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.014.029" type="verse">
						وقلت لكم الآن قبل ان يكون حتى متى كان تؤمنون.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.014.030" type="verse">
						لا اتكلم ايضا معكم كثيرا لان رئيس هذا العالم يأتي وليس له فيّ شيء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.014.031" type="verse">
						ولكن ليفهم العالم اني احب الآب وكما اوصاني الآب هكذا افعل. قوموا ننطلق من ههنا
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.JOH.015" type="chapter">
				<head>15</head>
					<ab xml:id="b.JOH.015.001" type="verse">
						انا الكرمة الحقيقية وابي الكرّام.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.015.002" type="verse">
						كل غصن فيّ لا يأتي بثمر ينزعه. وكل ما يأتي بثمر ينقيه ليأتي بثمر اكثر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.015.003" type="verse">
						انتم الآن انقياء لسبب الكلام الذي كلمتكم به.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.015.004" type="verse">
						اثبتوا فيّ وانا فيكم. كما ان الغصن لا يقدر ان يأتي بثمر من ذاته ان لم يثبت في الكرمة كذلك انتم ايضا ان لم تثبتوا فيّ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.015.005" type="verse">
						انا الكرمة وانتم الاغصان. الذي يثبت فيّ وانا فيه هذا يأتي بثمر كثير. لانكم بدوني لا تقدرون ان تفعلوا شيئا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.015.006" type="verse">
						ان كان احد لا يثبت فيّ يطرح خارجا كالغصن فيجف ويجمعونه ويطرحونه في النار فيحترق.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.015.007" type="verse">
						ان ثبتم فيّ وثبت كلامي فيكم تطلبون ما تريدون فيكون لكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.015.008" type="verse">
						بهذا يتمجد ابي ان تأتوا بثمر كثير فتكونون تلاميذي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.015.009" type="verse">
						كما احبني الآب كذلك احببتكم انا. اثبتوا في محبتي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.015.010" type="verse">
						ان حفظتم وصاياي تثبتون في محبتي كما اني انا قد حفظت وصايا ابي واثبت في محبته.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.015.011" type="verse">
						كلمتكم بهذا لكي يثبت فرحي فيكم ويكمل فرحكم
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.015.012" type="verse">
						هذه هي وصيتي ان تحبوا بعضكم بعضا كما احببتكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.015.013" type="verse">
						ليس لاحد حب اعظم من هذا ان يضع احد نفسه لاجل احبائه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.015.014" type="verse">
						انتم احبائي ان فعلتم ما اوصيكم به.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.015.015" type="verse">
						لا اعود اسميكم عبيدا لان العبد لا يعلم ما يعمل سيده. لكني قد سميتكم احباء لاني أعلمتكم بكل ما سمعته من ابي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.015.016" type="verse">
						ليس انتم اخترتموني بل انا اخترتكم واقمتكم لتذهبوا وتأتوا بثمر ويدوم ثمركم. لكي يعطيكم الآب كل ما طلبتم باسمي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.015.017" type="verse">
						بهذا اوصيكم حتى تحبوا بعضكم بعضا
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.015.018" type="verse">
						ان كان العالم يبغضكم فاعلموا انه قد ابغضني قبلكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.015.019" type="verse">
						لو كنتم من العالم لكان العالم يحب خاصته. ولكن لانكم لستم من العالم بل انا اخترتكم من العالم لذلك يبغضكم العالم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.015.020" type="verse">
						اذكروا الكلام الذي قلته لكم ليس عبد اعظم من سيده. ان كانوا قد اضطهدوني فسيضطهدونكم. وان كانوا قد حفظوا كلامي فسيحفظون كلامكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.015.021" type="verse">
						لكنهم انما يفعلون بكم هذا كله من اجل اسمي لانهم لا يعرفون الذي ارسلني.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.015.022" type="verse">
						لو لم اكن قد جئت وكلمتهم لم تكن لهم خطية. واما الآن فليس لهم عذر في خطيتهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.015.023" type="verse">
						الذي يبغضني يبغض ابي ايضا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.015.024" type="verse">
						لو لم اكن قد عملت بينهم اعمالا لم يعملها احد غيري لم تكن لهم خطية. واما الآن فقد رأوا وابغضوني انا وابي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.015.025" type="verse">
						لكن لكي تتم الكلمة المكتوبة في ناموسهم انهم ابغضوني بلا سبب
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.015.026" type="verse">
						ومتى جاء المعزي الذي سأرسله انا اليكم من الآب روح الحق الذي من عند الآب ينبثق فهو يشهد لي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.015.027" type="verse">
						وتشهدون انتم ايضا لانكم معي من الابتداء
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.JOH.016" type="chapter">
				<head>16</head>
					<ab xml:id="b.JOH.016.001" type="verse">
						قد كلمتكم بهذا لكي لا تعثروا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.016.002" type="verse">
						سيخرجونكم من المجامع بل تأتي ساعة فيها يظن كل من يقتلكم انه يقدم خدمة لله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.016.003" type="verse">
						وسيفعلون هذا بكم لانهم لم يعرفوا الآب ولا عرفوني.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.016.004" type="verse">
						لكني قد كلمتكم بهذا حتى اذا جاءت الساعة تذكرون اني انا قلته لكم. ولم اقل لكم من البداءة لاني كنت معكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.016.005" type="verse">
						واما الآن فانا ماض الى الذي ارسلني وليس احد منكم يسألني اين تمضي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.016.006" type="verse">
						لكن لاني قلت لكم هذا قد ملأ الحزن قلوبكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.016.007" type="verse">
						لكني اقول لكم الحق انه خير لكم ان انطلق. لانه ان لم انطلق لا يأتيكم المعزي. ولكن ان ذهبت ارسله اليكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.016.008" type="verse">
						ومتى جاء ذاك يبكت العالم على خطية وعلى بر وعلى دينونة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.016.009" type="verse">
						اما على خطية فلانهم لا يؤمنون بي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.016.010" type="verse">
						واما على بر فلاني ذاهب الى ابي ولا ترونني ايضا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.016.011" type="verse">
						واما على دينونة فلأن رئيس هذا العالم قد دين
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.016.012" type="verse">
						ان لي أمورا كثيرة ايضا لاقول لكم ولكن لا تستطيعون ان تحتملوا الآن.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.016.013" type="verse">
						واما متى جاء ذاك روح الحق فهو يرشدكم الى جميع الحق لانه لا يتكلم من نفسه بل كل ما يسمع يتكلم به ويخبركم بامور آتية.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.016.014" type="verse">
						ذاك يمجدني لانه يأخذ مما لي ويخبركم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.016.015" type="verse">
						كل ما للآب هو لي. لهذا قلت انه يأخذ مما لي ويخبركم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.016.016" type="verse">
						بعد قليل لا تبصرونني. ثم بعد قليل ايضا ترونني لاني ذاهب الى الآب
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.016.017" type="verse">
						فقال قوم من تلاميذه بعضهم لبعض ما هو هذا الذي يقوله لنا بعد قليل لا تبصرونني ثم بعد قليل ايضا ترونني ولاني ذاهب الى الآب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.016.018" type="verse">
						فقالوا ما هو هذا القليل الذي يقول عنه. لسنا نعلم بماذا يتكلم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.016.019" type="verse">
						فعلم يسوع انهم كانوا يريدون ان يسألوه فقال لهم أعن هذا تتساءلون فيما بينكم لاني قلت بعد قليل لا تبصرونني ثم بعد قليل ايضا ترونني.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.016.020" type="verse">
						الحق الحق اقول لكم انكم ستبكون وتنوحون والعالم يفرح. انتم ستحزنون ولكن حزنكم يتحول الى فرح.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.016.021" type="verse">
						المرأة وهي تلد تحزن لان ساعتها قد جاءت. ولكن متى ولدت الطفل لا تعود تذكر الشدة لسبب الفرح لانه قد ولد انسان في العالم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.016.022" type="verse">
						فانتم كذلك عندكم الآن حزن. ولكني سأراكم ايضا فتفرح قلوبكم ولا ينزع احد فرحكم منكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.016.023" type="verse">
						وفي ذلك اليوم لا تسألونني شيئا. الحق الحق اقول لكم ان كل ما طلبتم من الآب باسمي يعطيكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.016.024" type="verse">
						الى الآن لم تطلبوا شيئا باسمي. اطلبوا تأخذوا ليكون فرحكم كاملا
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.016.025" type="verse">
						قد كلمتكم بهذا بامثال ولكن تأتي ساعة حين لا اكلمكم ايضا بامثال بل اخبركم عن الآب علانية.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.016.026" type="verse">
						في ذلك اليوم تطلبون باسمي. ولست اقول لكم اني انا اسأل الآب من اجلكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.016.027" type="verse">
						لان الآب نفسه يحبكم لانكم قد احببتموني وآمنتم اني من عند الله خرجت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.016.028" type="verse">
						خرجت من عند الآب وقد أتيت الى العالم وايضا اترك العالم واذهب الى الآب
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.016.029" type="verse">
						قال له تلاميذه هوذا الآن تتكلم علانية ولست تقول مثلا واحدا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.016.030" type="verse">
						الآن نعلم انك عالم بكل شيء ولست تحتاج ان يسألك احد. لهذا نؤمن انك من الله خرجت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.016.031" type="verse">
						اجابهم يسوع الآن تؤمنون.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.016.032" type="verse">
						هوذا تأتي ساعة وقد أتت الآن تتفرقون فيها كل واحد الى خاصته وتتركونني وحدي. وانا لست وحدي لان الآب معي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.016.033" type="verse">
						قد كلمتكم بهذا ليكون لكم فيّ سلام. في العالم سيكون لكم ضيق. ولكن ثقوا. انا قد غلبت العالم
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.JOH.017" type="chapter">
				<head>17</head>
					<ab xml:id="b.JOH.017.001" type="verse">
						تكلم يسوع بهذا ورفع عينيه نحو السماء وقال ايها الآب قد أتت الساعة. مجد ابنك ليمجدك ابنك ايضا
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.017.002" type="verse">
						اذ اعطيته سلطانا على كل جسد ليعطي حياة ابدية لكل من اعطيته.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.017.003" type="verse">
						وهذه هي الحياة الابدية ان يعرفوك انت الاله الحقيقي وحدك ويسوع المسيح الذي ارسلته.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.017.004" type="verse">
						انا مجدتك على الارض. العمل الذي اعطيتني لاعمل قد اكملته.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.017.005" type="verse">
						والآن مجدني انت ايها الآب عند ذاتك بالمجد الذي كان لي عندك قبل كون العالم
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.017.006" type="verse">
						انا اظهرت اسمك للناس الذين اعطيتني من العالم. كانوا لك واعطيتهم لي وقد حفظوا كلامك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.017.007" type="verse">
						والآن علموا ان كل ما اعطيتني هو من عندك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.017.008" type="verse">
						لان الكلام الذي اعطيتني قد اعطيتهم وهم قبلوا وعلموا يقينا اني خرجت من عندك وآمنوا انك انت ارسلتني.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.017.009" type="verse">
						من اجلهم انا اسأل. لست اسأل من اجل العالم بل من اجل الذين اعطيتني لانهم لك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.017.010" type="verse">
						وكل ما هو لي فهو لك. وما هو لك فهو لي وانا ممجد فيهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.017.011" type="verse">
						ولست انا بعد في العالم واما هؤلاء فهم في العالم وانا آتي اليك. ايها الآب القدوس احفظهم في اسمك الذين اعطيتني ليكونوا واحدا كما نحن.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.017.012" type="verse">
						حين كنت معهم في العالم كنت احفظهم في اسمك الذين اعطيتني حفظتهم ولم يهلك منهم احد الا ابن الهلاك ليتم الكتاب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.017.013" type="verse">
						اما الآن فاني آتي اليك. واتكلم بهذا في العالم ليكون لهم فرحي كاملا فيهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.017.014" type="verse">
						انا قد اعطيتهم كلامك والعالم ابغضهم لانهم ليسوا من العالم كما اني انا لست من العالم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.017.015" type="verse">
						لست اسأل ان تأخذهم من العالم بل ان تحفظهم من الشرير.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.017.016" type="verse">
						ليسوا من العالم كما اني انا لست من العالم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.017.017" type="verse">
						قدسهم في حقك. كلامك هو حق.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.017.018" type="verse">
						كما ارسلتني الى العالم ارسلتهم انا الى العالم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.017.019" type="verse">
						ولاجلهم اقدس انا ذاتي ليكونوا هم ايضا مقدسين في الحق
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.017.020" type="verse">
						ولست اسأل من اجل هؤلاء فقط بل ايضا من اجل الذين يؤمنون بي بكلامهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.017.021" type="verse">
						ليكون الجميع واحدا كما انك انت ايها الآب فيّ وانا فيك ليكونوا هم ايضا واحدا فينا ليؤمن العالم انك ارسلتني.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.017.022" type="verse">
						وانا قد اعطيتهم المجد الذي اعطيتني ليكونوا واحد كما اننا نحن واحد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.017.023" type="verse">
						انا فيهم وانت فيّ ليكونوا مكملين الى واحد وليعلم العالم انك ارسلتني واحببتهم كما احببتني
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.017.024" type="verse">
						ايها الآب اريد ان هؤلاء الذين اعطيتني يكونون معي حيث اكون انا لينظروا مجدي الذي اعطيتني لانك احببتني قبل انشاء العالم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.017.025" type="verse">
						ايها الآب البار ان العالم لم يعرفك. اما انا فعرفتك وهؤلاء عرفوا انك انت ارسلتني.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.017.026" type="verse">
						وعرفتهم اسمك وسأعرفهم ليكون فيهم الحب الذي احببتني به واكون انا فيهم
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.JOH.018" type="chapter">
				<head>18</head>
					<ab xml:id="b.JOH.018.001" type="verse">
						قال يسوع هذا وخرج مع تلاميذه الى عبر وادي قدرون حيث كان بستان دخله هو وتلاميذه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.018.002" type="verse">
						وكان يهوذا مسلمه يعرف الموضع. لان يسوع اجتمع هناك كثيرا مع تلاميذه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.018.003" type="verse">
						فأخذ يهوذا الجند وخداما من عند رؤساء الكهنة والفريسيين وجاء الى هناك بمشاعل ومصابيح وسلاح.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.018.004" type="verse">
						فخرج يسوع وهو عالم بكل ما يأتي عليه وقال لهم من تطلبون.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.018.005" type="verse">
						اجابوه يسوع الناصري. قال لهم يسوع انا هو. وكان يهوذا مسلمه ايضا واقفا معهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.018.006" type="verse">
						فلما قال لهم اني انا هو رجعوا الى الوراء وسقطوا على الارض.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.018.007" type="verse">
						فسألهم ايضا من تطلبون. فقالوا يسوع الناصري.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.018.008" type="verse">
						اجاب يسوع قد قلت لكم اني انا هو. فان كنتم تطلبونني فدعوا هؤلاء يذهبون.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.018.009" type="verse">
						ليتم القول الذي قاله ان الذين اعطيتني لم اهلك منهم احدا
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.018.010" type="verse">
						ثم ان سمعان بطرس كان معه سيف فاستله وضرب عبد رئيس الكهنة فقطع اذنه اليمنى. وكان اسم العبد ملخس.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.018.011" type="verse">
						فقال يسوع لبطرس اجعل سيفك في الغمد. الكاس التي اعطاني الآب ألا اشربها
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.018.012" type="verse">
						ثم ان الجند والقائد وخدام اليهود قبضوا على يسوع واوثقوه
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.018.013" type="verse">
						ومضوا به الى حنان اولا لانه كان حما قيافا الذي كان رئيسا للكهنة في تلك السنة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.018.014" type="verse">
						وكان قيافا هو الذي اشار على اليهود انه خير ان يموت انسان واحد عن الشعب
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.018.015" type="verse">
						وكان سمعان بطرس والتلميذ الآخر يتبعان يسوع. وكان ذلك التلميذ معروفا عند رئيس الكهنة فدخل مع يسوع الى دار رئيس الكهنة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.018.016" type="verse">
						واما بطرس فكان واقفا عند الباب خارجا. فخرج التلميذ الآخر الذي كان معروفا عند رئيس الكهنة وكلم البوابة فادخل بطرس.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.018.017" type="verse">
						فقالت الجارية البوابة لبطرس ألست انت ايضا من تلاميذ هذا الانسان. قال ذاك لست انا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.018.018" type="verse">
						وكان العبيد والخدام واقفين وهم قد اضرموا جمرا. لانه كان برد وكانوا يصطلون وكان بطرس واقفا معهم يصطلي
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.018.019" type="verse">
						فسأل رئيس الكهنة يسوع عن تلاميذه وعن تعليمه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.018.020" type="verse">
						اجابه يسوع انا كلمت العالم علانية. انا علّمت كل حين في المجمع وفي الهيكل حيث يجتمع اليهود دائما. وفي الخفاء لم اتكلم بشيء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.018.021" type="verse">
						لماذا تسألني انا. اسأل الذين قد سمعوا ماذا كلمتهم. هوذا هؤلاء يعرفون ماذا قلت انا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.018.022" type="verse">
						ولما قال هذا لطم يسوع واحد من الخدام كان واقفا قائلا أهكذا تجاوب رئيس الكهنة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.018.023" type="verse">
						اجابه يسوع ان كنت قد تكلمت رديّا فاشهد على الردي وان حسنا فلماذا تضربني.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.018.024" type="verse">
						وكان حنان قد ارسله موثقا الى قيافا رئيس الكهنة
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.018.025" type="verse">
						وسمعان بطرس كان واقفا يصطلي. فقالوا له ألست انت ايضا من تلاميذه. فانكر ذاك وقال لست انا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.018.026" type="verse">
						قال واحد من عبيد رئيس الكهنة وهو نسيب الذي قطع بطرس اذنه أما رأيتك انا معه في البستان.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.018.027" type="verse">
						فانكر بطرس ايضا. وللوقت صاح الديك
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.018.028" type="verse">
						ثم جاءوا بيسوع من عند قيافا الى دار الولاية. وكان صبح. ولم يدخلوا هم الى دار الولاية لكي لا يتنجسوا فيأكلون الفصح.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.018.029" type="verse">
						فخرج بيلاطس اليهم وقال اية شكاية تقدمون على هذا الانسان.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.018.030" type="verse">
						اجابوا وقالوا له لو لم يكن فاعل شر لما كنا قد سلمناه اليك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.018.031" type="verse">
						فقال لهم بيلاطس خذوه انتم واحكموا عليه حسب ناموسكم. فقال له اليهود لا يجوز لنا ان نقتل احدا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.018.032" type="verse">
						ليتمّ قول يسوع الذي قاله مشيرا الى اية ميتة كان مزمعا ان يموت
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.018.033" type="verse">
						ثم دخل بيلاطس ايضا الى دار الولاية ودعا يسوع وقال له انت ملك اليهود.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.018.034" type="verse">
						اجابه يسوع امن ذاتك تقول هذا ام آخرون قالوا لك عني.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.018.035" type="verse">
						اجابه بيلاطس ألعلي انا يهودي. امّتك ورؤساء الكهنة اسلموك اليّ. ماذا فعلت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.018.036" type="verse">
						اجاب يسوع مملكتي لسيت من هذا العالم. لو كانت مملكتي من هذا العالم لكان خدامي يجاهدون لكي لا أسلّم الى اليهود. ولكن الآن ليست مملكتي من هنا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.018.037" type="verse">
						فقال له بيلاطس أفانت اذا ملك. اجاب يسوع انت تقول اني ملك. لهذا قد ولدت انا ولهذا قد أتيت الى العالم لاشهد للحق. كل من هو من الحق يسمع صوتي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.018.038" type="verse">
						قال له بيلاطس ما هو الحق. ولما قال هذا خرج ايضا الى اليهود وقال لهم انا لست اجد فيه علة واحدة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.018.039" type="verse">
						ولكم عادة ان اطلق لكم واحدا في الفصح. أفتريدون ان اطلق لكم ملك اليهود.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.018.040" type="verse">
						فصرخوا ايضا جميعهم قائلين ليس هذا بل باراباس. وكان باراباس لصا
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.JOH.019" type="chapter">
				<head>19</head>
					<ab xml:id="b.JOH.019.001" type="verse">
						فحينئذ اخذ بيلاطس يسوع وجلده.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.019.002" type="verse">
						وضفر العسكر اكليلا من شوك ووضعوه على راسه وألبسوه ثوب ارجوان.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.019.003" type="verse">
						وكانوا يقولون السلام يا ملك اليهود وكانوا يلطمونه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.019.004" type="verse">
						فخرج بيلاطس ايضا خارجا وقال لهم ها انا اخرجه اليكم لتعلموا اني لست اجد فيه علة واحدة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.019.005" type="verse">
						فخرج يسوع خارجا وهو حامل اكليل الشوك وثوب الارجوان. فقال لهم بيلاطس هوذا الانسان.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.019.006" type="verse">
						فلما رآه رؤساء الكهنة والخدام صرخوا قائلين اصلبه اصلبه. قال لهم بيلاطس خذوه انتم واصلبوه لاني لست اجد فيه علّة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.019.007" type="verse">
						اجابه اليهود لنا ناموس وحسب ناموسنا يجب ان يموت لانه جعل نفسه ابن الله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.019.008" type="verse">
						فلما سمع بيلاطس هذا القول ازداد خوفا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.019.009" type="verse">
						فدخل ايضا الى دار الولاية وقال ليسوع من اين انت. واما يسوع فلم يعطه جوابا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.019.010" type="verse">
						فقال له بيلاطس أما تكلمني. ألست تعلم ان لي سلطانا ان اصلبك وسلطانا ان اطلقك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.019.011" type="verse">
						اجاب يسوع لم يكن لك عليّ سلطان البتة لو لم تكن قد أعطيت من فوق. لذلك الذي اسلمني اليك له خطية اعظم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.019.012" type="verse">
						من هذا الوقت كان بيلاطس يطلب ان يطلقه ولكن اليهود كانوا يصرخون قائلين ان اطلقت هذا فلست محبا لقيصر. كل من يجعل نفسه ملكا يقاوم قيصر
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.019.013" type="verse">
						فلما سمع بيلاطس هذا القول اخرج يسوع وجلس على كرسي الولاية في موضع يقال له البلاط وبالعبرانية جبّاثا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.019.014" type="verse">
						وكان استعداد الفصح ونحو الساعة السادسة. فقال لليهود هوذا ملككم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.019.015" type="verse">
						فصرخوا خذه خذه اصلبه. قال لهم بيلاطس أاصلب ملككم. اجاب رؤساء الكهنة ليس لنا ملك الا قيصر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.019.016" type="verse">
						فحينئذ اسلمه اليهم ليصلب فأخذوا يسوع ومضوا به.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.019.017" type="verse">
						فخرج وهو حامل صليبه الى الموضع الذي يقال له موضع الجمجمة ويقال له بالعبرانية جلجثة
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.019.018" type="verse">
						حيث صلبوه وصلبوا اثنين آخرين معه من هنا ومن هنا ويسوع في الوسط
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.019.019" type="verse">
						وكتب بيلاطس عنوانا ووضعه على الصليب. وكان مكتوبا يسوع الناصري ملك اليهود.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.019.020" type="verse">
						فقرأ هذا العنوان كثيرون من اليهود لان المكان الذي صلب فيه يسوع كان قريبا من المدينة. وكان مكتوبا بالعبرانية واليونانية واللاتينية.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.019.021" type="verse">
						فقال رؤساء كهنة اليهود لبيلاطس لا تكتب ملك اليهود بل ان ذاك قال انا ملك اليهود.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.019.022" type="verse">
						اجاب بيلاطس ما كتبت قد كتبت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.019.023" type="verse">
						ثم ان العسكر لما كانوا قد صلبوا يسوع اخذوا ثيابه وجعلوها اربعة اقسام لكل عسكري قسما. واخذوا القميص ايضا. وكان القميص بغير خياطة منسوجا كله من فوق.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.019.024" type="verse">
						فقال بعضهم لبعض لا نشقه بل نقترع عليه لمن يكون. ليتّم الكتاب القائل اقتسموا ثيابي بينهم وعلى لباسي ألقوا قرعة. هذا فعله العسكر
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.019.025" type="verse">
						وكانت واقفات عند صليب يسوع امه واخت امه مريم زوجة كلوبا ومريم المجدلية.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.019.026" type="verse">
						فلما رأى يسوع امه والتلميذ الذي كان يحبه واقفا قال لامه يا امرأة هوذا ابنك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.019.027" type="verse">
						ثم قال للتلميذ هوذا امك. ومن تلك الساعة اخذها التلميذ الى خاصته
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.019.028" type="verse">
						بعد هذا رأى يسوع ان كل شيء قد كمل فلكي يتم الكتاب قال انا عطشان.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.019.029" type="verse">
						وكان إناء موضوعا مملوّا خلا. فملأوا اسفنجة من الخل ووضعوها على زوفا وقدموها الى فمه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.019.030" type="verse">
						فلما اخذ يسوع الخل قال قد اكمل. ونكس راسه واسلم الروح
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.019.031" type="verse">
						ثم اذ كان استعداد فلكي لا تبقى الاجساد على الصليب في السبت لان يوم ذلك السبت كان عظيما سأل اليهود بيلاطس ان تكسر سيقانهم ويرفعوا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.019.032" type="verse">
						فأتى العسكر وكسروا ساقي الاول والآخر المصلوب معه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.019.033" type="verse">
						واما يسوع فلما جاءوا اليه لم يكسروا ساقيه لانهم رأوه قد مات.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.019.034" type="verse">
						لكن واحدا من العسكر طعن جنبه بحربة وللوقت خرج دم وماء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.019.035" type="verse">
						والذي عاين شهد وشهادته حق وهو يعلم انه يقول الحق لتؤمنوا انتم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.019.036" type="verse">
						لان هذا كان ليتم الكتاب القائل عظم لا يكسر منه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.019.037" type="verse">
						وايضا يقول كتاب آخر سينظرون الى الذي طعنوه
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.019.038" type="verse">
						ثم ان يوسف الذي من الرامة وهو تلميذ يسوع ولكن خفية لسبب الخوف من اليهود سأل بيلاطس ان يأخذ جسد يسوع. فأذن بيلاطس فجاء واخذ جسد يسوع.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.019.039" type="verse">
						وجاء ايضا نيقوديموس الذي أتى اولا الى يسوع ليلا وهو حامل مزيج مرّ وعود نحو مئة منا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.019.040" type="verse">
						فأخذا جسد يسوع ولفاه باكفان مع الاطياب كما لليهود عادة ان يكفنوا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.019.041" type="verse">
						وكان في الموضع الذي صلب فيه بستان وفي البستان قبر جديد لم يوضع فيه احد قط.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.019.042" type="verse">
						فهناك وضعا يسوع لسبب استعداد اليهود لان القبر كان قريبا
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.JOH.020" type="chapter">
				<head>20</head>
					<ab xml:id="b.JOH.020.001" type="verse">
						وفي اول الاسبوع جاءت مريم المجدلية الى القبر باكرا والظلام باق فنظرت الحجر مرفوعا عن القبر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.020.002" type="verse">
						فركضت وجاءت الى سمعان بطرس والى التلميذ الآخر الذي كان يسوع يحبه وقالت لهما اخذوا السيد من القبر ولسنا نعلم اين وضعوه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.020.003" type="verse">
						فخرج بطرس والتلميذ الآخر وأتيا الى القبر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.020.004" type="verse">
						وكان الاثنان يركضان معا. فسبق التلميذ الآخر بطرس وجاء اولا الى القبر
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.020.005" type="verse">
						وانحنى فنظر الاكفان موضوعة ولكنه لم يدخل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.020.006" type="verse">
						ثم جاء سمعان بطرس يتبعه ودخل القبر ونظر الاكفان موضوعة
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.020.007" type="verse">
						والمنديل الذي كان على راسه ليس موضوعا مع الاكفان بل ملفوفا في موضع وحده.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.020.008" type="verse">
						فحينئذ دخل ايضا التلميذ الآخر الذي جاء اولا الى القبر ورأى فآمن.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.020.009" type="verse">
						لانهم لم يكونوا بعد يعرفون الكتاب انه ينبغي ان يقوم من الاموات.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.020.010" type="verse">
						فمضى التلميذان ايضا الى موضعهما
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.020.011" type="verse">
						اما مريم فكانت واقفة عند القبر خارجا تبكي. وفيما هي تبكي انحنت الى القبر
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.020.012" type="verse">
						فنظرت ملاكين بثياب بيض جالسين واحدا عند الراس والآخر عند الرجلين حيث كان جسد يسوع موضوعا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.020.013" type="verse">
						فقالا لها يا امرأة لماذا تبكين. قالت لهما انهم اخذوا سيدي ولست اعلم اين وضعوه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.020.014" type="verse">
						ولما قالت هذا التفتت الى الوراء فنظرت يسوع واقفا ولم تعلم انه يسوع.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.020.015" type="verse">
						قال لها يسوع يا امرأة لماذا تبكين. من تطلبين. فظنت تلك انه البستاني فقالت له يا سيد ان كنت انت قد حملته فقل لي اين وضعته وانا آخذه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.020.016" type="verse">
						قال لها يسوع يا مريم. فالتفتت تلك وقالت له ربوني الذي تفسيره يا معلّم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.020.017" type="verse">
						قال لها يسوع لا تلمسيني لاني لم اصعد بعد الى ابي. ولكن اذهبي الى اخوتي وقولي لهم اني اصعد الى ابي وابيكم والهي والهكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.020.018" type="verse">
						فجاءت مريم المجدلية واخبرت التلاميذ انها رأت الرب وانه قال لها هذا
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.020.019" type="verse">
						ولما كانت عشية ذلك اليوم وهو اول الاسبوع وكانت الابواب مغلقة حيث كان التلاميذ مجتمعين لسبب الخوف من اليهود جاء يسوع ووقف في الوسط وقال لهم سلام لكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.020.020" type="verse">
						ولما قال هذا أراهم يديه وجنبه. ففرح التلاميذ اذ رأوا الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.020.021" type="verse">
						فقال لهم يسوع ايضا سلام لكم. كما ارسلني الآب ارسلكم انا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.020.022" type="verse">
						ولما قال هذا نفخ وقال لهم اقبلوا الروح القدس.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.020.023" type="verse">
						من غفرتم خطاياه تغفر له. ومن امسكتم خطاياه أمسكت
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.020.024" type="verse">
						اما توما احد الاثني عشر الذي يقال له التوأم فلم يكن معهم حين جاء يسوع.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.020.025" type="verse">
						فقال له التلاميذ الآخرون قد رأينا الرب. فقال لهم ان لم أبصر في يديه اثر المسامير واضع اصبعي في اثر المسامير واضع يدي في جنبه لا أؤمن
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.020.026" type="verse">
						وبعد ثمانية ايام كان تلاميذه ايضا داخلا وتوما معهم. فجاء يسوع والابواب مغلقة ووقف في الوسط وقال سلام لكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.020.027" type="verse">
						ثم قال لتوما هات اصبعك الى هنا وابصر يديّ وهات يدك وضعها في جنبي ولا تكن غير مؤمن بل مؤمنا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.020.028" type="verse">
						اجاب توما وقال له ربي والهي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.020.029" type="verse">
						قال له يسوع لانك رأيتني يا توما آمنت. طوبى للذين آمنوا ولم يروا
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.020.030" type="verse">
						وآيات أخر كثيرة صنع يسوع قدام تلاميذه لم تكتب في هذا الكتاب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.020.031" type="verse">
						واما هذه فقد كتبت لتؤمنوا ان يسوع هو المسيح ابن الله ولكي تكون لكم اذا آمنتم حياة باسمه
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.JOH.021" type="chapter">
				<head>21</head>
					<ab xml:id="b.JOH.021.001" type="verse">
						بعد هذا اظهر ايضا يسوع نفسه للتلاميذ على بحر طبرية. ظهر هكذا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.021.002" type="verse">
						كان سمعان بطرس وتوما الذي يقال له التوأم ونثنائيل الذي من قانا الجليل وابنا زبدي واثنان آخران من تلاميذه مع بعضهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.021.003" type="verse">
						قال لهم سمعان بطرس انا اذهب لأتصيد. قالوا له نذهب نحن ايضا معك. فخرجوا ودخلوا السفينة للوقت وفي تلك الليلة لم يمسكوا شيئا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.021.004" type="verse">
						ولما كان الصبح وقف يسوع على الشاطئ. ولكن التلاميذ لم يكونوا يعلمون انه يسوع.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.021.005" type="verse">
						فقال لهم يسوع يا غلمان ألعل عندكم إداما. اجابوه لا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.021.006" type="verse">
						فقال لهم القوا الشبكة الى جانب السفينة الايمن فتجدوا. فالقوا ولم يعودوا يقدرون ان يجذبوها من كثرة السمك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.021.007" type="verse">
						فقال ذلك التلميذ الذي كان يسوع يحبه لبطرس هو الرب. فلما سمع سمعان بطرس انه الرب أتزر بثوبه لانه كان عريانا والقى نفسه في البحر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.021.008" type="verse">
						واما التلاميذ الآخرون فجاءوا بالسفينة لانهم لم يكونوا بعيدين عن الارض الا نحو مئتي ذراع وهم يجرّون شبكة السمك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.021.009" type="verse">
						فلما خرجوا الى الارض نظروا جمرا موضوعا وسمكا موضوعا عليه وخبزا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.021.010" type="verse">
						قال لهم يسوع قدموا من السمك الذي امسكتم الآن.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.021.011" type="verse">
						فصعد سمعان بطرس وجذب الشبكة الى الارض ممتلئة سمكا كبيرا مئة وثلاثا وخمسين. ومع هذه الكثرة لم تتخرق الشبكة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.021.012" type="verse">
						قال لهم يسوع هلموا تغدوا. ولم يجسر احد من التلاميذ ان يسأله من انت اذ كانوا يعلمون انه الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.021.013" type="verse">
						ثم جاء يسوع واخذ الخبز واعطاهم وكذلك السمك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.021.014" type="verse">
						هذه مرة ثالثة ظهر يسوع لتلاميذه بعد ما قام من الاموات
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.021.015" type="verse">
						فبعدما تغدوا قال يسوع لسمعان بطرس يا سمعان بن يونا أتحبني اكثر من هؤلاء. قال له نعم يا رب انت تعلم اني احبك. قال له ارع خرافي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.021.016" type="verse">
						قال له ايضا ثانية يا سمعان بن يونا أتحبني. قال له نعم يا رب انت تعلم اني احبك. قال له ارع غنمي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.021.017" type="verse">
						قال له ثالثة يا سمعان بن يونا أتحبني. فحزن بطرس لانه قال له ثالثة أتحبني فقال له يا رب انت تعلم كل شيء. انت تعرف اني احبك. قال له يسوع ارع غنمي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.021.018" type="verse">
						الحق الحق اقول لك لما كنت اكثر حداثة كنت تمنطق ذاتك وتمشي حيث تشاء. ولكن متى شخت فانك تمد يديك وآخر يمنطقك ويحملك حيث لا تشاء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.021.019" type="verse">
						قال هذا مشيرا الى اية ميتة كان مزمعا ان يمجد الله بها. ولما قال هذا قال له اتبعني.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.021.020" type="verse">
						فالتفت بطرس ونظر التلميذ الذي كان يسوع يحبه يتبعه وهو ايضا الذي اتكأ على صدره وقت العشاء وقال يا سيد من هو الذي يسلمك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.021.021" type="verse">
						فلما رأى بطرس هذا قال ليسوع يا رب وهذا ما له.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.021.022" type="verse">
						قال له يسوع ان كنت اشاء انه يبقى حتى اجيء فماذا لك. اتبعني انت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.021.023" type="verse">
						فذاع هذا القول بين الاخوة ان ذلك التلميذ لا يموت. ولكن لم يقل له يسوع انه لا يموت. بل ان كنت اشاء انه يبقى حتى اجيء فماذا لك
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.021.024" type="verse">
						هذا هو التلميذ الذي يشهد بهذا وكتب هذا. ونعلم ان شهادته حق.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOH.021.025" type="verse">
						واشياء أخر كثيرة صنعها يسوع ان كتبت واحدة واحدة فلست اظن ان العالم نفسه يسع الكتب المكتوبة آمين
					</ab>
				</div>
			</div>
			</body></text>
</TEI>