<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Ezekiel (Arabic)</title>
            <respStmt>
               <resp>Constructed in accordance to CES standards.</resp>
               <name corresp="https://orcid.org/0000-0001-7708-0051" xml:id="CC">Christos Christodoulopoulos</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Converted in to TEI.</resp>
               <name corresp="https://orcid.org/0000-0002-1129-5604" xml:id="JCT">José Calvo Tello</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent>
         <measure commodity="chapters" quantity="48"/><measure commodity="verses" quantity="1273"/><measure commodity="bytes" quantity="1467814"/><measure commodity="characters" quantity="815863"/><measure commodity="tokens" quantity="153423"/></extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Multi-lingual corpus of the Bible</publisher>
            <distributor ref="https://github.com/christos-c/bible-corpus">GitHub</distributor>
            <date when="2015-10-17"/>
            <availability>
               <licence resp="#CC" target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="digitalSource">
               <title>Bible Database</title>
               <ref target="http://bibledatabase.com"/>
            </bibl>
         <bibl type="work"><title>Ezekiel</title><idno type="wikidata" corresp="https://www.wikidata.org/wiki/Q178390">Q178390</idno><idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/4016109-2">4016109-2</idno><author><name>Ezekiel</name><idno type="wikidata" corresp="https://www.wikidata.org/wiki/Q194064">Q194064</idno><idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/118531611">118531611</idno></author></bibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
     <encodingDesc>
        <editorialDecl>
           <p>Corpus Encoding Standard, Version 2.0 (Corpus Encoding Standard, Version 2.0attributes_)</p>
           <correction method="silent" status="medium"><p/></correction>
           <segmentation><p>Marked up to the level of chapter and verse.</p></segmentation>
        </editorialDecl>
     </encodingDesc>
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="ar">Arabic<idno type="iso639">ara</idno></language>
        </langUsage>
        <textClass>
           <keywords>
              <term type="writingSystem">utf-8</term>
              <term type="script">Arabic</term>
              <term type="languageFamiliy">Afro-Asiatic</term>
              <term type="languageGenus">Semitic</term>
              <term type="languageSubgenus">Central</term>
              <term type="languageSpeakers">206,000,000</term>
           <term type="testament">old</term><term type="genre">prophecy</term><term type="division">Prophetic</term><term type="genre-multilabel">prophecy</term></keywords>
           <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
              <term type="basicClassification" key="11.31">Bible text. Bible translations</term>
           <term type="basicClassification" key="18.74">Arabic language and literature</term></keywords>
        </textClass>
     </profileDesc>
     <revisionDesc>
        <change resp="#CC">Corpus Encoding Standard, Version 2.0</change>
        <change resp="#CC">Marked up to the level of chapter and verse.</change>
        <change resp="#CC" when="2015-10-17">Uploaded in GitHub.</change>
        <change resp="#JCT" when="2024-02-28">Converted to TEI.</change>
     <change resp="#JCT" when="2024-04-05">The number of tokens in the element measure[@type='tokens'] was obtained using the regular expression '[\s\W]+'.</change></revisionDesc>
  </teiHeader>


	<text>
		<body xml:lang="ar"><div xml:id="b.EZE" type="book">
				<div xml:id="b.EZE.001" type="chapter">
				<head>1</head>
					<ab xml:id="b.EZE.001.001" type="verse">
						كان في سنة الثلاثين في الشهر الرابع في الخامس من الشهر وانا بين المسبيين عند نهر خابور ان السموات انفتحت فرأيت رؤى الله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.001.002" type="verse">
						في الخامس من الشهر وهي السنة الخامسة من سبي يوياكين الملك
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.001.003" type="verse">
						صار كلام الرب الى حزقيال الكاهن ابن بوزي في ارض الكلدانيين عند نهر خابور. وكانت عليه هناك يد الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.001.004" type="verse">
						فنظرت واذا بريح عاصفة جاءت من الشمال. سحابة عظيمة ونار متواصلة وحولها لمعان ومن وسطها كمنظر النحاس اللامع من وسط النار.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.001.005" type="verse">
						ومن وسطها شبه اربعة حيوانات وهذا منظرها. لها شبه انسان.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.001.006" type="verse">
						ولكل واحد اربع اوجه ولكل واحد اربعة اجنحة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.001.007" type="verse">
						وارجلها ارجل قائمة واقدام ارجلها كقدم رجل العجل وبارقة كمنظر النحاس المصقول.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.001.008" type="verse">
						وايدي انسان تحت اجنحتها على جوانبها الاربعة. ووجوهها واجنحتها لجوانبها الاربعة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.001.009" type="verse">
						واجنحتها متصلة الواحد باخيه. لم تدر عند سيرها. كل واحد يسير الى جهة وجهه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.001.010" type="verse">
						اما شبه وجوهها فوجه انسان ووجه اسد لليمين لاربعتها ووجه ثور من الشمال لاربعتها ووجه نسر لاربعتها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.001.011" type="verse">
						فهذه اوجهها. اما اجنحتها فمبسوطة من فوق. لكل واحد اثنان متصلان احدهما باخيه واثنان يغطيان اجسامها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.001.012" type="verse">
						وكل واحد كان يسير الى جهة وجهه. الى حيث تكون الروح لتسير تسير. لم تدر عند سيرها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.001.013" type="verse">
						اما شبه الحيوانات فمنظرها كجمر نار متقدة كمنظر مصابيح هي سالكة بين الحيوانات. وللنار لمعان ومن النار كان يخرج برق
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.001.014" type="verse">
						الحيوانات راكضة وراجعة كمنظر البرق.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.001.015" type="verse">
						فنظرت الحيوانات واذا بكرة واحدة على الارض بجانب الحيوانات باوجهها الاربعة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.001.016" type="verse">
						منظر البكرات وصنعتها كمنظر الزبرجد. وللاربع شكل واحد ومنظرها وصنعتها كانها كانت بكرة وسط بكرة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.001.017" type="verse">
						لما سارت سارت على جوانبها الاربعة. لم تدر عند سيرها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.001.018" type="verse">
						اما أطرها فعالية ومخيفة. وأطرها ملآنة عيونا حواليها للاربع.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.001.019" type="verse">
						فاذا سارت الحيوانات سارت البكرات بجانبها واذا ارتفعت الحيوانات عن الارض ارتفعت البكرات.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.001.020" type="verse">
						الى حيث تكون الروح لتسير يسيرون الى حيث الروح لتسير والبكرات ترتفع معها. لان روح الحيوانات كانت في البكرات.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.001.021" type="verse">
						فاذا سارت تلك سارت هذه واذا وقفت تلك وقفت. واذا ارتفعت تلك عن الارض ارتفعت البكرات معها لان روح الحيوانات كانت في البكرات.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.001.022" type="verse">
						وعلى رؤوس الحيوانات شبه مقبب كمنظر البلور الهائل منتشرا على رؤوسها من فوق.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.001.023" type="verse">
						وتحت المقبب اجنحتها مستقيمة الواحد نحو اخيه. لكل واحد اثنان يغطيان من هنا ولكل واحد اثنان يغطيان من هناك اجسامها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.001.024" type="verse">
						فلما سارت سمعت صوت اجنحتها كخرير مياه كثيرة كصوت القدير صوت ضجة كصوت جيش. ولما وقفت ارخت اجنحتها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.001.025" type="verse">
						فكان صوت من فوق المقبب الذي على رؤوسها. اذا وقفت ارخت اجنحتها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.001.026" type="verse">
						وفوق المقبب الذي على رؤوسها شبه عرش كمنظر حجر العقيق الازرق وعلى شبه العرش شبه كمنظر انسان عليه من فوق.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.001.027" type="verse">
						ورأيت مثل منظر النحاس اللامع كمنظر نار داخله من حوله من منظر حقويه الى فوق ومن منظر حقويه الى تحت رأيت مثل منظر نار ولها لمعان من حولها
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.001.028" type="verse">
						كمنظر القوس التي في السحاب يوم مطر هكذا منظر اللمعان من حوله. هذا منظر شبه مجد الرب. ولما رأيته خررت على وجهي. وسمعت صوت متكلم
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.EZE.002" type="chapter">
				<head>2</head>
					<ab xml:id="b.EZE.002.001" type="verse">
						فقال لي يا ابن آدم قم على قدميك فأتكلم معك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.002.002" type="verse">
						فدخل فيّ روح لما تكلم معي واقامني على قدميّ فسمعت المتكلم معي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.002.003" type="verse">
						وقال لي يا ابن آدم انا مرسلك الى بني اسرائيل الى امة متمردة قد تمردت عليّ. هم وآباؤهم عصوا عليّ الى ذات هذا اليوم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.002.004" type="verse">
						والبنون القساة الوجوه والصلاب القلوب انا مرسلك اليهم. فتقول لهم هكذا قال السيد الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.002.005" type="verse">
						وهم ان سمعوا وان امتنعوا. لانهم بيت متمرد. فانهم يعلمون ان نبيا كان بينهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.002.006" type="verse">
						اما انت يا ابن آدم فلا تخف منهم ومن كلامهم لا تخف لانهم قريس وسلاء لديك وانت ساكن بين العقارب. من كلامهم لا تخف ومن وجوههم لا ترتعب. لانهم بيت متمرد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.002.007" type="verse">
						وتتكلم معهم بكلامي ان سمعوا وان امتنعوا لانهم متمردون
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.002.008" type="verse">
						وانت يا ابن آدم فاسمع ما انا مكلمك به. لا تكن متمردا كالبيت المتمرد. افتح فمك وكل ما انا معطيكه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.002.009" type="verse">
						فنظرت واذا بيد ممدودة اليّ واذا بدرج سفر فيها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.002.010" type="verse">
						فنشره امامي وهو مكتوب من داخل ومن قفاه وكتب فيه مراث ونحيب وويل
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.EZE.003" type="chapter">
				<head>3</head>
					<ab xml:id="b.EZE.003.001" type="verse">
						وقال لي يا ابن آدم كل ما تجده. كل هذا الدرج واذهب كلم بيت اسرائيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.003.002" type="verse">
						ففتحت فمي فاطعمني ذلك الدرج.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.003.003" type="verse">
						وقال لي يا ابن آدم اطعم بطنك واملأ جوفك من هذا الدرج الذي انا معطيكه. فأكلته فصار في فمي كالعسل حلاوة
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.003.004" type="verse">
						فقال لي يا ابن آدم اذهب امض الى بيت اسرائيل وكلمهم بكلامي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.003.005" type="verse">
						لانك غير مرسل الى شعب غامض اللغة وثقيل اللسان بل الى بيت اسرائيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.003.006" type="verse">
						لا الى شعوب كثيرة غامضة اللغة وثقيلة اللسان لست تفهم كلامهم. فلو ارسلتك الى هؤلاء لسمعوا لك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.003.007" type="verse">
						لكن بيت اسرائيل لا يشاء ان يسمع لك. لانهم لا يشاؤون ان يسمعوا لي. لان كل بيت اسرائيل صلاب الجباه وقساة القلوب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.003.008" type="verse">
						هانذا قد جعلت وجهك صلبا مثل وجوههم وجبهتك صلبة مثل جباههم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.003.009" type="verse">
						قد جعلت جبهتك كالماس اصلب من الصوان فلا تخفهم ولا ترتعب من وجوههم لانهم بيت متمرد
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.003.010" type="verse">
						وقال لي يا ابن آدم كل الكلام الذي اكلمك به اوعه في قلبك واسمعه باذنيك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.003.011" type="verse">
						وامض اذهب الى المسبيين الى بني شعبك وكلمهم وقل لهم هكذا قال السيد الرب ان سمعوا وان امتنعوا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.003.012" type="verse">
						ثم حملني روح فسمعت خلفي صوت رعد عظيم مبارك مجد الرب من مكانه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.003.013" type="verse">
						وصوت اجنحة الحيوانات المتلاصقة الواحد باخيه وصوت البكرات معها وصوت رعد عظيم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.003.014" type="verse">
						فحملني الروح واخذني فذهبت مرّا في حرارة روحي ويد الرب كانت شديدة عليّ
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.003.015" type="verse">
						فجئت الى المسبيين عند تل ابيب الساكنين عند نهر خابور وحيث سكنوا هناك سكنت سبعة ايام متحيرا في وسطهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.003.016" type="verse">
						وكان عند تمام السبعة الايام ان كلمة الرب صارت اليّ قائلة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.003.017" type="verse">
						يا ابن آدم قد جعلتك رقيبا لبيت اسرائيل. فاسمع الكلمة من فمي وانذرهم من قبلي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.003.018" type="verse">
						اذا قلت للشرير موتا تموت وما انذرته انت ولا تكلمت انذارا للشرير من طريقه الرديئة لإحيائه فذلك الشرير يموت باثمه اما دمه فمن يدك اطلبه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.003.019" type="verse">
						وان انذرت انت الشرير ولم يرجع عن شره ولا عن طريقه الرديئة فانه يموت باثمه. اما انت فقد نجيت نفسك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.003.020" type="verse">
						والبار ان رجع عن بره وعمل اثما وجعلت معثرة امامه فانه يموت. لانك لم تنذره يموت في خطيته ولا يذكر بره الذي عمله. اما دمه فمن يدك اطلبه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.003.021" type="verse">
						وان انذرت انت البار من ان يخطئ البار وهو لم يخطئ فانه حياة يحيا لانه انذر وانت تكون قد نجيت نفسك
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.003.022" type="verse">
						وكانت يد الرب عليّ هناك وقال لي قم اخرج الى البقعة وهناك اكلمك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.003.023" type="verse">
						فقمت وخرجت الى البقعة واذا بمجد الرب واقف هناك كالمجد الذي رايته عند نهر خابور. فخررت على وجهي
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.003.024" type="verse">
						فدخل فيّ روح واقامني على قدميّ. ثم كلمني وقال لي. اذهب اغلق على نفسك في وسط بيتك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.003.025" type="verse">
						وانت يا ابن آدم فها هم يضعون عليك ربطا ويقيدونك بها فلا تخرج في وسطهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.003.026" type="verse">
						وألصق لسانك بحنكك فتبكم ولا تكون لهم رجلا موبخا لانهم بيت متمرد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.003.027" type="verse">
						فاذا كلمتك افتح فمك فتقول لهم هكذا قال السيد الرب. من يسمع فليسمع ومن يمتنع فليمتنع. لانهم بيت متمرد
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.EZE.004" type="chapter">
				<head>4</head>
					<ab xml:id="b.EZE.004.001" type="verse">
						وانت يا ابن آدم فخذ لنفسك لبنة وضعها امامك وارسم عليها مدينة اورشليم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.004.002" type="verse">
						واجعل عليها حصار وابن عليها برجا واقم عليها مترسة واجعل عليها جيوشا واقم عليها مجانق حولها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.004.003" type="verse">
						وخذ انت لنفسك صاجا من حديد وانصبه سورا من حديد بينك وبين المدينة وثبت وجهك عليها فتكون في حصار وتحاصرها. تلك آية لبيت اسرائيل
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.004.004" type="verse">
						واتكئ انت على جنبك اليسار وضع عليه اثم بيت اسرائيل. على عدد الايام التي فيها تتكئ عليه تحمل اثمهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.004.005" type="verse">
						وانا قد جعلت لك سني اثمهم حسب عدد الايام ثلاث مئة يوم وتسعين يوما. فتحمل اثم بيت اسرائيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.004.006" type="verse">
						فاذا اتممتها فاتكئ على جنبك اليمين ايضا فتحمل اثم بيت يهوذا اربعين يوما. فقد جعلت لك كل يوم عوضا عن سنة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.004.007" type="verse">
						فثبّت وجهك على حصار اورشليم وذراعك مكشوفة وتنبّا عليها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.004.008" type="verse">
						وهأنذا اجعل عليك ربطا فلا تقلب من جنب الى جنب حتى تتمم ايام حصارك
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.004.009" type="verse">
						وخذ انت لنفسك قمحا وشعيرا وفولا وعدسا ودخنا وكرسنة وضعها في وعاء واحد واصنعها لنفسك خبزا كعدد الايام التي تتكئ فيها على جنبك. ثلاث مئة يوم وتسعين يوما تاكله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.004.010" type="verse">
						وطعامك الذي تأكله يكون بالوزن. كل يوم عشرين شاقلا. من وقت الى وقت تاكله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.004.011" type="verse">
						وتشرب الماء بالكيل. سدس الهين. من وقت الى وقت تشربه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.004.012" type="verse">
						وتأكل كعكا من الشعير. على الخرء الذي يخرج من الانسان تخبزه امام عيونهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.004.013" type="verse">
						وقال الرب. هكذا ياكل بنو اسرائيل خبزهم النجس بين الامم الذين اطردهم اليهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.004.014" type="verse">
						فقلت آه يا سيد الرب ها نفسي لم تتنجس ومن صباي الى الآن لم آكل ميتة او فريسة ولا دخل فمي لحم نجس.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.004.015" type="verse">
						فقال لي انظر. قد جعلت لك خثي البقر بدل خرء الانسان فتصنع خبزك عليه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.004.016" type="verse">
						وقال لي يا ابن آدم هانذا اكسر قوام الخبز في اورشليم فياكلون الخبز بالوزن وبالغم ويشربون الماء بالكيل وبالحيرة
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.004.017" type="verse">
						لكي يعوزهم الخبز والماء ويتحيروا الرجل واخوه ويفنوا باثمهم
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.EZE.005" type="chapter">
				<head>5</head>
					<ab xml:id="b.EZE.005.001" type="verse">
						وانت يا ابن آدم فخذ لنفسك سكينا حادا موسى الحلاق تأخذ لنفسك وامررها على راسك وعلى لحيتك. وخذ لنفسك ميزانا للوزن واقسمه
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.005.002" type="verse">
						واحرق بالنار ثلثه في وسط المدينة اذا تمت ايام الحصار وخذ ثلثا واضربه بالسيف حواليه وذر ثلثا الى الريح. وانا استل سيفا وراءهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.005.003" type="verse">
						وخذ منه قليلا بالعدد وصرّه في اذيالك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.005.004" type="verse">
						وخذ منه ايضا والقه في وسط النار واحرقه بالنار. منه تخرج نار على كل بيت اسرائيل
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.005.005" type="verse">
						هكذا قال السيد الرب. هذه اورشليم في وسط الشعوب قد اقمتها وحواليها الاراضي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.005.006" type="verse">
						فخالفت احكامي باشرّ من الامم وفرائضي باشرّ من الاراضي التي حواليها لان احكامي رفضوها وفرائضي لم يسلكوا فيها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.005.007" type="verse">
						لاجل ذلك هكذا قال السيد الرب. من اجل انكم ضججتم اكثر من الامم التي حواليكم ولم تسلكوا في فرائضي ولم تعملوا حسب احكامي ولا عملتم حسب احكام الامم التي حواليكم
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.005.008" type="verse">
						لذلك هكذا قال السيد الرب. ها اني انا ايضا عليك وسأجري في وسطك احكاما امام عيون الامم
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.005.009" type="verse">
						وافعل بك ما لم افعل وما لن افعل مثله بعد بسبب كل ارجاسك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.005.010" type="verse">
						لاجل ذلك تاكل الآباء الابناء في وسطك والابناء يأكلون آباءهم واجري فيك احكاما واذري بقيتك كلها في كل ريح.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.005.011" type="verse">
						من اجل ذلك حيّ انا يقول السيد الرب من اجل انك قد نجست مقدسي بكل مكرهاتك وبكل ارجاسك فانا ايضا اجزّ ولا تشفق عيني وانا ايضا لا اعفو.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.005.012" type="verse">
						ثلثك يموت بالوبإ وبالجوع يفنون في وسطك وثلث يسقط بالسيف من حولك وثلث اذريه في كل ريح واستل سيفا ورائهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.005.013" type="verse">
						واذا تم غضبي واحللت سخطي عليهم وتشفيت يعلمون اني انا الرب تكلمت في غيرتي اذا اتممت سخطي فيهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.005.014" type="verse">
						واجعلك خرابا وعارا بين الامم التي حواليك امام عيني كل عابر
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.005.015" type="verse">
						فتكونين عارا ولعنة وتأديبا ودهشا للامم التي حواليك اذا اجريت فيك احكاما بغضب وبسخط وبتوبيخات حامية. انا الرب تكلمت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.005.016" type="verse">
						اذا ارسلت عليهم سهام الجوع الشريرة التي تكون للخراب التي ارسلها لخرابكم وازيد الجوع عليكم واكسر لكم قوام الخبز
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.005.017" type="verse">
						واذا ارسلت عليكم الجوع والوحوش الرديئة فتثكلك ويعبر فيك الوبأ والدم واجلب عليك سيفا. انا الرب تكلمت
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.EZE.006" type="chapter">
				<head>6</head>
					<ab xml:id="b.EZE.006.001" type="verse">
						وكان اليّ كلام الرب قائلا
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.006.002" type="verse">
						يا ابن آدم اجعل وجهك نحو جبال اسرائيل وتنبأ عليها
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.006.003" type="verse">
						وقل يا جبال اسرائيل اسمعي كلمة السيد الرب. هكذا قال السيد الرب للجبال وللآكام للاودية وللاوطئة هانذا انا جالب عليكم سيفا وابيد مرتفعاتكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.006.004" type="verse">
						فتخرب مذابحكم وتتكسر شمساتكم واطرح قتلاكم قدام اصنامكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.006.005" type="verse">
						واضع جثث بني اسرائيل قدام اصنامهم واذري عظامكم حول مذابحكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.006.006" type="verse">
						في كل مساكنكم تقفر المدن وتخرب المرتفعات لكي تقفر وتخرب مذابحكم وتنكسر وتزول اصنامكم وتقطع شمساتكم وتمحى اعمالكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.006.007" type="verse">
						وتسقط القتلى في وسطكم فتعلمون اني انا الرب
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.006.008" type="verse">
						وابقي بقية اذ يكون لكم ناجون من السيف بين الامم عند تذرّيكم في الاراضي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.006.009" type="verse">
						والناجون منكم يذكرونني بين الامم الذين يسبون اليهم اذا كسرت قلبهم الزاني الذي حاد عني وعيونهم الزانية وراء اصنامهم ومقتوا انفسهم لاجل الشرور التي فعلوها في كل رجاساتهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.006.010" type="verse">
						ويعلمون اني انا الرب. لم اقل باطلا اني افعل بهم هذا الشر
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.006.011" type="verse">
						هكذا قال السيد الرب. اضرب بيدك واخبط برجلك وقل آه على كل رجاسات بيت اسرائيل الشريرة حتى يسقطوا بالسيف وبالجوع وبالوبإ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.006.012" type="verse">
						البعيد يموت باوبإ والقريب يسقط بالسيف والباقي والمنحصر يموت بالجوع فاتمم غضبي عليهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.006.013" type="verse">
						فتعلمون اني انا الرب اذا كانت قتلاهم وسط اصنامهم حول مذابحهم على كل اكمة عالية وفي رؤوس كل الجبال وتحت كل شجرة خضراء وتحت كل بلوطة غبياء الموضع الذي قربوا فيه رائحة سرور لكل اصنامهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.006.014" type="verse">
						وامد يدي عليهم واصيّر الارض مقفرة وخربة من القفر الى دبلة في كل مساكنهم فيعلمون اني انا الرب
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.EZE.007" type="chapter">
				<head>7</head>
					<ab xml:id="b.EZE.007.001" type="verse">
						وكان اليّ كلام الرب قائلا
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.007.002" type="verse">
						وانت يا ابن آدم فهكذا قال السيد الرب لارض اسرائيل. نهاية. قد جاءت النهاية على زوايا الارض الاربع.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.007.003" type="verse">
						الآن النهاية عليك وارسل غضبي عليك واحكم عليك كطرقك واجلب عليك كل رجاساتك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.007.004" type="verse">
						فلا تشفق عليك عيني ولا اعفو بل اجلب عليك طرقك وتكون رجاساتك في وسطك فتعلمون اني انا الرب
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.007.005" type="verse">
						هكذا قال السيد الرب. شر شر وحيد هوذا قد أتى.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.007.006" type="verse">
						نهاية قد جاءت. جاءت النهاية. انتبهت اليك. ها هي قد جاءت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.007.007" type="verse">
						انتهى الدور اليك ايها الساكن في الارض. بلغ الوقت. اقترب يوم اضطراب لا هتاف الجبال.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.007.008" type="verse">
						الآن عن قريب اصب رجزي عليك واتمم سخطي عليك واحكم عليك كطرقك واجلب عليك كل رجاساتك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.007.009" type="verse">
						فلا تشفق عيني ولا اعفو بل اجلب عليك كطرقك ورجاساتك تكون في وسطك. فتعلمون اني انا الرب الضارب
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.007.010" type="verse">
						ها هوذا اليوم ها هوذا قد جاء. دارت الدائرة. ازهرت العصا. افرخت الكبرياء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.007.011" type="verse">
						قام الظلم الى عصا الشر. لا يبقى منهم ولا من ثروتهم ولا من ضجيجهم ولا نوح عليهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.007.012" type="verse">
						قد جاء الوقت. بلغ اليوم. فلا يفرحنّ الشاري ولا يحزننّ البائع لان الغضب على كل جمهورهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.007.013" type="verse">
						لان البائع لن يعود الى المبيع وان كانوا بعد بين الاحياء. لان الرؤيا على كل جمهورها فلا يعود والانسان بإثمه لا يشدّد حياته.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.007.014" type="verse">
						قد نفخوا في البوق واعدّوا الكل ولا ذاهب الى القتال. لان غضبي على كل جمهورهم
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.007.015" type="verse">
						السيف من خارج والوبأ والجوع من داخل. الذي هو في الحقل يموت بالسيف والذي هو في المدينة يأكله الجوع والوبأ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.007.016" type="verse">
						وينفلت منهم منفلتون ويكونون على الجبال كحمام الاوطئة. كلهم يهدرون كل واحد على اثمه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.007.017" type="verse">
						كل الايدي ترتخي وكل الركب تصير ماء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.007.018" type="verse">
						ويتنطقون بالمسح ويغشاهم رعب وعلى جميع الوجوه خزي وعلى جميع رؤوسهم قرع.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.007.019" type="verse">
						يلقون فضتهم في الشوارع وذهبهم يكون لنجاسة. لا تستطيع فضتهم وذهبهم انقاذهم في يوم غضب الرب. لا يشبعون منهما انفسهم ولا يملأون جوفهم لانهما صارا معثرة اثمهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.007.020" type="verse">
						اما بهجة زينته فجعلها للكبرياء. جعلوا فيها اصنام مكرهاتهم رجاساتهم. لاجل ذلك جعلتها لهم نجاسة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.007.021" type="verse">
						اسلمها الى ايدي الغرباء للنهب والى اشرار الارض سلبا فينجسونها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.007.022" type="verse">
						وأحوّل وجهي عنهم فينجسون سرّي ويدخله المعتنقون وينجسونه
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.007.023" type="verse">
						اصنع السلسلة لان الارض قد امتلأت من احكام الدم والمدينة امتلأت من الظلم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.007.024" type="verse">
						فآتي باشرّ الامم فيرثون بيوتهم وابيد كبرياء الاشدّاء فتتنجس مقادسهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.007.025" type="verse">
						الرعب آت فيطلبون السلام ولا يكون.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.007.026" type="verse">
						ستاتي مصيبة على مصيبة. ويكون خبر على خبر. فيطلبون رؤيا من النبي. والشريعة تباد عن الكاهن والمشورة عن الشيوخ
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.007.027" type="verse">
						الملك ينوح والرئيس يلبس حيرة وايدي شعب الارض ترجف. كطريقهم اصنع بهم وكاحكامهم احكم عليهم فيعلمون اني انا الرب
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.EZE.008" type="chapter">
				<head>8</head>
					<ab xml:id="b.EZE.008.001" type="verse">
						وكان في السنة السادسة في الشهر السادس في الخامس من الشهر وانا جالس في بيتي ومشايخ يهوذا جالسون امامي ان يد السيد الرب وقعت عليّ هناك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.008.002" type="verse">
						فنظرت واذا شبه كمنظر نار من منظر حقويه الى تحت نار ومن حقويه الى فوق كمنظر لمعان كشبه النحاس اللامع.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.008.003" type="verse">
						ومد شبه يد وأخذني بناصية راسي ورفعني روح بين الارض والسماء واتى بي في رؤى الله الى اورشليم الى مدخل الباب الداخلي المتجه نحو الشمال حيث مجلس تمثال الغيرة المهيج الغيرة
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.008.004" type="verse">
						واذا مجد اله اسرائيل هناك مثل الرؤيا التي رأيتها في البقعة
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.008.005" type="verse">
						ثم قال لي يا ابن آدم ارفع عينيك نحو طريق الشمال. فرفعت عينيّ نحو طريق الشمال واذا من شمالي باب المذبح تمثال الغيرة هذا في المدخل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.008.006" type="verse">
						وقال لي يا ابن آدم هل رأيت ما هم عاملون. الرجاسات العظيمة التي بيت اسرائيل عاملها هنا لابعادي عن مقدسي. وبعد تعود تنظر رجاسات اعظم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.008.007" type="verse">
						ثم جاء بي الى باب الدار فنظرت واذا ثقب في الحائط.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.008.008" type="verse">
						ثم قال لي يا ابن آدم انقب في الحائط. فنقبت في الحائط فاذا باب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.008.009" type="verse">
						وقال لي ادخل وانظر الرجاسات الشريرة التي هم عاملوها هنا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.008.010" type="verse">
						فدخلت ونظرت واذا كل شكل دبابات وحيوان نجس وكل اصنام بيت اسرائيل مرسومة على الحائط على دائره.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.008.011" type="verse">
						وواقف قدامها سبعون رجلا من شيوخ بيت اسرائيل ويازنيا بن شافان قائم في وسطهم وكل واحد مجمرته في يده وعطر عنان البخور صاعد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.008.012" type="verse">
						ثم قال لي أرأيت يا ابن آدم ما تفعله شيوخ بيت اسرائيل في الظلام كل واحد في مخادع تصاويره. لانهم يقولون الرب لا يرانا. الرب قد ترك الارض
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.008.013" type="verse">
						وقال لي بعد تعود تنظر رجاسات اعظم هم عاملوها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.008.014" type="verse">
						فجاء بي الى مدخل باب بيت الرب الذي من جهة الشمال واذ هناك نسوة جالسات يبكين على تموز.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.008.015" type="verse">
						فقال لي أرأيت هذا يا ابن آدم. بعد تعود تنظر رجاسات اعظم من هذه
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.008.016" type="verse">
						فجاء بي الى دار بيت الرب الداخلية واذا عند باب هيكل الرب بين الرواق والمذبح نحو خمسة وعشرون رجلا ظهورهم نحو هيكل الرب ووجوههم نحو الشرق وهم ساجدون للشمس نحو الشرق.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.008.017" type="verse">
						وقال لي أرأيت يا ابن آدم. أقليل لبيت يهوذا عمل الرجاسات التي عملوها هنا. لانهم قد ملأوا الارض ظلما ويعودون لاغاظتي وها هم يقرّبون الغصن الى انفهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.008.018" type="verse">
						فانا ايضا اعامل بالغضب. لا تشفق عيني ولا اعفو. وان صرخوا في اذني بصوت عال لا اسمعهم
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.EZE.009" type="chapter">
				<head>9</head>
					<ab xml:id="b.EZE.009.001" type="verse">
						وصرخ في سمعي بصوت عال قائلا. قرّب وكلاء المدينة كل واحد وعدّته المهلكة بيده.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.009.002" type="verse">
						واذا بستة رجال مقبلين من طريق الباب الاعلى الذي هو من جهة الشمال وكل واحد عدّته الساحقة بيده. وفي وسطهم رجل لابس الكتان وعلى جانبه دواة كاتب. فدخلوا ووقفوا جانب مذبح النحاس.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.009.003" type="verse">
						ومجد اله اسرائيل صعد عن الكروب الذي كان عليه الى عتبة البيت. فدعا الرجل اللابس الكتان الذي دواة الكاتب على جانبه
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.009.004" type="verse">
						وقال له الرب. اعبر في وسط المدينة في وسط اورشليم وسم سمة على جباه الرجال الذين يئنون ويتنهدون على كل الرجاسات المصنوعة في وسطها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.009.005" type="verse">
						وقال لاولئك في سمعي اعبروا في المدينة وراءه واضربوا. لا تشفق اعينكم ولا تعفوا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.009.006" type="verse">
						الشيخ والشاب والعذراء والطفل والنساء اقتلوا للهلاك. ولا تقربوا من انسان عليه السمة وابتدئوا من مقدسي. فابتدأوا بالرجال الشيوخ الذين امام البيت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.009.007" type="verse">
						وقال لهم نجسوا البيت واملأوا الدور قتلى. اخرجوا. فخرجوا وقتلوا في المدينة
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.009.008" type="verse">
						وكان بينما هم يقتلون وأبقيت انا اني خررت على وجهي وصرخت وقلت آه يا سيد الرب. هل انت مهلك بقية اسرائيل كلها بصب رجزك على اورشليم
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.009.009" type="verse">
						فقال لي ان اثم بيت اسرائيل ويهوذا عظيم جدا جدا وقد امتلأت الارض دماء وامتلأت المدينة جنفا. لانهم يقولون الرب قد ترك الارض والرب لا يرى.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.009.010" type="verse">
						وانا ايضا عيني لا تشفق ولا اعفو. اجلب طريقهم على رؤوسهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.009.011" type="verse">
						واذا بالرجل اللابس الكتان الذي الدواة على جانبه رد جوابا قائلا قد فعلت كما امرتني
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.EZE.010" type="chapter">
				<head>10</head>
					<ab xml:id="b.EZE.010.001" type="verse">
						ثم نظرت واذ على المقبب الذي على راس الكروبيم شيء كحجر العقيق الازرق كمنظر شبه عرش.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.010.002" type="verse">
						وكلم الرجل اللابس الكتان وقال ادخل بين البكرات تحت الكروب واملأ حفنتيك جمر نار من بين الكروبيم وذرّها على المدينة. فدخل قدام عينيّ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.010.003" type="verse">
						والكروبيم واقفون عن يمين البيت حين دخل الرجل والسحابة ملأت الدار الداخلية.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.010.004" type="verse">
						فارتفع مجد الرب عن الكروب الى عتبة البيت. فامتلأ البيت من السحابة وامتلأت الدار من لمعان مجد الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.010.005" type="verse">
						وسمع صوت اجنحة الكروبيم الى الدار الخارجية كصوت الله القدير اذا تكلم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.010.006" type="verse">
						وكان لما امر الرجل اللابس الكتان قائلا خذ نارا من بين البكرات من بين الكروبيم انه دخل ووقف بجانب البكرة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.010.007" type="verse">
						ومد كروب يده من بين الكروبيم الى النار التي بين الكروبيم فرفع منها ووضعها في حفنتي اللابس الكتان فأخذها وخرج.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.010.008" type="verse">
						فظهر في الكروبيم شبه يد انسان من تحت اجنحتها
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.010.009" type="verse">
						ونظرت واذا اربع بكرات بجانب الكروبيم. بكرة واحدة بجانب الكروب الواحد وبكرة اخرى بجانب الكروب الآخر. ومنظر البكرات كشبه حجر الزبرجد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.010.010" type="verse">
						ومنظرهنّ شكل واحد للاربع. كانه كان بكرة وسط بكرة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.010.011" type="verse">
						لما سارت سارت على جوانبها الاربع. لم تدر عند سيرها. بل الى الموضع الذي توجّه اليه الرأس ذهبت وراءه. لم تدر عند سيرها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.010.012" type="verse">
						وكل جسمها وظهورها وايديها واجنحتها والبكرات ملآنة عيونا حواليها لبكراتها الاربع.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.010.013" type="verse">
						اما البكرات فنودي اليها في سماعي يا بكرة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.010.014" type="verse">
						ولكل واحد اربعة اوجه. الوجه الاول وجه كروب والوجه الثاني وجه انسان والثالث وجه اسد والرابع وجه نمر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.010.015" type="verse">
						ثم صعد الكروبيم. هذا هو الحيوان الذي رأيته عند نهر خابور.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.010.016" type="verse">
						وعند سير الكروبيم سارت البكرات بجانبها وعند رفع الكروبيم اجنحتها للارتفاع عن الارض لم تدر البكرات ايضا عن جانبها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.010.017" type="verse">
						عند وقوفها وقفت هذه وعند ارتفاعها ارتفعت معها لان فيها روح الحيوان
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.010.018" type="verse">
						وخرج مجد الرب من على عتبة البيت ووقف على الكروبيم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.010.019" type="verse">
						فرفعت الكروبيم اجنحتها وصعدت عن الارض قدام عينيّ. عند خروجها كانت البكرات معها ووقفت عند مدخل باب بيت الرب الشرقي ومجد اله اسرائيل عليها من فوق.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.010.020" type="verse">
						هذا هو الحيوان الذي رأيته تحت اله اسرائيل عند نهر خابور. وعلمت انها هي الكروبيم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.010.021" type="verse">
						لكل واحد اربعة اوجه ولكل واحد اربعة اجنحة وشبه ايدي انسان تحت اجنحتها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.010.022" type="verse">
						وشكل وجوهها هو شكل الوجوه التي رأيتها عند نهر خابور مناظرها وذواتها. كل واحد يسير الى جهة وجهه
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.EZE.011" type="chapter">
				<head>11</head>
					<ab xml:id="b.EZE.011.001" type="verse">
						ثم رفعني روح واتى بي الى باب بيت الرب الشرقي المتجه نحو الشرق واذا عند مدخل الباب خمسة وعشرون رجلا ورأيت بينهم يازنيا بن عزور وفلطيا بن بنايا رئيسي الشعب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.011.002" type="verse">
						فقال لي يا ابن آدم هؤلاء هم الرجال المفكرون بالاثم المشيرون مشورة رديئة في هذه المدينة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.011.003" type="verse">
						القائلون ما هو قريب بناء البيوت. هي القدر ونحن اللحم
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.011.004" type="verse">
						لاجل ذلك تنبأ عليهم تنبأ يا ابن آدم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.011.005" type="verse">
						وحلّ عليّ روح الرب وقال لي قل. هكذا قال الرب. هكذا قلتم يا بيت اسرائيل وما يخطر ببالكم قد علمته.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.011.006" type="verse">
						قد كثرتم قتلاكم في هذه المدينة وملأتم ازقتها بالقتلى.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.011.007" type="verse">
						لذلك هكذا قال السيد الرب. قتلاكم الذين طرحتموهم في وسطها هم اللحم وهي القدر. واياكم اخرج من وسطها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.011.008" type="verse">
						قد فزعتم من السيف فالسيف اجلبه عليكم يقول السيد الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.011.009" type="verse">
						واخرجكم من وسطها واسلّمكم الى ايدي الغرباء واجري فيكم احكاما.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.011.010" type="verse">
						بالسيف تسقطون. في تخم اسرائيل اقضي عليكم فتعلمون اني انا الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.011.011" type="verse">
						هذه لا تكون لكم قدرا ولا انتم تكونون اللحم في وسطها. في تخم اسرائيل اقضي عليكم
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.011.012" type="verse">
						فتعلمون اني انا الرب الذي لم تسلكوا في فرائضه ولم تعملوا باحكامه بل عملتم حسب احكام الامم الذين حولكم
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.011.013" type="verse">
						وكان لما تنبأت ان فلطيا بن بنايا مات. فخررت على وجهي وصرخت بصوت عظيم وقلت آه يا سيد الرب. هل تفني انت بقية اسرائيل
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.011.014" type="verse">
						وكان اليّ كلام الرب قائلا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.011.015" type="verse">
						يا ابن آدم اخوتك اخوتك ذوو قرابتك وكل بيت اسرائيل باجمعه هم الذين قال لهم سكان اورشليم ابتعدوا عن الرب. لنا أعطيت هذه الارض ميراثا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.011.016" type="verse">
						لذلك قل. هكذا قال السيد الرب. وان كنت قد ابعدتهم بين الامم وان كنت قد بددتهم في الاراضي فاني اكون لهم مقدسا صغيرا في الاراضي التي يأتون اليها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.011.017" type="verse">
						لذلك قل. هكذا قال السيد الرب. اني اجمعكم من بين الشعوب واحشركم من الاراضي التي تبددتم فيها واعطيكم ارض اسرائيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.011.018" type="verse">
						فيأتون الى هناك ويزيلون جميع مكرهاتها وجميع رجاساتها منها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.011.019" type="verse">
						واعطيهم قلبا واحدا واجعل في داخلكم روحا جديدا وانزع قلب الحجر من لحمهم واعطيهم قلب لحم
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.011.020" type="verse">
						لكي يسلكوا في فرائضي ويحفظوا احكامي ويعملوا بها ويكونوا لي شعبا فانا اكون لهم الها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.011.021" type="verse">
						اما الذين قلبهم ذاهب وراء قلب مكرهاتهم ورجاساتهم فاني اجلب طريقهم على رؤوسهم يقول السيد الرب
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.011.022" type="verse">
						ثم رفعت الكروبيم اجنحتها والبكرات معها ومجد اله اسرائيل عليها من فوق.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.011.023" type="verse">
						وصعد مجد الرب من على وسط المدينة ووقف على الجبل الذي على شرقي المدينة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.011.024" type="verse">
						وحملني روح وجاء بي في الرؤيا بروح الله الى ارض الكلدانيين الى المسبيين. فصعدت عني الرؤيا التي رأيتها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.011.025" type="verse">
						فكلمت المسبيين بكل كلام الرب الذي اراني اياه
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.EZE.012" type="chapter">
				<head>12</head>
					<ab xml:id="b.EZE.012.001" type="verse">
						وكان اليّ كلام الرب قائلا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.012.002" type="verse">
						يا ابن آدم انت ساكن في وسط بيت متمرد الذين لهم اعين لينظروا ولا ينظرون. لهم آذان ليسمعوا ولا يسمعون لانهم بيت متمرد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.012.003" type="verse">
						وانت يا ابن آدم فهيّء لنفسك أهبة جلاء وارتحل قدام عيونهم نهارا وارتحل من مكانك الى مكان آخر قدام عيونهم لعلهم ينظرون انهم بيت متمرد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.012.004" type="verse">
						فتخرج اهبتك كأهبة الجلاء قدام عيونهم نهارا وانت تخرج مساء قدام عيونهم كالخارجين الى الجلاء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.012.005" type="verse">
						وانقب لنفسك في الحائط قدام عيونهم وأخرجها منه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.012.006" type="verse">
						واحمل على كتفك قدام عيونهم. في العتمة تخرجها. تغطي وجهك فلا ترى الارض. لاني جعلتك آية لبيت اسرائيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.012.007" type="verse">
						ففعلت هكذا كما أمرت فأخرجت أهبتي كأهبة الجلاء نهارا وفي المساء نقبت لنفسي في الحائط بيدي واخرجت في العتمة وحملت على كتفي قدام عيونهم
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.012.008" type="verse">
						وفي الصباح كانت اليّ كلمة الرب قائلة
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.012.009" type="verse">
						يا ابن آدم ألم يقل لك بيت اسرائيل البيت المتمرد ماذا تصنع.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.012.010" type="verse">
						قل لهم. هكذا قال السيد الرب. هذا الوحي هو الرئيس في اورشليم وكل بيت اسرائيل والذين هم في وسطهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.012.011" type="verse">
						قل انا آية لكم. كما صنعت هكذا يصنع بهم. الى الجلاء الى السبي يذهبون.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.012.012" type="verse">
						والرئيس الذي في وسطهم يحمل على الكتف في العتمة ويخرج. ينقبون في الحائط ليخرجوا منه. يغطي وجهه لكيلا ينظر الارض بعينيه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.012.013" type="verse">
						وابسط شبكتي عليه فيؤخذ في شركي وآتي به الى بابل الى ارض الكلدانيين ولكن لا يراها وهناك يموت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.012.014" type="verse">
						واذري في كل ريح جميع الذين حوله لنصره وكل جيوشه واستل السيف وراءهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.012.015" type="verse">
						فيعلمون اني انا الرب حين ابددهم بين الامم واذريهم في الاراضي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.012.016" type="verse">
						وابقي منهم رجالا معدودين من السيف ومن الجوع ومن الوبإ لكي يحدّثوا بكل رجاساتهم بين الامم التي يأتون اليها فيعلمون اني انا الرب
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.012.017" type="verse">
						وكانت اليّ كلمة الرب قائلة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.012.018" type="verse">
						يا ابن آدم كل خبزك بارتعاش واشرب ماءك بارتعاد وغمّ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.012.019" type="verse">
						وقل لشعب الارض. هكذا قال السيد الرب على سكان اورشليم في ارض اسرائيل يأكلون خبزهم بالغمّ ويشربون ماءهم بحيرة لكي تخرب ارضها عن ملئها من ظلم كل الساكنين فيها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.012.020" type="verse">
						والمدن المسكونة تخرب والارض تقفر فتعلمون اني انا الرب
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.012.021" type="verse">
						وكان اليّ كلام الرب قائلا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.012.022" type="verse">
						يا ابن آدم ما هذا المثل الذي لكم على ارض اسرائيل القائل قد طالت الايام وخابت كل رؤيا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.012.023" type="verse">
						لذلك قل لهم. هكذا قال السيد الرب. ابطل هذا المثل فلا يمثّلون به بعد في اسرائيل. بل قل لهم قد اقتربت الايام وكلام كل رؤيا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.012.024" type="verse">
						لانه لا تكون بعد رؤيا باطلة ولا عرافة ملقة في وسط بيت اسرائيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.012.025" type="verse">
						لاني انا الرب اتكلم والكلمة التي اتكلم بها تكون. لا تطول بعد. لاني في ايامكم ايها البيت المتمرد اقول الكلمة واجريها يقول السيد الرب
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.012.026" type="verse">
						وكان اليّ كلام الرب قائلا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.012.027" type="verse">
						يا ابن آدم هوذا بيت اسرائيل قائلون الرؤيا التي هو رائيها هي الى ايام كثيرة وهو متنبئ لازمنة بعيدة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.012.028" type="verse">
						لذلك قل لهم. هكذا قال السيد الرب. لا يطول بعد شيء من كلامي. الكلمة التي تكلمت بها تكون يقول السيد الرب
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.EZE.013" type="chapter">
				<head>13</head>
					<ab xml:id="b.EZE.013.001" type="verse">
						وكان اليّ كلام الرب قائلا
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.013.002" type="verse">
						يا ابن آدم تنبأ على انبياء اسرائيل الذين يتنبأون وقل للذين هم انبياء من تلقاء ذواتهم اسمعوا كلمة الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.013.003" type="verse">
						هكذا قال السيد الرب. ويل للانبياء الحمقى الذاهبين وراء روحهم ولم يروا شيئا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.013.004" type="verse">
						انبياؤك يا اسرائيل صاروا كالثعالب في الخرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.013.005" type="verse">
						لم تصعدوا الى الثغر ولم تبنوا جدارا لبيت اسرائيل للوقوف في الحرب في يوم الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.013.006" type="verse">
						رأوا باطلا وعرافة كاذبة القائلون وحي الرب والرب لم يرسلهم وانتظروا اثبات الكلمة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.013.007" type="verse">
						ألم تروا رؤيا باطلة وتكلمتم بعرافة كاذبة قائلين وحي الرب وانا لم اتكلم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.013.008" type="verse">
						لذلك هكذا قال السيد الرب. لانكم تكلمتم بالباطل ورأيتم كذبا فلذلك ها انا عليكم يقول السيد الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.013.009" type="verse">
						وتكون يدي على الانبياء الذين يرون الباطل والذين يعرفون بالكذب. في مجلس شعبي لا يكونون وفي كتاب بيت اسرائيل لا يكتبون والى ارض اسرائيل لا يدخلون فتعلمون اني انا السيد الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.013.010" type="verse">
						من اجل انهم اضلوا شعبي قائلين سلام وليس سلام وواحد منهم يبني حائطا وها هم يملطونه بالطفال
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.013.011" type="verse">
						فقل للذين يملطونه بالطفال انه يسقط. يكون مطر جارف وانتنّ يا حجارة البرد تسقطن وريح عاصفة تشققه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.013.012" type="verse">
						وهوذا اذا سقط الحائط أفلا يقال لكم اين الطين الذي طينتم به.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.013.013" type="verse">
						لذلك هكذا قال السيد الرب. اني اشققه بريح عاصفة في غضبي ويكون مطر جارف في سخطي وحجارة برد في غيظي لافنائه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.013.014" type="verse">
						فاهدم الحائط الذي ملطتموه بالطفال وألصقه بالارض وينكشف اساسه فيسقط وتفنون انتم في وسطه فتعلمون اني انا الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.013.015" type="verse">
						فاتمّ غضبي على الحائط وعلى الذين ملطوه بالطفال واقول لكم ليس الحائط بموجود ولا الذين ملطوه
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.013.016" type="verse">
						اي انبياء اسرائيل الذين يتنبأون لاورشليم ويرون لها رؤى سلام ولا سلام يقول السيد الرب
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.013.017" type="verse">
						وانت يا ابن آدم فاجعل وجهك ضد بنات شعبك اللواتي يتنبأن من تلقاء ذواتهنّ وتنبأ عليهنّ
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.013.018" type="verse">
						وقل هكذا قال السيد الرب. ويل للواتي يخطن وسائد لكل اوصال الايدي ويصنعن مخدات لراس كل قامة لاصطياد النفوس. أفتصطدن نفوس شعبي وتستحيين انفسكنّ
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.013.019" type="verse">
						وتنجسنني عند شعبي لاجل حفنة شعير ولاجل فتات من الخبز لاماتة نفوس لا ينبغي ان تموت واستحياء نفوس لا ينبغي ان تحيا بكذبكنّ على شعبي السامعين للكذب
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.013.020" type="verse">
						لذلك هكذا قال السيد الرب. ها انا ضد وسائدكنّ التي تصطدن بها النفوس كالفراخ وامزقها عن اذرعكنّ واطلق النفوس. النفوس التي تصطدنها كالفراخ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.013.021" type="verse">
						وامزّق مخداتكنّ وانقذ شعبي من ايديكنّ فلا يكونون بعد في ايديكنّ للصيد فتعلمن اني انا الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.013.022" type="verse">
						لانكنّ احزنتنّ قلب الصدّيق كذبا وانا لم احزنه وشددّتنّ ايدي الشرير حتى لا يرجع عن طريقه الرديئة فيحيا
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.013.023" type="verse">
						فلذلك لن تعدن ترين الباطل ولا تعرفن عرافة بعد وانقذ شعبي من ايديكنّ فتعلمن اني انا الرب
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.EZE.014" type="chapter">
				<head>14</head>
					<ab xml:id="b.EZE.014.001" type="verse">
						فجاء اليّ رجال من شيوخ اسرائيل وجلسوا امامي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.014.002" type="verse">
						فصارت اليّ كلمة الرب قائلة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.014.003" type="verse">
						يا ابن آدم هؤلاء الرجال قد اصعدوا اصنامهم الى قلوبهم ووضعوا معثرة اثمهم تلقاء اوجههم. فهل أسأل منهم سؤالا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.014.004" type="verse">
						لاجل ذلك كلمهم وقل لهم. هكذا قال السيد الرب. كل انسان من بيت اسرائيل الذي يصعد اصنامه الى قلبه ويضع معثرة اثمه تلقاء وجهه ثم يأتي الى النبي فاني انا الرب اجيبه حسب كثرة اصنامه
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.014.005" type="verse">
						لكي آخذ بيت اسرائيل بقلوبهم لانهم كلهم قد ارتدوا عني باصنامهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.014.006" type="verse">
						لذلك قل لبيت اسرائيل هكذا قال السيد الرب. توبوا وارجعوا عن اصنامكم وعن كل رجاساتكم اصرفوا وجوهكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.014.007" type="verse">
						لان كل انسان من بيت اسرائيل او من الغرباء المتغربين في اسرائيل اذا ارتد عني واصعد اصنامه الى قلبه ووضع معثرة اثمه تلقاء وجهه ثم جاء الى النبي ليسأله عني فاني انا الرب اجيبه بنفسي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.014.008" type="verse">
						واجعل وجهي ضد ذلك الانسان واجعله آية ومثلا واستأصله من وسط شعبي فتعلمون اني انا الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.014.009" type="verse">
						فاذا ضل النبي وتكلم كلاما فانا الرب قد اضللت ذلك النبي وسأمد يدي عليه وابيده من وسط شعبي اسرائيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.014.010" type="verse">
						ويحملون اثمهم. كاثم السائل يكون اثم النبي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.014.011" type="verse">
						لكي لا يعود يضل عني بيت اسرائيل ولكي لا يعودوا يتنجسون بكل معاصيهم بل ليكونوا لي شعبا وانا اكون لهم الها يقول السيد الرب
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.014.012" type="verse">
						وكانت اليّ كلمة الرب قائلة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.014.013" type="verse">
						يا ابن آدم ان اخطأت اليّ ارض وخانت خيانة فمددت يدي عليها وكسرت لها قوام الخبز وارسلت عليها الجوع وقطعت منها الانسان والحيوان
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.014.014" type="verse">
						وكان فيها هؤلاء الرجال الثلاثة نوح ودانيال وايوب فانهم انما يخلصون انفسهم ببرهم يقول السيد الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.014.015" type="verse">
						ان عبّرت في الارض وحوشا رديئة فاثكلوها وصارت خرابا بلا عابر بسبب الوحوش
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.014.016" type="verse">
						وفي وسطها هؤلاء الثلاثة الرجال فحيّ انا يقول السيد الرب انهم لا يخلصون بنين ولا بنات. هم وحدهم يخلصون والارض تصير خربة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.014.017" type="verse">
						او ان جلبت سيفا على تلك الارض وقلت يا سيف اعبر في الارض وقطعت منها الانسان والحيوان
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.014.018" type="verse">
						وفي وسطها هؤلاء الرجال الثلاثة فحيّ انا يقول السيد الرب انهم لا يخلّصون بنين ولا بنات بل هم وحدهم يخلصون.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.014.019" type="verse">
						او ان ارسلت وبأ على تلك الارض وسكبت غضبي عليها بالدم لاقطع منها الانسان والحيوان
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.014.020" type="verse">
						وفي وسطها نوح ودانيال وايوب فحيّ انا يقول السيد الرب انهم لا يخلصون ابنا ولا ابنة. انما يخلصون انفسهم ببرهم
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.014.021" type="verse">
						لانه هكذا قال السيد الرب. كم بالحري ان ارسلت احكامي الرديئة على اورشليم سيفا وجوعا ووحشا رديئا ووبأ لاقطع منها الانسان والحيوان.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.014.022" type="verse">
						فهوذا بقية فيها ناجية تخرج بنون وبنات. هوذا يخرجون اليكم فتنظرون طريقهم واعمالهم وتتعزون عن الشر الذي جلبته على اورشليم عن كل ما جلبته عليها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.014.023" type="verse">
						ويعزونكم اذ ترون طريقهم واعمالهم فتعلمون اني لم اصنع بلا سبب كل ما صنعته فيها يقول السيد الرب
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.EZE.015" type="chapter">
				<head>15</head>
					<ab xml:id="b.EZE.015.001" type="verse">
						وكان اليّ كلام الرب قائلا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.015.002" type="verse">
						يا ابن آدم ماذا يكون عود الكرم فوق كل عود او فوق القضيب الذي من شجر الوعر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.015.003" type="verse">
						هل يؤخذ منه عود لاصطناع عمل ما او يأخذون منه وتدا ليعلّق عليه اناء ما.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.015.004" type="verse">
						هوذا يطرح اكلا للنار. تاكل النار طرفيه ويحرق وسطه. فهل يصلح لعمل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.015.005" type="verse">
						هوذا حين كان صحيحا لم يكن يصلح لعمل ما. فكم بالحري لا يصلح بعد لعمل اذ اكلته النار فاحترق
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.015.006" type="verse">
						لذلك هكذا قال السيد الرب مثل عود الكرم بين عيدان الوعر التي بذلتها اكلا للنار كذلك ابذل سكان اورشليم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.015.007" type="verse">
						واجعل وجهي ضدهم. يخرجون من نار فتأكلهم نار فتعلمون اني انا الرب حين اجعل وجهي ضدهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.015.008" type="verse">
						واجعل الارض خرابا لانهم خانوا خيانة يقول السيد الرب
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.EZE.016" type="chapter">
				<head>16</head>
					<ab xml:id="b.EZE.016.001" type="verse">
						وكانت اليّ كلمة الرب قائلة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.016.002" type="verse">
						يا ابن آدم عرّف اورشليم برجاساتها
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.016.003" type="verse">
						وقل. هكذا قال السيد الرب لاورشليم. مخرجك ومولدك من ارض كنعان. ابوك اموري وامك حثية.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.016.004" type="verse">
						اما ميلادك يوم ولدت فلم تقطع سرتك ولم تغسلي بالماء للتنظّف ولم تملّحي تمليحا ولم تقمّطي تقميطا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.016.005" type="verse">
						لم تشفق عليك عين لتصنع لك واحدة من هذه لترق لك. بل طرحت على وجه الحقل بكراهة نفسك يوم ولدت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.016.006" type="verse">
						فمررت بك ورأيتك مدوسة بدمك فقلت لك بدمك عيشي. قلت لك بدمك عيشي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.016.007" type="verse">
						جعلتك ربوة كنبات الحقل فربوت وكبرت وبلغت زينة الازيان. نهد ثدياك ونبت شعرك وقد كنت عريانة وعارية.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.016.008" type="verse">
						فمررت بك ورأيتك واذ زمنك زمن الحب. فبسطت ذيلي عليك وسترت عورتك وحلفت لك ودخلت معك في عهد يقول السيد الرب فصرت لي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.016.009" type="verse">
						فحمّمتك بالماء وغسلت عنك دماءك ومسحتك بالزيت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.016.010" type="verse">
						وألبستك مطرزة ونعلتك بالتّخس وازرتك بالكتان وكسوتك بزا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.016.011" type="verse">
						وحليتك بالحلي فوضعت اسورة في يديك وطوقا في عنقك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.016.012" type="verse">
						ووضعت خزامة في انفك واقراطا في اذنيك وتاج جمال على راسك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.016.013" type="verse">
						فتحليت بالذهب والفضة ولباسك الكتان والبز والمطرز. وأكلت السميذ والعسل والزيت وجملت جدا جدا فصلحت لمملكة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.016.014" type="verse">
						وخرج لك اسم في الامم لجمالك لانه كان كاملا ببهائي الذي جعلته عليك يقول السيد الرب
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.016.015" type="verse">
						فاتكلت على جمالك وزنيت على اسمك وسكبت زناك على كل عابر فكان له.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.016.016" type="verse">
						وأخذت من ثيابك وصنعت لنفسك مرتفعات موشّاة وزنيت عليها. أمر لم يأت ولم يكن.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.016.017" type="verse">
						واخذت امتعة زينتك من ذهبي ومن فضتي التي اعطيتك وصنعت لنفسك صور ذكور وزنيت بها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.016.018" type="verse">
						واخذت ثيابك المطرزة وغطيتها بها ووضعت امامها زيتي وبخوري.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.016.019" type="verse">
						وخبزي الذي اعطيتك السميذ والزيت والعسل الذي اطعمتك وضعتها امامها رائحة سرور وهكذا كان يقول السيد الرب
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.016.020" type="verse">
						اخذت بنيك وبناتك الذين ولدتهم لي وذبحتهم لها طعاما. أهو قليل من زناك
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.016.021" type="verse">
						انك ذبحت بنيّ وجعلتهم يجوزون في النار لها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.016.022" type="verse">
						وفي كل رجاساتك وزناك لم تذكري ايام صباك اذ كنت عريانة وعارية وكنت مدوسة بدمك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.016.023" type="verse">
						وكان بعد كل شرّك. ويل ويل لك يقول السيد الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.016.024" type="verse">
						انك بنيت لنفسك قبّة وصنعت لنفسك مرتفعة في كل شارع.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.016.025" type="verse">
						في راس كل طريق بنيت مرتفعتك ورجّست جمالك وفرّجت رجليك لكل عابر واكثرت زناك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.016.026" type="verse">
						وزنيت مع جيرانك بني مصر الغلاظ اللحم وزدت في زناك لاغاظتي
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.016.027" type="verse">
						فهانذا قد مددت يدي عليك ومنعت عنك فريضتك واسلمتك لمرام مبغضاتك بنات الفلسطينيين اللواتي يخجلن من طريقك الرذيلة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.016.028" type="verse">
						وزنيت مع بني اشور اذ كنت لم تشبعي فزنيت بهم ولم تشبعي ايضا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.016.029" type="verse">
						وكثرت زناك في ارض كنعان الى ارض الكلدانيين وبهذا ايضا لم تشبعي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.016.030" type="verse">
						ما امرض قلبك يقول السيد الرب اذ فعلت كل هذا فعل امرأة زانية سليطة
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.016.031" type="verse">
						ببنائك قبّتك في راس كل طريق وصنعتك مرتفعتك في كل شارع. ولم تكوني كزانية بل محتقرة الأجرة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.016.032" type="verse">
						ايتها الزوجة الفاسقة تاخذ اجنبيين مكان زوجها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.016.033" type="verse">
						لكل الزواني يعطون هدية. اما انت فقد اعطيت كل محبيك هداياك ورشيتهم ليأتوك من كل جانب للزنا بك
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.016.034" type="verse">
						وصار فيك عكس عادة النساء في زناك اذ لم يزن وراءك بل انت تعطين اجرة ولا اجرة تعطى لك فصرت بالعكس
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.016.035" type="verse">
						فلذلك يا زانية اسمعي كلام الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.016.036" type="verse">
						هكذا قال السيد الرب. من اجل انه قد انفق نحاسك وانكشفت عورتك بزناك بمحبيك وبكل اصنام رجاساتك ولدماء بنيك الذين بذلتهم لها
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.016.037" type="verse">
						لذلك هانذا اجمع جميع محبيك الذين لذذت لهم وكل الذين احببتهم مع كل الذين ابغضتهم فاجمعهم عليك من حولك واكشف عورتك لهم لينظروا كل عورتك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.016.038" type="verse">
						واحكم عليك احكام الفاسقات السافكات الدم واجعلك دم السخط والغيرة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.016.039" type="verse">
						واسلمك ليدهم فيهدمون قبتك ويهدمون مرتفعاتك وينزعون عنك ثيابك وياخذون ادوات زينتك ويتركونك عريانة وعارية . ً
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.016.040" type="verse">
						ويصعدون عليك جماعة ويرجمونك بالحجارة ويقطعونك بسيوفهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.016.041" type="verse">
						ويحرقون بيوتك بالنار ويجرون عليك احكاما قدام عيون نساء كثيرة. واكفّك عن الزنى وايضا لا تعطين اجرة بعد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.016.042" type="verse">
						وأحل غضبي بك فتنصرف غيرتي عنك فاسكن ولا اغضب بعد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.016.043" type="verse">
						من اجل انك لم تذكري ايام صباك بل اسخطتني في كل هذا فهانذا ايضا اجلب طريقك على راسك يقول السيد الرب فلا تفعلين هذه الرذيلة فوق رجاساتك كلها
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.016.044" type="verse">
						هوذا كل ضارب مثل يضرب مثلا عليك قائلا مثل الام بنتها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.016.045" type="verse">
						ابنة امك انت الكارهة زوجها وبنيها. وانت اخت اخواتك اللواتي كرهن ازواجهنّ وابناءهنّ . ‎ امكنّ حثية وابوكنّ أموري.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.016.046" type="verse">
						واختك الكبرى السامرة هي وبناتها الساكنة عن شمالك. واختك الصغرى الساكنة عن يمينك هي سدوم وبناتها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.016.047" type="verse">
						ولا في طريقهنّ سلكت ولا مثل رجاساتهنّ فعلت كأن ذلك قليل فقط ففسدت اكثر منهنّ في كل طرقك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.016.048" type="verse">
						حيّ انا يقول السيد الرب ان سدوم اختك لم تفعل هي ولا بناتها كما فعلت انت وبناتك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.016.049" type="verse">
						هذا كان اثم اختك سدوم الكبرياء والشبع من الخبز وسلام الاطمئنان كان لها ولبناتها ولم تشدد يد الفقير والمسكين.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.016.050" type="verse">
						وتكبّرنّ وعملن الرجس امامي فنزعتهنّ كما رأيت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.016.051" type="verse">
						ولم تخطئ السامرة نصف خطاياك. بل زدت رجاساتك اكثر منهنّ وبرّرت اخواتك بكل رجاساتك التي فعلت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.016.052" type="verse">
						فاحملي ايضا خزيك انت القاضية على اخواتك. بخطاياك التي بها رجست اكثر منهنّ هنّ ابرّ منك. فاخجلي انت ايضا واحملي عارك بتبريرك اخواتك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.016.053" type="verse">
						وأرجّع سبيهنّ سبي سدوم وبناتها وسبي السامرة وبناتها وسبي مسبييك في وسطها
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.016.054" type="verse">
						لكي تحملي عارك وتخزي من كل ما فعلت بتعزيتك اياهنّ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.016.055" type="verse">
						واخواتك سدوم وبناتها يرجعن الى حالتهنّ القديمة والسامرة وبناتها يرجعن الى حالتهنّ القديمة وانت وبناتك ترجعن الى حالتكنّ القديمة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.016.056" type="verse">
						واختك سدوم لم تكن تذكر في فمك يوم كبريائك
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.016.057" type="verse">
						قبل ما انكشف شرّك كما في زمان تعيير بنات ارام وكل من حولها بنات الفلسطينيين اللواتي يحتقرنك من كل جهة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.016.058" type="verse">
						رذيلتك ورجاساتك انت تحملينها يقول الرب
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.016.059" type="verse">
						لانه هكذا قال السيد الرب اني افعل بك كما فعلت اذ ازدريت بالقسم لنكث العهد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.016.060" type="verse">
						ولكني اذكر عهدي معك في ايام صباك واقيم لك عهدا ابديا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.016.061" type="verse">
						فتتذكرين طرقك وتخجلين اذ تقبلين اخواتك الكبر والصغر واجعلهنّ لك بنات ولكن لا بعهدك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.016.062" type="verse">
						وانا اقيم عهدي معك فتعلمين اني انا الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.016.063" type="verse">
						لكي تتذكري فتخزي ولا تفتحي فاك بعد بسبب خزيك حين اغفر لك كل ما فعلت يقول السيد الرب
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.EZE.017" type="chapter">
				<head>17</head>
					<ab xml:id="b.EZE.017.001" type="verse">
						وكان اليّ كلام الرب قائلا
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.017.002" type="verse">
						يا ابن آدم حاج أحجية ومثّل مثلا لبيت اسرائيل
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.017.003" type="verse">
						وقل. هكذا قال السيد الرب. نسر عظيم كبير الجناحين طويل القوادم واسع المناكب ذو تهاويل جاء الى لبنان واخذ فرع الارز.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.017.004" type="verse">
						قصف راس خراعيبه وجاء به الى ارض كنعان وجعله في مدينة التجار.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.017.005" type="verse">
						واخذ من زرع الارض والقاه في حقل الزرع. وجعله على مياه كثيرة. اقامه كالصفصاف.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.017.006" type="verse">
						فنبت وصار كرمة منتشرة قصيرة الساق. انعطفت عليه زراجينها وكانت اصولها تحته فصارت كرمة وانبتت فروعا وافرخت اغصانا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.017.007" type="verse">
						وكان نسر آخر عظيم كبير الجناحين واسع المنكب فاذا بهذه الكرمة عطفت عليه اصولها وانبتت نحوه زراجينها ليسقيها في خمائل غرسها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.017.008" type="verse">
						في حقل جيد على مياه كثيرة هي مغروسة لتنبت اغصانا وتحمل ثمرا فتكون كرمة واسعة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.017.009" type="verse">
						قل. هكذا قال السيد الرب. هل تنجح. أفلا يقلع اصولها ويقطع ثمرها فتيبس. كل من اوراق اغصانها تيبس وليس بذراع عظيمة او بشعب كثير ليقلعوها من اصولها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.017.010" type="verse">
						ها هي المغروسة فهل تنجح. ألا تيبس يبسا كأن ريحا شرقية اصابتها. في خمائل نبتها تيبس
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.017.011" type="verse">
						وكان اليّ كلام الرب قائلا
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.017.012" type="verse">
						قل للبيت المتمرد أما علمتم ما هذه. قل هوذا ملك بابل قد جاء الى اورشليم واخذ ملكها ورؤساءها وجاء بهم اليه الى بابل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.017.013" type="verse">
						واخذ من الزرع الملكي وقطع معه عهدا وادخله في قسم واخذ اقوياء الارض
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.017.014" type="verse">
						لتكون المملكة حقيرة ولا ترتفع. لتحفظ العهد فتثبت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.017.015" type="verse">
						فتمرد عليه بارساله رسله الى مصر ليعطوه خيلا وشعبا كثيرين. فهل ينجح هل يفلت فاعل هذا او ينقض عهدا ويفلت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.017.016" type="verse">
						حيّ انا يقول السيد الرب ان في موضع الملك الذي ملّكه الذي ازدرى قسمه ونقض عهده فعنده في وسط بابل يموت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.017.017" type="verse">
						ولا بجيش عظيم وجمع غفير يعينه فرعون في الحرب باقامة مترسة وبناء برج لقطع نفوس كثيرة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.017.018" type="verse">
						اذ ازدرى القسم لنقض العهد وهوذا قد اعطى يده وفعل هذا كله فلا يفلت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.017.019" type="verse">
						لاجل ذلك هكذا قال السيد الرب. حيّ انا ان قسمي الذي ازدراه وعهدي الذي نقضه اردهما على راسه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.017.020" type="verse">
						وابسط شبكتي عليه فيؤخذ في شركي وآتي به الى بابل واحاكمه هناك على خيانته التي خانني بها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.017.021" type="verse">
						وكل هاربيه وكل جيوشه يسقطون بالسيف والباقون يذرون في كل ريح فتعلمون اني انا الرب تكلمت
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.017.022" type="verse">
						هكذا قال السيد الرب وآخذ انا من فرع الارز العالي واغرسه واقطف من راس خراعيبه غصنا واغرسه على جبل عال وشامخ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.017.023" type="verse">
						في جبل اسرائيل العالي اغرسه فينبت اغصانا ويحمل ثمرا ويكون ارزا واسعا فيسكن تحته كل طائر كل ذي جناح يسكن في ظل اغصانه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.017.024" type="verse">
						فتعلم جميع اشجار الحقل اني انا الرب وضعت الشجرة الرفيعة ورفعت الشجرة الوضيعة ويبّست الشجرة الخضراء وافرخت الشجرة اليابسة. انا الرب تكلمت وفعلت
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.EZE.018" type="chapter">
				<head>18</head>
					<ab xml:id="b.EZE.018.001" type="verse">
						وكان اليّ كلام الرب قائلا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.018.002" type="verse">
						ما لكم انتم تضربون هذا المثل على ارض اسرائيل قائلين الآباء اكلوا الحصرم واسنان الابناء ضرست.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.018.003" type="verse">
						حيّ انا يقول السيد الرب لا يكون لكم من بعد ان تضربوا هذا المثل في اسرائيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.018.004" type="verse">
						ها كل النفوس هي لي. نفس الاب كنفس الابن. كلاهما لي. النفس التي تخطئ هي تموت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.018.005" type="verse">
						والانسان الذي كان بارا وفعل حقا وعدلا
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.018.006" type="verse">
						لم يأكل على الجبال ولم يرفع عينيه الى اصنام بيت اسرائيل ولم ينجّس امرأة قريبه ولم يقرب امرأة طامثا
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.018.007" type="verse">
						ولم يظلم انسانا بل رد للمديون رهنه ولم يغتصب اغتصابا بل بذل خبزه للجوعان وكسا العريان ثوبا
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.018.008" type="verse">
						ولم يعط بالربا ولم ياخذ مرابحة وكفّ يده عن الجور واجرى العدل والحق بين الانسان والانسان
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.018.009" type="verse">
						وسلك في فرائضي وحفظ احكامي ليعمل بالحق فهو بار. حياة يحيا يقول السيد الرب
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.018.010" type="verse">
						فان ولد ابنا معتنفا سفّاك دم ففعل شيئا من هذه
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.018.011" type="verse">
						ولم يفعل كل تلك بل اكل على الجبال ونجّس امرأة قريبه
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.018.012" type="verse">
						وظلم الفقير والمسكين واغتصب اغتصابا ولم يرد الرهن وقد رفع عينيه الى الاصنام وفعل الرجس
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.018.013" type="verse">
						واعطى بالربا واخذ المرابحة أفيحيا. لا يحيا. قد عمل كل هذه الرجاسات فموتا يموت. دمه يكون على نفسه
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.018.014" type="verse">
						وان ولد ابنا رأى جميع خطايا ابيه التي فعلها فرآها ولم يفعل مثلها
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.018.015" type="verse">
						لم يأكل على الجبال ولم يرفع عينيه الى اصنام بيت اسرائيل ولا نجّس امرأة قريبه
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.018.016" type="verse">
						ولا ظلم انسانا ولا ارتهن رهنا ولا اغتصب اغتصابا بل بذل خبزه للجوعان وكسى العريان ثوبا
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.018.017" type="verse">
						ورفع يده عن الفقير ولم ياخذ ربا ولا مرابحة بل اجرى احكامي وسلك في فرائضي فانه لا يموت باثم ابيه. حياة يحيا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.018.018" type="verse">
						اما ابوه فلانه ظلم ظلما واغتصب اخاه اغتصابا وعمل غير الصالح بين شعبه فهوذا يموت باثمه
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.018.019" type="verse">
						وانتم تقولون لماذا لا يحمل الابن من اثم الاب. اما الابن فقد فعل حقا وعدلا حفظ جميع فرائضي وعمل بها فحياة يحيا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.018.020" type="verse">
						النفس التي تخطئ هي تموت. الابن لا يحمل من اثم الاب والاب لا يحمل من اثم الابن. بر البار عليه يكون وشر الشرير عليه يكون.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.018.021" type="verse">
						فاذا رجع الشرير عن جميع خطاياه التي فعلها وحفظ كل فرائضي وفعل حقا وعدلا فحياة يحيا. لا يموت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.018.022" type="verse">
						كل معاصيه التي فعلها لا تذكر عليه. في بره الذي عمل يحيا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.018.023" type="verse">
						هل مسرة أسر بموت الشرير يقول السيد الرب. ألا برجوعه عن طرقه فيحيا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.018.024" type="verse">
						واذا رجع البار عن بره وعمل اثما وفعل مثل كل الرجاسات التي يفعلها الشرير أفيحيا. كل بره الذي عمله لا يذكر. في خيانته التي خانها وفي خطيته التي اخطأ بها يموت
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.018.025" type="verse">
						وانتم تقولون ليست طريق الرب مستوية. فاسمعوا الآن يا بيت اسرائيل. أطريقي هي غير مستوية أليست طرقكم غير مستوية.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.018.026" type="verse">
						اذا رجع البار عن بره وعمل اثما ومات فيه فباثمه الذي عمله يموت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.018.027" type="verse">
						واذا رجع الشرير عن شره الذي فعل وعمل حقا وعدلا فهو يحيي نفسه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.018.028" type="verse">
						رأى فرجع عن كل معاصيه التي عملها فحياة يحيا. لا يموت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.018.029" type="verse">
						وبيت اسرائيل يقول ليست طريق الرب مستوية. أطرقي غير مستقيمة يا بيت اسرائيل. أليست طرقكم غير مستقيمة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.018.030" type="verse">
						من اجل ذلك اقضي عليكم يا بيت اسرائيل كل واحد كطرقه يقول السيد الرب. توبوا وارجعوا عن كل معاصيكم ولا يكون لكم الاثم مهلكة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.018.031" type="verse">
						اطرحوا عنكم كل معاصيكم التي عصيتم بها واعملوا لانفسكم قلبا جديدا وروحا جديدة. فلماذا تموتون يا بيت اسرائيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.018.032" type="verse">
						لاني لا أسر بموت من يموت يقول السيد الرب. فارجعوا واحيوا
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.EZE.019" type="chapter">
				<head>19</head>
					<ab xml:id="b.EZE.019.001" type="verse">
						اما انت فارفع مرثاة على رؤساء اسرائيل
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.019.002" type="verse">
						وقل. ما هي امك. لبوة ربضت بين الأسود وربّت جراءها بين الاشبال.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.019.003" type="verse">
						ربّت واحدا من جرائها فصار شبلا وتعلم افتراس الفريسة. اكل الناس.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.019.004" type="verse">
						فلما سمعت به الامم أخذ في حفرتهم فأتوا به بخزائم الى ارض مصر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.019.005" type="verse">
						فلما رأت انها قد انتظرت وهلك رجاؤها اخذت آخر من جرائها وصيرته شبلا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.019.006" type="verse">
						فتمشى بين الأسود. صار شبلا وتعلم افتراس الفريسة. اكل الناس.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.019.007" type="verse">
						وعرف قصورهم وخرب مدنهم فاقفرت الارض وملؤها من صوت زمجرته.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.019.008" type="verse">
						فاتفق عليه الامم من كل جهة من البلدان وبسطوا عليه شبكتهم فأخذ في حفرتهم
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.019.009" type="verse">
						فوضعوه في قفص بخزائم واحضروه الى ملك بابل وأتوا به الى القلاع لكيلا يسمع صوته بعد على جبال اسرائيل
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.019.010" type="verse">
						امك ككرمة مثلك غرست على المياه. كانت مثمرة مفرخة من كثرة المياه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.019.011" type="verse">
						وكان لها فروع قوية لقضبان المتسلطين وارتفع ساقها بين الاغصان الغبياء وظهرت في ارتفاعها بكثرة زراجينها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.019.012" type="verse">
						لكنها اقتلعت بغيظ وطرحت على الارض وقد يبّست ريح شرقية ثمرها. قصفت ويبست فروعها القوية. اكلتها النار.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.019.013" type="verse">
						والآن غرست في القفر في ارض يابسة عطشانة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.019.014" type="verse">
						وخرجت نار من فرع عصّيها اكلت ثمرها. وليس لها الآن فرع قوي لقضيب تسلّط. هي رثاء وتكون لمرثاة
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.EZE.020" type="chapter">
				<head>20</head>
					<ab xml:id="b.EZE.020.001" type="verse">
						وكان في السنة السابعة في الشهر الخامس في العاشر من الشهر ان اناسا من شيوخ اسرائيل جاءوا ليسألوا الرب فجلسوا امامي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.020.002" type="verse">
						فكان اليّ كلام الرب قائلا
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.020.003" type="verse">
						يا ابن آدم كلم شيوخ اسرائيل وقل لهم. هكذا قال السيد الرب. هل انتم آتون لتسألوني. حيّ انا لا أسأل منكم يقول السيد الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.020.004" type="verse">
						هل تدينهم. هل تدين يا ابن آدم. عرفهم رجاسات آبائهم
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.020.005" type="verse">
						وقل لهم. هكذا قال السيد الرب في يوم اخترت اسرائيل ورفعت يدي لنسل بيت يعقوب وعرفتهم نفسي في ارض مصر ورفعت لهم يدي قائلا انا الرب الهكم
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.020.006" type="verse">
						في ذلك اليوم رفعت لهم يدي لاخرجهم من ارض مصر الى الارض التي تجسستها لهم تفيض لبنا وعسلا هي فخر كل الاراضي
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.020.007" type="verse">
						وقلت لهم اطرحوا كل انسان منكم ارجاس عينيه ولا تتنجسوا باصنام مصر. انا الرب الهكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.020.008" type="verse">
						فتمردوا عليّ ولم يريدوا ان يسمعوا لي ولم يطرح الانسان منهم ارجاس عينيه ولم يتركوا اصنام مصر. فقلت اني اسكب رجزي عليهم لأتمّ عليهم سخطي في وسط ارض مصر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.020.009" type="verse">
						لكن صنعت لاجل اسمي لكيلا يتنجس امام عيون الامم الذين هم في وسطهم الذين عرّفتهم نفسي امام عيونهم باخراجهم من ارض مصر
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.020.010" type="verse">
						فاخرجتهم من ارض مصر وأتيت بهم الى البرية.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.020.011" type="verse">
						واعطيتهم فرائضي وعرّفتهم احكامي التي ان عملها انسان يحيا بها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.020.012" type="verse">
						واعطيتهم ايضا سبوتي لتكون علامة بيني وبينهم ليعلموا اني انا الرب مقدسهم
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.020.013" type="verse">
						فتمرد عليّ بيت اسرائيل في البرية. لم يسلكوا في فرائضي ورفضوا احكامي التي ان عملها انسان يحيا بها ونجسوا سبوتي كثيرا. فقلت اني اسكب رجزي عليهم في البرية لافنائهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.020.014" type="verse">
						لكن صنعت لاجل اسمي لكي لا يتنجس امام عيون الامم الذين اخرجتهم امام عيونهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.020.015" type="verse">
						ورفعت ايضا يدي لهم في البرية باني لا آتي بهم الى الارض التي اعطيتهم اياها تفيض لبنا وعسلا هي فخر كل الاراضي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.020.016" type="verse">
						لانهم رفضوا احكامي ولم يسلكوا في فرائضي بل نجسوا سبوتي لان قلبهم ذهب وراء اصنامهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.020.017" type="verse">
						لكن عيني اشفقت عليهم عن اهلاكهم فلم افنهم في البرية.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.020.018" type="verse">
						وقلت لآبنائهم في البرية لا تسلكوا في فرائض آبائكم ولا تحفظوا احكامهم ولا تتنجسوا باصنامهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.020.019" type="verse">
						انا الرب الهكم فاسلكوا في فرائضي واحفظوا احكامي واعملوا بها
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.020.020" type="verse">
						وقدسوا سبوتي فتكون علامة بيني وبينكم لتعلموا اني انا الرب الهكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.020.021" type="verse">
						فتمرد الابناء عليّ. لم يسلكوا في فرائضي ولم يحفظوا احكامي ليعملوها التي ان عملها انسان يحيا بها ونجسوا سبوتي فقلت اني اسكب رجزي عليهم لأتمّ سخطي عليهم في البرية.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.020.022" type="verse">
						ثم كففت يدي وصنعت لاجل اسمي لكيلا يتنجس امام عيون الامم الذين اخرجتهم امام عيونهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.020.023" type="verse">
						ورفعت ايضا يدي لهم في البرية لافرقهم في الامم واذريهم في الاراضي
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.020.024" type="verse">
						لانهم لم يصنعوا احكامي بل رفضوا فرائضي ونجسوا سبوتي وكانت عيونهم وراء اصنام آبائهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.020.025" type="verse">
						واعطيتهم ايضا فرائض غير صالحة واحكاما لا يحيون بها
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.020.026" type="verse">
						ونجّستهم بعطاياهم اذ اجازوا في النار كل فاتح رحم لابيدهم حتى يعلموا اني انا الرب
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.020.027" type="verse">
						لاجل ذلك كلم بيت اسرائيل يا ابن آدم وقل لهم. هكذا قال السيد الرب. في هذا ايضا جدّف عليّ آباؤكم اذ خانوني خيانة
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.020.028" type="verse">
						لما أتيت بهم الى الارض التي رفعت لهم يدي لاعطيهم اياها فرأوا كل تل عال وكل شجرة غبياء فذبحوا هناك ذبائحهم وقربوا هناك قرابينهم المغيظة وقدموا هناك روائح سرورهم وسكبوا هناك سكائبهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.020.029" type="verse">
						فقلت لهم ما هذه المرتفعة التي تاتون اليها. فدعي اسمها مرتفعة الى هذا اليوم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.020.030" type="verse">
						لذلك قل لبيت اسرائيل هكذا قال السيد الرب. هل تنجستم بطريق آبائكم وزنيتم وراء ارجاسهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.020.031" type="verse">
						وبتقديم عطاياكم واجازة ابنائكم في النار تتنجسون بكل اصنامكم الى اليوم. فهل أسأل منكم يا بيت اسرائيل. حيّ انا يقول السيد الرب لا أسأل منكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.020.032" type="verse">
						والذي يخطر ببالكم لن يكون اذ تقولون نكون كالامم كقبائل الاراضي فنعبد الخشب والحجر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.020.033" type="verse">
						حيّ انا يقول السيد الرب اني بيد قوية وبذراع ممدودة وبسخط مسكوب املك عليكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.020.034" type="verse">
						واخرجكم من بين الشعوب واجمعكم من الاراضي التي تفرقتم فيها بيد قوية وبذراع ممدودة وبسخط مسكوب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.020.035" type="verse">
						وآتي بكم الى برية الشعوب واحاكمكم هناك وجها لوجه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.020.036" type="verse">
						كما حاكمت آباءكم في برية ارض مصر كذلك احاكمكم يقول السيد الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.020.037" type="verse">
						وامرّكم تحت العصا وادخلكم في رباط العهد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.020.038" type="verse">
						واعزل منكم المتمردين والعصاة عليّ. اخرجهم من ارض غربتهم ولا يدخلون ارض اسرائيل فتعلمون اني انا الرب
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.020.039" type="verse">
						اما انتم يا بيت اسرائيل فهكذا قال السيد الرب. اذهبوا اعبدوا كل انسان اصنامه وبعد ان لم تسمعوا لي فلا تنجسوا اسمي القدوس بعد بعطاياكم وباصنامكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.020.040" type="verse">
						لانه في جبل قدسي في جبل اسرائيل العالي يقول السيد الرب هناك يعبدني كل بيت اسرائيل كلهم في الارض. هناك ارضى عنهم وهناك اطلب تقدماتكم وباكورات جزاكم مع جميع مقدساتكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.020.041" type="verse">
						برائحة سروركم ارضى عنكم حين اخرجكم من بين الشعوب واجمعكم من الاراضي التي تفرقتم فيها واتقدس فيكم امام عيون الامم
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.020.042" type="verse">
						فتعلمون اني انا الرب حين آتي بكم الى ارض اسرائيل الى الارض التي رفعت يدي لاعطي آباءكم اياها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.020.043" type="verse">
						وهناك تذكرون طرقكم وكل اعمالكم التي تنجستم بها وتمقتون انفسكم لجميع الشرور التي فعلتم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.020.044" type="verse">
						فتعلمون اني انا الرب اذا فعلت بكم من اجل اسمي. لا كطرقكم الشريرة ولا كاعمالكم الفاسدة يا بيت اسرائيل يقول السيد الرب
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.020.045" type="verse">
						وكان اليّ كلام الرب قائلا
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.020.046" type="verse">
						يا ابن آدم اجعل وجهك نحو التيمن وتكلم نحو الجنوب وتنبأ على وعر الحقل في الجنوب
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.020.047" type="verse">
						وقل لوعر الجنوب اسمع كلام الرب. هكذا قال السيد الرب. هانذا اضرم فيك نارا فتأكل كل شجرة خضراء فيك وكل شجرة يابسة. لا يطفأ لهيبها الملتهب وتحرق بها كل الوجوه من الجنوب الى الشمال.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.020.048" type="verse">
						فيرى كل بشر اني انا الرب اضرمتها. لا تطفأ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.020.049" type="verse">
						فقلت آه يا سيد الرب. هم يقولون أما يمثّل هو امثالا
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.EZE.021" type="chapter">
				<head>21</head>
					<ab xml:id="b.EZE.021.001" type="verse">
						وكان اليّ كلام الرب قائلا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.021.002" type="verse">
						يا ابن آدم اجعل وجهك نحو اورشليم وتكلم على المقادس وتنبأ على ارض اسرائيل
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.021.003" type="verse">
						وقل لارض اسرائيل. هكذا قال الرب. هانذا عليك واستل سيفي من غمده فاقطع منك الصدّيق والشرير.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.021.004" type="verse">
						من حيث اني اقطع منك الصدّيق والشرير فلذلك يخرج سيفي من غمده على كل بشر من الجنوب الى الشمال.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.021.005" type="verse">
						فيعلم كل بشر اني انا الرب سللت سيفي من غمده. لا يرجع ايضا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.021.006" type="verse">
						اما انت يا ابن آدم فتنهّد بانكسار الحقوين وبمرارة تنهّد امام عيونهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.021.007" type="verse">
						ويكون اذا قالوا لك على م تتنهد انك تقول على الخبر لانه جاء فيذوب كل قلب وترتخي كل الايدي وتيئس كل روح وكل الركب تصير كالماء ها هي آتية وتكون يقول السيد الرب
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.021.008" type="verse">
						وكان اليّ كلام الرب قائلا
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.021.009" type="verse">
						يا ابن آدم تنبأ وقل. هكذا قال الرب. قل سيف سيف حدّد وصقل ايضا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.021.010" type="verse">
						قد حدّد ليذبح ذبحا. قد صقل لكي يبرق فهل نبتهج. عصا ابني تزدري بكل عود.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.021.011" type="verse">
						وقد اعطاه ليصقل لكي يمسك بالكف. هذا السيف قد حدّد وهو مصقول لكي يسلم ليد القاتل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.021.012" type="verse">
						اصرخ وولول يا ابن آدم لانه يكون على شعبي وعلى كل رؤساء اسرائيل. اهوال بسبب السيف تكون على شعبي. لذلك اصفق على فخذك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.021.013" type="verse">
						لانه امتحان. وماذا ان لم تكن ايضا العصا المزدرية يقول السيد الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.021.014" type="verse">
						فتنبأ انت يا ابن آدم واصفق كفا على كف وليعد السيف ثالثة. هو سيف القتلى سيف القتل العظيم المحيق بهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.021.015" type="verse">
						لذوبان القلب وتكثير المهالك لذلك جعلت على كل الابواب سيفا متقلبا. آه قد جعل برّاقا هو مصقول للذبح.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.021.016" type="verse">
						انضم يمّن انتصب شمّل حيثما توجه حدّك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.021.017" type="verse">
						وانا ايضا اصفّق كفّي على كفّي واسكن غضبي. انا الرب تكلمت
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.021.018" type="verse">
						وكان اليّ كلام الرب قائلا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.021.019" type="verse">
						وانت يا ابن آدم عيّن لنفسك طريقين لمجيء سيف ملك بابل. من ارض واحدة تخرج الاثنتان. واصنع صوّة. على راس طريق المدينة اصنعها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.021.020" type="verse">
						عيّن طريقا لياتي السيف على ربّة بني عمون وعلى يهوذا في اورشليم المنيعة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.021.021" type="verse">
						لان ملك بابل قد وقف على ام الطريق على راس الطريقين ليعرف عرافة. صقل السهام سأل بالترافيم نظر الى الكبد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.021.022" type="verse">
						عن يمينه كانت العرافة على اورشليم لوضع المجانق لفتح الفم في القتل ولرفع الصوت بالهتاف لوضع المجانق على الابواب لاقامة مترسة لبناء برج.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.021.023" type="verse">
						وتكون لهم مثل عرافة كاذبة في عيونهم الحالفين لهم حلفا. لكنه يذكر الاثم حتى يؤخذوا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.021.024" type="verse">
						لذلك هكذا قال السيد الرب. من اجل انكم ذكّرتم باثمكم عند انكشاف معاصيكم لاظهار خطاياكم في جميع اعمالكم فمن اجل تذكيركم تؤخذون باليد
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.021.025" type="verse">
						وانت ايها النجس الشرير رئيس اسرائيل الذي قد جاء يومه في زمان اثم النهاية
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.021.026" type="verse">
						هكذا قال السيد الرب. انزع العمامة. ارفع التاج. هذه لا تلك. ارفع الوضيع وضع الرفيع.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.021.027" type="verse">
						منقلبا منقلبا منقلبا اجعله. هذا ايضا لا يكون حتى يأتي الذي له الحكم فاعطيه اياه
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.021.028" type="verse">
						وانت يا ابن آدم فتنبأ وقل. هكذا قال السيد الرب في بني عمون وفي تعييرهم. فقل سيف سيف مسلول للذبح مصقول للغاية للبريق.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.021.029" type="verse">
						اذ يرون لك باطلا اذ يعرفون لك كذبا ليجعلوك على اعناق القتلى الاشرار الذين جاء يومهم في زمان اثم النهاية.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.021.030" type="verse">
						فهل اعيده الى غمده. ألا في الموضع الذي خلقت فيه في مولدك احاكمك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.021.031" type="verse">
						واسكب عليك غضبي وانفخ عليك بنار غيظي واسلمك ليد رجال متحرّقين ماهرين للاهلاك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.021.032" type="verse">
						تكونين اكلة للنار. دمك يكون في وسط الارض. لا تذكرين لاني انا الرب تكلمت
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.EZE.022" type="chapter">
				<head>22</head>
					<ab xml:id="b.EZE.022.001" type="verse">
						وكان اليّ كلام الرب قائلا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.022.002" type="verse">
						وانت يا ابن آدم هل تدين هل تدين مدينة الدماء. فعرّفها كل رجاساتها
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.022.003" type="verse">
						وقل. هكذا قال السيد الرب. ايتها المدينة السافكة الدم في وسطها ليأتي وقتها الصانعة اصناما لنفسها لتتنجس بها
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.022.004" type="verse">
						قد اثمت بدمك الذي سفكت ونجّست نفسك باصنامك التي عملت وقرّبت ايامك وبلغت سنيك فلذلك جعلتك عارا للامم وسخرة لجميع الاراضي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.022.005" type="verse">
						القريبة اليك والبعيدة عنك يسخرون منك يا نجسة الاسم يا كثيرة الشغب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.022.006" type="verse">
						هوذا رؤساء اسرائيل كل واحد حسب استطاعته كانوا فيك لاجل سفك الدم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.022.007" type="verse">
						فيك اهانوا ابا واما. في وسطك عاملوا الغريب بالظلم. فيك اضطهدوا اليتيم والارملة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.022.008" type="verse">
						ازدريت اقداسي ونجست سبوتي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.022.009" type="verse">
						كان فيك اناس وشاة لسفك الدم وفيك اكلوا على الجبال. في وسطك عملوا رذيلة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.022.010" type="verse">
						فيك كشف الانسان عورة ابيه. فيك أذلوا المتنجسة بطمثها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.022.011" type="verse">
						انسان فعل الرجس بامرأة قريبه. انسان نجس كنته برذيلة. انسان اذل فيك اخته بنت ابيه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.022.012" type="verse">
						فيك اخذوا الرشوة لسفك الدم. اخذت الربا والمرابحة وسلبت اقرباءك بالظلم ونسيتني يقول السيد الرب
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.022.013" type="verse">
						فهانذا قد صفقت بكفي بسبب خطفك الذي خطفت وبسبب دمك الذي كان في وسطك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.022.014" type="verse">
						فهل يثبت قلبك او تقوى يداك في الايام التي فيها أعاملك. انا الرب تكلمت وسافعل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.022.015" type="verse">
						وابددك بين الامم واذريك في الاراضي وازيل نجاستك منك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.022.016" type="verse">
						وتتدنسين بنفسك امام عيون الامم وتعلمين اني انا الرب
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.022.017" type="verse">
						وكان اليّ كلام الرب قائلا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.022.018" type="verse">
						يا ابن آدم قد صار لي بيت اسرائيل زغلا كلهم نحاس وقصدير وحديد ورصاص في وسط كور. صاروا زغل فضة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.022.019" type="verse">
						لاجل ذلك هكذا قال السيد الرب. من حيث انكم كلكم صرتم زغلا فلذلك هانذا اجمعكم في وسط اورشليم
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.022.020" type="verse">
						جمع فضة ونحاس وحديد ورصاص وقصدير الى وسط كور لنفخ النار عليها لسبكها كذلك اجمعكم بغضبي وسخطي واطرحكم واسبككم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.022.021" type="verse">
						فاجمعكم وانفخ عليكم في نار غضبي فتسبكون في وسطها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.022.022" type="verse">
						كما تسبك الفضة في وسط الكور كذلك تسبكون في وسطها فتعلمون اني انا الرب سكبت سخطي عليكم
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.022.023" type="verse">
						وكان اليّ كلام الرب قائلا
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.022.024" type="verse">
						يا ابن آدم قل لها انت الارض التي لم تطهر لم يمطر عليها في يوم الغضب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.022.025" type="verse">
						فتنة انبيائها في وسطها كأسد مزمجر يخطف الفريسة. اكلوا نفوسا. اخذوا الكنز والنفيس اكثروا اراملها في وسطها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.022.026" type="verse">
						كهنتها خالفوا شريعتي ونجسوا اقداسي. لم يميزوا بين المقدس والمحلل ولم يعلموا الفرق بين النجس والطاهر وحجبوا عيونهم عن سبوتي فتدنست في وسطهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.022.027" type="verse">
						رؤساؤها في وسطها كذئاب خاطفة خطفا لسفك الدم لاهلاك النفوس لاكتساب كسب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.022.028" type="verse">
						وانبياؤها قد طينوا لهم بالطفال رائين باطلا وعارفين لهم كذبا قائلين هكذا قال السيد الرب والرب لم يتكلم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.022.029" type="verse">
						شعب الارض ظلموا ظلما وغصبوا غصبا واضطهدوا الفقير والمسكين وظلموا الغريب بغير الحق.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.022.030" type="verse">
						وطلبت من بينهم رجلا يبني جدارا ويقف في الثغر امامي عن الارض لكي لا اخربها فلم اجد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.022.031" type="verse">
						فسكبت سخطي عليهم. افنيتهم بنار غضبي. جلبت طريقهم على رؤوسهم يقول السيد الرب
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.EZE.023" type="chapter">
				<head>23</head>
					<ab xml:id="b.EZE.023.001" type="verse">
						وكان اليّ كلام الرب قائلا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.023.002" type="verse">
						يا ابن آدم كان امرأتان ابنتا ام واحدة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.023.003" type="verse">
						وزنتا بمصر. في صباهما زنتا. هناك دغدغت ثديّهما وهناك تزغزغت ترائب عذرتهما.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.023.004" type="verse">
						واسمها أهولة الكبيرة وأهوليبة اختها وكانتا لي وولدتا بنين وبنات. واسماهما السامرة أهولة واورشليم أهوليبة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.023.005" type="verse">
						وزنت أهولة من تحتي وعشقت محبيها اشور الابطال
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.023.006" type="verse">
						اللابسين الاسمانجوني ولاة وشحنا كلهم شبان شهوة فرسان راكبون الخيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.023.007" type="verse">
						فدفعت لهم عقرها لمختاري بني اشور كلهم وتنجست بكل من عشقتهم بكل اصنامهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.023.008" type="verse">
						ولم تترك زناها من مصر ايضا لانهم ضاجعوها في صباها وزغزغوا ترائب عذرتها وسكبوا عليها زناهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.023.009" type="verse">
						لذلك سلمتها ليد عشّاقها ليد بني اشور الذين عشقتهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.023.010" type="verse">
						هم كشفوا عورتها. اخذوا بنيها وبناتها وذبحوها بالسيف فصارت عبرة للنساء واجروا عليها حكما
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.023.011" type="verse">
						فلما رأت اختها أهوليبة ذلك افسدت في عشقها اكثر منها وفي زناها اكثر من زنى اختها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.023.012" type="verse">
						عشقت بني اشور الولاة والشحن الابطال اللابسين افخر لباس فرسانا راكبين الخيل كلهم شبان شهوة
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.023.013" type="verse">
						فرأيت انها قد تنجست ولكلتيهما طريق واحدة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.023.014" type="verse">
						وزادت زناها ولما نظرت الى رجال مصوّرين على الحائط صور الكلدانيين مصوّرة بمغرة
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.023.015" type="verse">
						منطقين بمناطق على احقائهم عمائمهم مسدولة على رؤوسهم. كلهم في المنظر رؤساء مركبات شبه بني بابل الكلدانيين ارض ميلادهم
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.023.016" type="verse">
						عشقتهم عند لمح عينيها اياهم وارسلت اليهم رسلا الى ارض الكلدانيين.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.023.017" type="verse">
						فاتاها بنو بابل في مضجع الحب ونجسوها بزناهم فتنجست بهم وجفتهم نفسها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.023.018" type="verse">
						وكشفت زناها وكشفت عورتها فجفتها نفسي كما جفت نفسي اختها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.023.019" type="verse">
						واكثرت زناها بذكرها ايام صباها التي فيها زنت بارض مصر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.023.020" type="verse">
						وعشقت معشوقيهم الذين لحمهم كلحم الحمير ومنيّهم كمنيّ الخيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.023.021" type="verse">
						وافتقدت رذيلة صباك بزغزغة المصريين ترائبك لاجل ثدي صباك
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.023.022" type="verse">
						لاجل ذلك يا أهوليبة هكذا قال السيد الرب. هانذا اهيج عليك عشّاقك الذين جفتهم نفسك وآتي بهم عليك من كل جهة
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.023.023" type="verse">
						بني بابل وكل الكلدانيين فقود وشوع وقوع ومعهم كل بني اشور شبان شهوة ولاة وشحن كلهم رؤساء مركبات وشهراء. كلهم راكبون الخيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.023.024" type="verse">
						فياتون عليك باسلحة مركبات وعجلات وبجماعة شعوب يقيمون عليك الترس والمجن والخوذة من حولك واسلم لهم الحكم فيحكمون عليك بأحكامهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.023.025" type="verse">
						واجعل غيرتي عليك فيعاملونك بالسخط. يقطعون انفك واذنيك وبقيتك تسقط بالسيف. يأخذون بنيك وبناتك وتؤكل بقيتك بالنار.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.023.026" type="verse">
						وينزعون عنك ثيابك وياخذون ادوات زينتك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.023.027" type="verse">
						وابطل رذيلتك عنك وزناك من ارض مصر فلا ترفعين عينيك اليهم ولا تذكرين مصر بعد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.023.028" type="verse">
						لانه هكذا قال السيد الرب هانذا اسلمك ليد الذين ابغضتهم ليد الذين جفتهم نفسك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.023.029" type="verse">
						فيعاملونك بالبغضاء وياخذون كل تعبك ويتركونك عريانة وعارية فتنكشف عورة زناك ورذيلتك وزناك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.023.030" type="verse">
						افعل بك هذا لانك زنيت وراء الامم لانك تنجست باصنامهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.023.031" type="verse">
						في طريق اختك سلكت فادفع كأسها ليدك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.023.032" type="verse">
						هكذا قال السيد الرب. انك تشربين كاس اختك العميقة الكبيرة. تكونين للضحك وللاستهزاء تسع كثيرا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.023.033" type="verse">
						تمتلئين سكرا وحزنا كاس التحيّر والخراب كاس اختك السامرة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.023.034" type="verse">
						فتشربينها وتمتصينها وتقضمين شقفها وتجتثّين ثدييك لاني تكلمت يقول السيد الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.023.035" type="verse">
						لذلك هكذا قال السيد الرب من اجل انك نسيتني وطرحتني وراء ظهرك فتحملي ايضا رذيلتك وزناك
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.023.036" type="verse">
						وقال الرب لي يا ابن آدم أتحكم على أهولة وأهوليبة. بل اخبرهما برجاساتهما.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.023.037" type="verse">
						لانهما قد زنتا وفي ايديهما دم وزنتا باصنامهما وايضا اجازتا بنيهما الذين ولدتاهم لي النار اكلا لها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.023.038" type="verse">
						وفعلتا ايضا بي هذا. نجستا مقدسي في ذلك اليوم ودنستا سبوتي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.023.039" type="verse">
						ولما ذبحتا بنيهما لاصنامهما اتتا في ذلك اليوم الى مقدسي لتنجساه. فهوذا هكذا فعلتا في وسط بيتي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.023.040" type="verse">
						بل ارسلتما الى رجال آتين من بعيد. الذين ارسل اليهم رسول فهوذا جاءوا. هم الذين لاجلهم استحممت وكحلت عينيك وتحليت بالحلي
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.023.041" type="verse">
						وجلست على سرير فاخر امامه مائدة منضّضة ووضعت عليها بخوري وزيتي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.023.042" type="verse">
						وصوت جمهور مترفهين معها مع اناس من رعاع الخلق أتي بسكارى من البرية الذين جعلوا اسورة على ايديهما وتاج جمال على رؤوسهما.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.023.043" type="verse">
						فقلت عن البالية في الزنى الآن يزنون زنى معها وهي***.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.023.044" type="verse">
						فدخلوا عليها كما يدخل على امرأة زانية. هكذا دخلوا على أهولة وعلى أهوليبة المرأتين الزانيتين.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.023.045" type="verse">
						والرجال الصدّيقون هم يحكمون عليهما حكم زانية وحكم سفاكة الدم لانهما زانيتان وفي ايديهما دم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.023.046" type="verse">
						لانه هكذا قال السيد الرب. اني أصعد عليهما جماعة واسلّمهما للجور والنهب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.023.047" type="verse">
						وترجمهما الجماعة بالحجارة ويقطّعونهما بسيوفهم ويذبحون ابناءهما وبناتهما ويحرقون بيوتهما بالنار.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.023.048" type="verse">
						فابطل الرذيلة من الارض فتتأدب جميع النساء ولا يفعلن مثل رذيلتكما.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.023.049" type="verse">
						ويردّون عليكما رذيلتكما فتحملان خطايا اصنامكما وتعلمان اني انا السيد الرب
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.EZE.024" type="chapter">
				<head>24</head>
					<ab xml:id="b.EZE.024.001" type="verse">
						وكان كلام الرب اليّ في السنة التاسعة في الشهر العاشر في العاشر من الشهر قائلا
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.024.002" type="verse">
						يا ابن آدم اكتب لنفسك اسم اليوم هذا اليوم بعينه فان ملك بابل قد اقترب الى اورشليم هذا اليوم بعينه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.024.003" type="verse">
						واضرب مثلا للبيت المتمرد وقل لهم. هكذا قال السيد الرب. ضع القدر. ضعها وايضا صبّ فيها ماء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.024.004" type="verse">
						اجمع اليها قطعها كل قطعة طيبة الفخذ والكتف. املأوها بخيار العظام.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.024.005" type="verse">
						خذ من خيار الغنم وكومة العظام تحتها. إغلها اغلاء فتسلق ايضا عظامها في وسطها
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.024.006" type="verse">
						لذلك هكذا قال السيد الرب. ويل لمدينة الدماء القدر التي فيها زنجارها وما خرج منها زنجارها. اخرجوها قطعة قطعة. لا تقع عليها قرعة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.024.007" type="verse">
						لان دمها في وسطها. قد وضعته على ضحّ الصخر لم ترقه على الارض لتواريه بالتراب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.024.008" type="verse">
						لصعود الغضب لتنقم نقمة وضعت دمها على ضحّ الصخر. لئلا يوارى.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.024.009" type="verse">
						لذلك هكذا قال السيد الرب ويل لمدينة الدماء. اني انا اعظم كومتها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.024.010" type="verse">
						كثّر الحطب اضرم النار. انضج اللحم تبله تتبيلا ولتحرق العظام.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.024.011" type="verse">
						ثم ضعها فارغة على الجمر ليحمى نحاسها ويحرق فيذوب قذرها فيها ويفنى زنجارها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.024.012" type="verse">
						بمشقات تعبت ولم تخرج منها كثرة زنجارها. في النار زنجارها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.024.013" type="verse">
						في نجاستك رذيلة لاني طهرتك فلم تطهري ولن تطهري بعد من نجاستك حتى احل غضبي عليك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.024.014" type="verse">
						انا الرب تكلمت. يأتي فافعله. لا اطلق ولا اشفق ولا اندم. حسب طرقك وحسب اعمالك يحكمون عليك يقول السيد الرب
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.024.015" type="verse">
						وكان اليّ كلام الرب قائلا
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.024.016" type="verse">
						يا ابن آدم هانذا آخذ عنك شهوة عينيك بضربة فلا تنح ولا تبك ولا تنزل دموعك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.024.017" type="verse">
						تنهّد ساكتا لا تعمل مناحة على اموات. لف عصابتك عليك واجعل نعليك في رجليك ولا تغط شاربيك ولا تاكل من خبز الناس.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.024.018" type="verse">
						فكلمت الشعب صباحا وماتت زوجتي مساء. وفعلت في الغد كما أمرت
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.024.019" type="verse">
						فقال لي الشعب ألا تخبرنا ما لنا وهذه التي انت صانعها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.024.020" type="verse">
						فاجبتهم قد كان اليّ كلام الرب قائلا
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.024.021" type="verse">
						كلم بيت اسرائيل. هكذا قال السيد الرب. هانذا منجس مقدسي فخر عزكم شهوة اعينكم ولذّة نفوسكم. وابناؤكم وبناتكم الذين خلّفتم يسقطون بالسيف
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.024.022" type="verse">
						وتفعلون كما فعلت لا تغطون شواربكم ولا تاكلون من خبز الناس.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.024.023" type="verse">
						وتكون عصائبكم على رؤوسكم ونعالكم في ارجلكم. لا تنوحون ولا تبكون وتفنون بآثامكم تئنون بعضكم على بعض.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.024.024" type="verse">
						ويكون حزقيال لكم آية. مثل كل ما صنع تصنعون. اذا جاء هذا تعلمون اني انا السيد الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.024.025" type="verse">
						وانت يا ابن آدم أفلا يكون في يوم آخذ عنهم عزّهم سرور فخرهم شهوة عيونهم ورفعة نفسهم ابناءهم وبناتهم
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.024.026" type="verse">
						ان يأتي اليك في ذلك اليوم المنفلت ليسمع اذنيك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.024.027" type="verse">
						في ذلك اليوم ينفتح فمك للمنفلت وتتكلم ولا تكون من بعد ابكم وتكون لهم آية فيعلمون اني انا الرب
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.EZE.025" type="chapter">
				<head>25</head>
					<ab xml:id="b.EZE.025.001" type="verse">
						وكان اليّ كلام الرب قائلا
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.025.002" type="verse">
						يا ابن آدم اجعل وجهك نحو بني عمون وتنبأ عليهم
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.025.003" type="verse">
						وقل لبني عمون اسمعوا كلام السيد الرب. هكذا قال السيد الرب. من اجل انك قلت هه على مقدسي لانه تنجس وعلى ارض اسرائيل لانها خربت وعلى بيت يهوذا لانهم ذهبوا الى السبي
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.025.004" type="verse">
						فلذلك هانذا اسلمك لبني المشرق ملكا فيقيمون صيرهم فيك ويجعلون مساكنهم فيك. هم ياكلون غلتك وهم يشربون لبنك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.025.005" type="verse">
						واجعل ربّة مناخا للابل وبني عمون مربضا للغنم فتعلمون اني انا الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.025.006" type="verse">
						لانه هكذا قال السيد الرب. من اجل انك صفقت بيديك وخبطت برجليك وفرحت بكل اهانتك للموت على ارض اسرائيل
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.025.007" type="verse">
						فلذلك هانذا امد يدي عليك واسلمك غنيمة للامم واستأصلك من الشعوب وابيدك من الاراضي. اخربك فتعلم اني انا الرب
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.025.008" type="verse">
						هكذا قال السيد الرب. من اجل ان موآب وسعير يقولون هوذا بيت يهوذا مثل كل الامم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.025.009" type="verse">
						لذلك هانذا افتح جانب موآب من المدن. من مدنه من اقصاها بهاء الارض بيت بشيموت وبعل معون وقريتايم
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.025.010" type="verse">
						لبني المشرق على بني عمون واجعلهم ملكا لكيلا يذكر بنو عمون بين الامم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.025.011" type="verse">
						وبموآب اجري احكاما فيعلمون اني انا الرب
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.025.012" type="verse">
						هكذا قال السيد الرب. من اجل ان ادوم قد عمل بالانتقام على بيت يهوذا واساء اساءة وانتقم منه
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.025.013" type="verse">
						لذلك هكذا قال السيد الرب وامد يدي على ادوم واقطع منها الانسان والحيوان واصيرها خرابا من التيمن والى ددان يسقطون بالسيف.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.025.014" type="verse">
						واجعل نقمتي في ادوم بيد شعبي اسرائيل فيفعلون بادوم كغضبي وكسخطي فيعرفون نقمتي يقول السيد الرب
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.025.015" type="verse">
						هكذا قال السيد الرب. من اجل ان الفلسطينيين قد عملوا بالانتقام وانتقموا نقمة بالاهانة الى الموت للخراب من عداوة ابدية.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.025.016" type="verse">
						فلذلك هكذا قال السيد الرب. هانذا امد يدي على الفلسطينيين واستأصل الكريتيين واهلك بقية ساحل البحر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.025.017" type="verse">
						واجري عليهم نقمات عظيمة بتأديب سخط فيعلمون اني انا الرب اذ اجعل نقمتي عليهم
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.EZE.026" type="chapter">
				<head>26</head>
					<ab xml:id="b.EZE.026.001" type="verse">
						وكان في السنة الحادية عشرة في اول الشهر ان كلام الرب كان اليّ قائلا
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.026.002" type="verse">
						يا ابن آدم من اجل ان صور قالت على اورشليم هه قد انكسرت مصاريع الشعوب. قد تحولت اليّ. امتلئ اذ خربت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.026.003" type="verse">
						لذلك هكذا قال السيد الرب. هانذا عليك يا صور فأصعد عليك امما كثيرة كما يعلي البحر امواجه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.026.004" type="verse">
						فيخربون اسوار صور ويهدمون ابراجها واسحي ترابها عنها واصيرها ضحّ الصخر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.026.005" type="verse">
						فتصير مبسطا للشباك في وسط البحر لاني انا تكلمت يقول السيد الرب وتكون غنيمة للامم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.026.006" type="verse">
						وبناتها اللواتي في الحقل تقتل بالسيف فيعلمون اني انا الرب
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.026.007" type="verse">
						لانه هكذا قال السيد الرب. هانذا اجلب على صور نبوخذراصر ملك بابل من الشمال ملك الملوك بخيل وبمركبات وبفرسان وجماعة وشعب كثير.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.026.008" type="verse">
						فيقتل بناتك في الحقل بالسيف ويبني عليك معاقل ويبني عليك برجا ويقيم عليك مترسة ويرفع عليك ترسا
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.026.009" type="verse">
						ويجعل مجانق على اسوارك ويهدم ابراجك بأدوات حربه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.026.010" type="verse">
						ولكثرة خيله يغطيك غبارها. من صوت الفرسان والعجلات والمركبات تتزلزل اسوارك عند دخوله ابوابك كما تدخل مدينة مثغورة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.026.011" type="verse">
						بحوافر خيله يدوس كل شوارعك. يقتل شعبك بالسيف فتسقط الى الارض انصاب عزك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.026.012" type="verse">
						وينهبون ثروتك ويغنمون تجارتك ويهدّون اسوارك ويهدمون بيوتك البهيجة ويضعون حجارتك وخشبك وترابك في وسط المياه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.026.013" type="verse">
						وابطّل قول اغانيك وصوت اعوادك لن يسمع بعد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.026.014" type="verse">
						واصيّرك كضحّ الصخر فتكونين مبسطا للشباك. لا تبنين بعد لاني انا الرب تكلمت يقول السيد الرب
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.026.015" type="verse">
						هكذا قال السيد الرب لصور. أما تتزلزل الجزائر عند صوت سقوطك عند صراخ الجرحى عند وقوع القتل في وسطك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.026.016" type="verse">
						فتنزل جميع رؤساء البحر عن كراسيهم ويخلعون جببهم وينزعون ثيابهم المطرزة. يلبسون رعدات ويجلسون على الارض ويرتعدون كل لحظة ويتحيّرون منك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.026.017" type="verse">
						ويرفعون عليك مرثاة ويقولون لك كيف بدت يا معمورة من البحار المدينة الشهيرة التي كانت قوية في البحر هي وسكانها الذين اوقعوا رعبهم على جميع جيرانها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.026.018" type="verse">
						الآن ترتعد الجزائر يوم سقوطك وتضطرب الجزائر التي في البحر لزوالك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.026.019" type="verse">
						لانه هكذا قال السيد الرب. حين اصيّرك مدينة خربة كالمدن غير المسكونة حين اصعد عليك الغمر فتغشاك المياه الكثيرة
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.026.020" type="verse">
						اهبطك مع الهابطين في الجب الى شعب القدم واجلسك في اسافل الارض في الخرب الابدية مع الهابطين في الجب لتكوني غير مسكونة واجعل فخرا في ارض الاحياء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.026.021" type="verse">
						اصيرك اهوالا ولا تكونين وتطلبين فلا توجدين بعد الى الابد يقول السيد الرب
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.EZE.027" type="chapter">
				<head>27</head>
					<ab xml:id="b.EZE.027.001" type="verse">
						وكان اليّ كلام الرب قائلا
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.027.002" type="verse">
						وانت يا ابن آدم فارفع مرثاة على صور
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.027.003" type="verse">
						وقل لصور ايتها الساكنة عند مداخل البحر تاجرة الشعوب الى جزائر كثيرة هكذا قال السيد الرب. يا صور انت قلت انا كاملة الجمال.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.027.004" type="verse">
						تخومك في قلب البحور. بنّاؤوك تمموا جمالك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.027.005" type="verse">
						عملوا كل الواحك من سرو سنير. اخذوا ارزا من لبنان ليصنعوه لك سواري.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.027.006" type="verse">
						صنعوا من بلوط باشان مجاديفك. صنعوا مقاعدك من عاج مطعّم في البقس من جزائر كتيم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.027.007" type="verse">
						كتان مطرز من مصر هو شراعك ليكون لك راية. الاسمانجوني والارجوان من جزائر اليشة كانا غطاءك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.027.008" type="verse">
						اهل صيدون وارواد كانوا ملاحيك. حكماؤك يا صور الذين كانوا فيك هم ربابينك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.027.009" type="verse">
						شيوخ جبيل وحكماؤها كانوا فيك قلافوك. جميع سفن البحر وملاحوها كانوا فيك ليتاجروا بتجارتك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.027.010" type="verse">
						فارس ولود وفوط كانوا في جيشك رجال حربك. علقوا فيك ترسا وخوذة. هم صيّروا بهاءك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.027.011" type="verse">
						بنو ارواد مع جيشك على الاسوار من حولك والابطال كانوا في بروجك. علقوا اتراسهم على اسوارك من حولك. هم تمموا جمالك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.027.012" type="verse">
						ترشيش تاجرتك بكثرة كل غنى بالفضة والحديد والقصدير والرصاص اقاموا اسواقك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.027.013" type="verse">
						ياوان وتوبال وماشك هم تجارك. بنفوس الناس وبآنية النحاس اقاموا تجارتك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.027.014" type="verse">
						ومن بيت توجرمة بالخيل والفرسان والبغال اقاموا اسواقك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.027.015" type="verse">
						بنو ددان تجارك. جزائر كثيرة تجار يدك. ادّوا هديتك قرونا من العاج والآبنوس.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.027.016" type="verse">
						ارام تاجرتك بكثرة صنائعك تاجروا في اسواقك بالبهرمان والارجوان والمطرز والبوص والمرجان والياقوت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.027.017" type="verse">
						يهوذا وارض اسرائيل هم تجارك. تاجروا في سوقك بحنطة منّيت وحلاوى وعسل وزيت وبلسان.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.027.018" type="verse">
						دمشق تاجرتك بكثرة صنائعك وكثرة كل غنى بخمر حلبون والصوف الابيض.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.027.019" type="verse">
						ودان وياوان قدموا غزلا في اسواقك. حديد مشغول وسليخة وقصب الذريرة كانت في سوقك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.027.020" type="verse">
						ددان تاجرتك بطنافس للركوب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.027.021" type="verse">
						العرب وكل رؤساء قيدار هم تجار يدك بالخرفان والكباش والاعتدة. في هذه كانوا تجارك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.027.022" type="verse">
						تجار شبا ورعمة هم تجارك. بافخر كل انواع الطيب وبكل حجر كريم والذهب اقاموا اسواقك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.027.023" type="verse">
						حران وكنّة وعدن تجار شبا واشور وكلمد تجارك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.027.024" type="verse">
						هؤلاء تجارك بنفائس بأردية اسمانجونية ومطرزة واصونة مبرم معكومة بالحبال مصنوعة من الارز بين بضائعك
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.027.025" type="verse">
						سفن ترشيش قوافلك لتجارتك فامتلأت وتمجدت جدا في قلب البحار.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.027.026" type="verse">
						ملاحوك قد اتوا بك الى مياه كثيرة. كسرتك الريح الشرقية في قلب البحار.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.027.027" type="verse">
						ثروتك واسواقك وبضاعتك وملاحوك وربابينك وقلافوك والمتاجرون بمتجرك وجميع رجال حربك الذين فيك وكل جمعك الذي في وسطك يسقطون في قلب البحار في يوم سقوطك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.027.028" type="verse">
						من صوت صراخ ربابينك تتزلزل المسارح.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.027.029" type="verse">
						وكل ممسكي المجذاف والملاحون وكل ربابين البحر ينزلون من سفنهم ويقفون على البر
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.027.030" type="verse">
						ويسمعون صوتهم عليك ويصرخون بمرارة ويذرّون ترابا فوق رؤوسهم ويتمرغون في الرماد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.027.031" type="verse">
						ويجعلون في انفسهم قرعة عليك ويتنطقون بالمسوح ويبكون عليك بمرارة نفس نحيبا مرّا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.027.032" type="verse">
						وفي نوحهم يرفعون عليك مناحة ويرثونك ويقولون اية مدينة كصور كالمسكتة في قلب البحر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.027.033" type="verse">
						عند خروج بضائعك من البحار اشبعت شعوبا كثيرة. بكثرة ثروتك وتجارتك اغنيت ملوك الارض.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.027.034" type="verse">
						حين انكسارك من البحار في اعماق المياه سقط متجرك وكل جمعك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.027.035" type="verse">
						كل سكان الجزائر يتحيرون عليك وملوكهنّ يقشعرون اقشعرارا يضطربون في الوجوه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.027.036" type="verse">
						التجار بين الشعوب يصفرون عليك فتكونين اهوالا ولا تكونين بعد الى الابد
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.EZE.028" type="chapter">
				<head>28</head>
					<ab xml:id="b.EZE.028.001" type="verse">
						وكان اليّ كلام الرب قائلا
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.028.002" type="verse">
						يا ابن آدم قل لرئيس صور. هكذا قال السيد الرب من اجل انه قد ارتفع قلبك وقلت انا اله. في مجلس الآلهة اجلس في قلب البحار. وانت انسان لا اله وان جعلت قلبك كقلب الآلهة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.028.003" type="verse">
						ها انت احكم من دانيال. سرّ ما لا يخفى عليك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.028.004" type="verse">
						وبحكمتك وبفهمك حصّلت لنفسك ثروة وحصّلت الذهب والفضة في خزائنك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.028.005" type="verse">
						بكثرة حكمتك في تجارتك كثّرت ثروتك فارتفع قلبك بسبب غناك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.028.006" type="verse">
						فلذلك هكذا قال السيد الرب. من اجل انك جعلت قلبك كقلب الآلهة
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.028.007" type="verse">
						لذلك هانذا اجلب عليك غرباء عتاة الامم فيجردون سيوفهم على بهجة حكمتك ويدنسون جمالك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.028.008" type="verse">
						ينزلونك الى الحفرة فتموت موت القتلى في قلب البحار.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.028.009" type="verse">
						هل تقول قولا امام قاتلك انا اله. وانت انسان لا اله في يد طاعنك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.028.010" type="verse">
						موت الغلف تموت بيد الغرباء لاني انا تكلمت يقول السيد الرب
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.028.011" type="verse">
						وكان اليّ كلام الرب قائلا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.028.012" type="verse">
						يا ابن آدم ارفع مرثاة على ملك صور وقل له. هكذا قال السيد الرب. انت خاتم الكمال ملآن حكمة وكامل الجمال.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.028.013" type="verse">
						كنت في عدن جنة الله. كل حجر كريم ستارتك عقيق احمر وياقوت اصفر وعقيق ابيض وزبرجد وجزع ويشب وياقوت ازرق وبهرمان وزمرّد وذهب. انشأوا فيك صنعة صيغة الفصوص وترصيعها يوم خلقت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.028.014" type="verse">
						انت الكروب المنبسط المظلل واقمتك. على جبل الله المقدس كنت. بين حجارة النار تمشيت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.028.015" type="verse">
						انت كامل في طرقك من يوم خلقت حتى وجد فيك اثم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.028.016" type="verse">
						بكثرة تجارتك ملأوا جوفك ظلما فاخطأت. فاطرحك من جبل الله وابيدك ايها الكروب المظلل من بين حجارة النار.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.028.017" type="verse">
						قد ارتفع قلبك لبهجتك. افسدت حكمتك لاجل بهائك. ساطرحك الى الارض واجعلك امام الملوك لينظروا اليك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.028.018" type="verse">
						قد نجست مقادسك بكثرة آثامك بظلم تجارتك فأخرج نارا من وسطك فتاكلك واصيرك رمادا على الارض امام عيني كل من يراك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.028.019" type="verse">
						فيتحير منك جميع الذين يعرفونك بين الشعوب وتكون اهوالا ولا توجد بعد الى الابد
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.028.020" type="verse">
						وكان اليّ كلام الرب قائلا
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.028.021" type="verse">
						يا ابن آدم اجعل وجهك نحو صيدون وتنبأ عليها
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.028.022" type="verse">
						وقل. هكذا قال السيد الرب. هانذا عليك يا صيدون وساتمجّد في وسطك فيعلمون اني انا الرب حين اجري فيها احكاما واتقدس فيها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.028.023" type="verse">
						وارسل عليها وبأ ودما الى ازقتها ويسقط الجرحى في وسطها بالسيف الذي عليها من كل جانب فيعلمون اني انا الرب
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.028.024" type="verse">
						فلا يكون بعد لبيت اسرائيل سلاء ممرّر ولا شوكة موجعة من كل الذين حولهم الذين يبغضونهم فيعلمون اني انا السيد الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.028.025" type="verse">
						هكذا قال السيد الرب. عندما اجمع بيت اسرائيل من الشعوب الذين تفرقوا بينهم واتقدس فيهم امام عيون الامم يسكنون في ارضهم التي اعطيتها لعبدي يعقوب
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.028.026" type="verse">
						ويسكنون فيها آمنين ويبنون بيوتا ويغرسون كروما ويسكنون في امن عندما اجري احكاما على جميع مبغضيهم من حولهم فيعلمون اني انا الرب الههم
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.EZE.029" type="chapter">
				<head>29</head>
					<ab xml:id="b.EZE.029.001" type="verse">
						في السنة العاشرة في الثاني عشر من الشهر العاشر كان اليّ كلام الرب قائلا
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.029.002" type="verse">
						يا ابن آدم اجعل وجهك نحو فرعون ملك مصر وتنبأ عليه وعلى مصر كلها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.029.003" type="verse">
						تكلم وقل. هكذا قال السيد الرب. هانذا عليك يا فرعون ملك مصر التمساح الكبير الرابض في وسط انهاره الذي قال نهري لي وانا عملته لنفسي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.029.004" type="verse">
						فاجعل خزائم في فكيك وألزق سمك انهارك بحرشفك واطلعك من وسط انهارك وكل سمك انهارك ملزق بحرشفك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.029.005" type="verse">
						واتركك في البرية انت وجميع سمك انهارك. على وجه الحقل تسقط فلا تجمع ولا تلمّ. بذلتك طعاما لوحوش البر ولطيور السماء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.029.006" type="verse">
						ويعلم كل سكان مصر اني انا الرب من اجل كونهم عكاز قصب لبيت اسرائيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.029.007" type="verse">
						عند مسكهم بك بالكف انكسرت ومزقت لهم كل كتف ولما توكأوا عليك انكسرت وقلقلت كل متونهم
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.029.008" type="verse">
						لذلك هكذا قال السيد الرب. هانذا اجلب عليك سيفا واستأصل منك الانسان والحيوان.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.029.009" type="verse">
						وتكون ارض مصر مقفرة وخربة فيعلمون اني انا الرب لانه قال النهر لي وانا عملته.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.029.010" type="verse">
						لذلك هانذا عليك وعلى انهارك واجعل ارض مصر خربا خربة مقفرة من مجدل الى اسوان الى تخم كوش.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.029.011" type="verse">
						لا تمر فيها رجل انسان ولا تمر فيها رجل بهيمة ولا تسكن اربعين سنة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.029.012" type="verse">
						واجعل ارض مصر مقفرة في وسط الاراضي المقفرة ومدنها في وسط المدن الخربة تكون مقفرة اربعين سنة واشتت المصريين بين الامم وابددهم في الاراضي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.029.013" type="verse">
						لانه هكذا قال السيد الرب عند نهاية اربعين سنة اجمع المصريين من الشعوب الذين تشتتوا بينهم
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.029.014" type="verse">
						وارد سبي مصر وارجعهم الى ارض فتروس الى ارض ميلادهم ويكونون هناك مملكة حقيرة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.029.015" type="verse">
						تكون احقر الممالك فلا ترتفع بعد على الامم واقللهم لكيلا يتسلطوا على الامم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.029.016" type="verse">
						فلا تكون بعد معتمدا لبيت اسرائيل مذكرة الاثم بانصرافهم وراءهم ويعلمون اني انا السيد الرب
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.029.017" type="verse">
						وكان في السنة السابعة والعشرين في الشهر الاول في اول الشهر ان كلام الرب كان اليّ قائلا
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.029.018" type="verse">
						يا ابن آدم ان نبوخذراصر ملك بابل استخدم جيشه خدمة شديدة على صور. كل راس قرع وكل كتف تجردت ولم تكن له ولا لجيشه اجرة من صور لاجل خدمته التي خدم بها عليها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.029.019" type="verse">
						لذلك هكذا قال السيد الرب. هانذا ابذل ارض مصر لنبوخذراصر ملك بابل فياخذ ثروتها ويغنم غنيمتها وينهب نهبها فتكون اجرة لجيشه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.029.020" type="verse">
						قد اعطيته ارض مصر لاجل شغله الذي خدم به لانهم عملوا لاجلي يقول السيد الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.029.021" type="verse">
						في ذلك اليوم انبت قرنا لبيت اسرائيل. واجعل لك فتح الفم في وسطهم فيعلون اني انا الرب
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.EZE.030" type="chapter">
				<head>30</head>
					<ab xml:id="b.EZE.030.001" type="verse">
						وكان اليّ كلام الرب قائلا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.030.002" type="verse">
						يا ابن آدم تنبأ وقل هكذا قال السيد الرب. ولولوا يا لليوم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.030.003" type="verse">
						لان اليوم قريب. ويوم للرب قريب يوم غيم. يكون وقتا للامم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.030.004" type="verse">
						ويأتي سيف على مصر ويكون في كوش خوف شديد عند سقوط القتلى في مصر وياخذون ثروتها وتهدم أسسها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.030.005" type="verse">
						يسقط معهم بالسيف كوش وفوط ولود وكل اللفيف وكوب وبنو ارض العهد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.030.006" type="verse">
						هكذا قال الرب. ويسقط عاضدو مصر وتنحط كبرياء عزتها. من مجدل الى اسوان يسقطون فيها بالسيف يقول السيد الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.030.007" type="verse">
						فتقفر في وسط الاراضي المقفرة وتكون مدنها في وسط المدن الخربة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.030.008" type="verse">
						فيعلمون اني انا الرب عند اضرامي نارا في مصر ويكسر جميع اعوانها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.030.009" type="verse">
						في ذلك اليوم يخرج من قبلي رسل في سفن لتخويف كوش المطمئنة فياتي عليهم خوف عظيم كما في يوم مصر. لانه هوذا ياتي
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.030.010" type="verse">
						هكذا قال السيد الرب. اني ابيد ثروة مصر بيد نبوخذراصر ملك بابل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.030.011" type="verse">
						هو وشعبه معه عتاة الامم يؤتى بهم لخراب الارض فيجردون سيوفهم على مصر ويملأون الارض من القتلى.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.030.012" type="verse">
						واجعل الانهار يابسة وابيع الارض ليد الاشرار واخرب الارض وملأها بيد الغرباء. انا الرب تكلمت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.030.013" type="verse">
						هكذا قال السيد الرب. وابيد الاصنام وابطل الاوثان من نوف. ولا يكون بعد رئيس من ارض مصر والقي الرعب في ارض مصر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.030.014" type="verse">
						واخرب فتروس واضرم نارا في صوعن واجري احكاما في نو.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.030.015" type="verse">
						واسكب غضبي على سين حصن مصر واستأصل جمهور نو.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.030.016" type="verse">
						واضرم نارا في مصر. سين تتوجع توجعا ونو تكون للتمزيق ولنوف ضيقات كل يوم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.030.017" type="verse">
						شبان آون وفيبستة يسقطون بالسيف وهما تذهبان الى السبي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.030.018" type="verse">
						ويظلم النهار في تحفنحيس عند كسري انيار مصر هناك وتبطل فيها كبرياء عزها. اما هي فتغشاها سحابة وتذهب بناتها الى السبي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.030.019" type="verse">
						فاجري احكاما في مصر فيعلمون اني انا الرب
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.030.020" type="verse">
						وكان في السنة الحادية عشرة في الشهر الاول في السابع من الشهر ان كلام الرب صار اليّ قائلا
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.030.021" type="verse">
						يا ابن آدم اني كسرت ذراع فرعون ملك مصر وها هي لم تجبر بوضع رفائد ولا بوضع عصابة لتجبر فتمسك السيف.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.030.022" type="verse">
						لذلك هكذا قال السيد الرب. هانذا على فرعون ملك مصر فاكسر ذراعيه القوية والمكسورة وأسقط السيف من يده.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.030.023" type="verse">
						واشتت المصريين بين الامم واذريهم في الاراضي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.030.024" type="verse">
						واشدد ذراعي ملك بابل واجعل سيفي في يده. واكسر ذراعي فرعون فيئنّ قدامه انين الجريح.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.030.025" type="verse">
						واشدد ذراعي ملك بابل. اما ذراعا فرعون فتسقطان فيعلمون اني انا الرب حين اجعل سيفي في يد ملك بابل فيمده على ارض مصر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.030.026" type="verse">
						واشتت المصريين بين الامم واذريهم في الاراضي فيعلمون اني انا الرب
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.EZE.031" type="chapter">
				<head>31</head>
					<ab xml:id="b.EZE.031.001" type="verse">
						وكان في السنة الحادية عشرة في الشهر الثالث في اول الشهر ان كلام الرب كان اليّ قائلا
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.031.002" type="verse">
						يا ابن آدم قل لفرعون ملك مصر وجمهوره من اشبهت في عظمتك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.031.003" type="verse">
						هوذا اعلى الارز في لبنان جميل الاغصان واغبى الظل وقامته طويلة وكان فرعه بين الغيوم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.031.004" type="verse">
						وقد عظمته المياه ورفعه الغمر انهاره جرت من حول مغرسه وارسلت جداولها الى كل اشجار الحقل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.031.005" type="verse">
						فلذلك ارتفعت قامته على جميع اشجار الحقل وكثرت اغصانه وطالت فروعه لكثرة المياه اذ نبت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.031.006" type="verse">
						وعششت في اغصانه كل طيور السماء وتحت فروعه ولدت كل حيوان البر وسكن تحت ظله كل الامم العظيمة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.031.007" type="verse">
						فكان جميلا في عظمته وفي طول قضبانه لان اصله كان على مياه كثيرة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.031.008" type="verse">
						الارز في جنة الله لم يفقه السرو ولم يشبه اغصانه والدلب لم يكن مثل فروعه. كل الاشجار في جنة الله لم تشبهه في حسنه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.031.009" type="verse">
						جعلته جميلا بكثرة قضبانه حتى حسدته كل اشجار عدن التي في جنة الله
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.031.010" type="verse">
						لذلك هكذا قال السيد الرب. من اجل انك ارتفعت قامتك وقد جعل فرعه بين الغيوم وارتفع قلبه بعلوّه
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.031.011" type="verse">
						اسلمته الى يد قوي الامم فيفعل به فعلا. لشره طردته.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.031.012" type="verse">
						ويستأصله الغرباء عتاة الامم ويتركونه فتتساقط قضبانه على الجبال وفي جميع الاودية وتنكسر قضبانه عند كل انهار الارض وينزل عن ظله كل شعوب الارض ويتركونه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.031.013" type="verse">
						على هشيمه تستقر جميع طيور السماء وجميع حيوان البر تكون على قضبانه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.031.014" type="verse">
						لكيلا ترتفع شجرة ما وهي على المياه لقامتها ولا تجعل فرعها بين الغيوم ولا تقوم بلوطاتها في ارتفاعها كل شاربة ماء لانها قد أسلمت جميعا الى الموت الى الارض السفلى في وسط بني آدم مع الهابطين في الجب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.031.015" type="verse">
						هكذا قال السيد الرب. في يوم نزوله الى الهاوية اقمت نوحا. كسوت عليه الغمر ومنعت انهاره وفنيت المياه الكثيرة واحزنت لبنان عليه وكل اشجار الحقل ذبلت عليه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.031.016" type="verse">
						من صوت سقوطه ارجفت الامم عند انزالي اياه الى الهاوية مع الهابطين في الجب فتتعزى في الارض السفلى كل اشجار عدن مختار لبنان وخياره كل شاربة ماء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.031.017" type="verse">
						هم ايضا نزلوا الى الهاوية معه الى القتلى بالسيف وزرعه الساكنون تحت ظله في وسط الامم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.031.018" type="verse">
						من اشبهت في المجد والعظمة هكذا بين اشجار عدن. ستحدر مع اشجار عدن الى الارض السفلى وتضطجع بين الغلف مع المقتولين بالسيف. هذا فرعون وكل جمهوره يقول السيد الرب
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.EZE.032" type="chapter">
				<head>32</head>
					<ab xml:id="b.EZE.032.001" type="verse">
						وكان في السنة الثانية عشرة في الشهر الثاني عشر في اول الشهر ان كلام الرب صار اليّ قائلا
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.032.002" type="verse">
						يا ابن آدم ارفع مرثاة على فرعون ملك مصر وقل له. اشبهت شبل الامم وانت نظير تمساح في البحار. اندفقت بانهارك وكدرت الماء برجليك وعكّرت انهارهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.032.003" type="verse">
						هكذا قال السيد الرب. اني ابسط عليك شبكتي مع جماعة شعوب كثيرة وهم يصعدونك في مجزفتي
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.032.004" type="verse">
						واتركك على الارض واطرحك على وجه الحقل وأقرّ عليك كل طيور السماء واشبع منك وحوش الارض كلها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.032.005" type="verse">
						والقي لحمك على الجبال واملأ الاودية من جيفك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.032.006" type="verse">
						واسقي ارض فيضانك من دمك الى الجبال وتمتلئ منك الآفاق.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.032.007" type="verse">
						وعند اطفائي اياك احجب السموات واظلم نجومها واغشي الشمس بسحاب والقمر لا يضيء ضؤه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.032.008" type="verse">
						واظلم فوقك كل انوار السماء المنيرة واجعل الظلمة على ارضك يقول السيد الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.032.009" type="verse">
						واغم قلوب شعوب كثيرين عند اتياني بكسرك بين الامم في اراض لم تعرفها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.032.010" type="verse">
						واحيّر منك شعوبا كثيرين ملوكهم يقشعرّون عليك اقشعرارا عندما اخطر بسيفي قدام وجوههم فيرجفون كل لحظة كل واحد على نفسه في يوم سقوطك
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.032.011" type="verse">
						لانه هكذا قال السيد الرب. سيف ملك بابل ياتي عليك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.032.012" type="verse">
						بسيوف الجبابرة أسقط جمهورك. كلهم عتاة الامم فيسلبون كبرياء مصر ويهلك كل جمهورها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.032.013" type="verse">
						وابيد جميع بهائمها عن المياه الكثيرة فلا تكدرها من بعد رجل انسان ولا تعكرها اضلاف بهيمة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.032.014" type="verse">
						حينئذ انضب مياههم واجري انهارهم كالزيت يقول السيد الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.032.015" type="verse">
						حين اجعل ارض مصر خرابا وتخلو الارض من ملئها عند ضربي جميع سكانها يعلمون اني انا الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.032.016" type="verse">
						هذه مرثاة يرثون بها. بنات الامم ترثو بها. على مصر وعلى كل جمهورها ترثو بها يقول السيد الرب
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.032.017" type="verse">
						وكان في السنة الثانية عشرة في الخامس عشر من الشهر ان كلام الرب كان اليّ قائلا
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.032.018" type="verse">
						يا ابن آدم ولول على جمهور مصر واحدره هو وبنات الامم العظيمة الى الارض السفلى مع الهابطين في الجب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.032.019" type="verse">
						ممن نعمت اكثر. انزل واضطجع مع الغلف.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.032.020" type="verse">
						يسقطون في وسط القتلى بالسيف. قد أسلم السيف. امسكوها مع كل جمهورها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.032.021" type="verse">
						يكلمه اقوياء الجبابرة من وسط الهاوية مع اعوانه. قد نزلوا اضطجعوا غلفا قتلى بالسيف.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.032.022" type="verse">
						هناك اشور وكل جماعتها. قبوره من حوله. كلهم قتلى ساقطون بالسيف.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.032.023" type="verse">
						الذين جعلت قبورهم في اسافل الجب وجماعتها حول قبرها كلهم قتلى ساقطون بالسيف الذين جعلوا رعبا في ارض الاحياء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.032.024" type="verse">
						هناك عيلام وكل جمهورها حول قبرها كلهم قتلى ساقطون بالسيف الذين هبطوا غلفا الى الارض السفلى الذين جعلوا رعبهم في ارض الاحياء. فحملوا خزيهم مع الهابطين في الجب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.032.025" type="verse">
						قد جعلوا لها مضجعا بين القتلى مع كل جمهورها. حوله قبورهم كلهم غلف قتلى بالسيف مع انه قد جعل رعبهم في ارض الاحياء قد حملوا خزيهم مع الهابطين في الجب. قد جعل في وسط القتلى.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.032.026" type="verse">
						هناك ماشك وتوبال وكل جمهورها حوله قبورها. كلهم غلف قتلى بالسيف مع انهم جعلوا رعبهم في ارض الاحياء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.032.027" type="verse">
						ولا يضطجعون مع الجبابرة الساقطين من الغلف النازلين الى الهاوية بادواة حربهم وقد وضعت سيوفهم تحت رؤوسهم فتكون آثامهم على عظامهم مع انهم رعب الجبابرة في ارض الاحياء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.032.028" type="verse">
						اما انت ففي وسط الغلف تنكسر وتضطجع مع القتلى بالسيف.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.032.029" type="verse">
						هناك ادوم وملوكها وكل رؤسائها الذين مع جبروتهم قد ألقوا مع القتلى بالسيف فيضطجعون مع الغلف ومع الهابطين في الجب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.032.030" type="verse">
						هناك امراء الشمال كلهم وجميع الصيدونيين الهابطين مع القتلى برعبهم خزوا من جبروتهم واضطجعوا غلفا مع قتلى السيف وحملوا خزيهم مع الهابطين الى الجب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.032.031" type="verse">
						يراهم فرعون ويتعزى عن كل جمهوره. قتلى بالسيف فرعون وكل جمهوره يقول السيد الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.032.032" type="verse">
						لاني جعلت رعبه في ارض الاحياء فيضجع بين الغلف مع قتلى السيف فرعون وكل جمهوره يقول السيد الرب
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.EZE.033" type="chapter">
				<head>33</head>
					<ab xml:id="b.EZE.033.001" type="verse">
						وكان اليّ كلام الرب قائلا
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.033.002" type="verse">
						يا ابن آدم كلم بني شعبك وقل لهم. اذا جلبت السيف على ارض فان اخذ شعب الارض رجلا من بينهم وجعلوه رقيبا لهم
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.033.003" type="verse">
						فاذا رأى السيف مقبلا على الارض نفخ في البوق وحذّر الشعب
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.033.004" type="verse">
						وسمع السامع صوت البوق ولم يتحذّر فجاء السيف واخذه فدمه يكون على راسه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.033.005" type="verse">
						سمع صوت البوق ولم يتحذّر فدمه يكون على نفسه. لو تحذّر لخلّص نفسه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.033.006" type="verse">
						فان رأى الرقيب السيف مقبلا ولم ينفخ في البوق ولم يتحذّر الشعب فجاء السيف واخذ نفسا منهم فهو قد أخذ بذنبه اما دمه فمن يد الرقيب اطلبه
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.033.007" type="verse">
						وانت يا ابن آدم فقد جعلتك رقيبا لبيت اسرائيل فتسمع الكلام من فمي وتحذّرهم من قبلي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.033.008" type="verse">
						اذا قلت للشرير يا شرير موتا تموت. فان لم تتكلم لتحذّر الشرير من طريقه فذلك الشرير يموت بذنبه. اما دمه فمن يدك اطلبه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.033.009" type="verse">
						وان حذّرت الشرير من طريقه ليرجع عنه ولم يرجع عن طريقه فهو يموت بذنبه. اما انت فقد خلصت نفسك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.033.010" type="verse">
						وانت يا ابن آدم فكلم بيت اسرائيل وقل. انتم تتكلمون هكذا قائلين. ان معاصينا وخطايانا علينا وبها نحن فانون فكيف نحيا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.033.011" type="verse">
						قل لهم. حيّ انا يقول السيد الرب اني لا اسر بموت الشرير بل بان يرجع الشرير عن طريقه ويحيا. ارجعوا ارجعوا عن طرقكم الرديئة. فلماذا تموتون يا بيت اسرائيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.033.012" type="verse">
						وانت يا ابن آدم فقل لبني شعبك. ان بر البار لا ينجيه في يوم معصيته والشرير لا يعثر بشره في يوم رجوعه عن شره ولا يستطيع البار ان يحيا ببره في يوم خطيئته.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.033.013" type="verse">
						اذا قلت للبار حياة تحيا. فاتكل هو على بره وأثم فبره كله لا يذكر بل باثمه الذي فعله يموت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.033.014" type="verse">
						واذا قلت للشرير موتا تموت. فان رجع عن خطيته وعمل بالعدل والحق
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.033.015" type="verse">
						ان رد الشرير الرهن وعوّض عن المغتصب وسلك في فرائض الحياة بلا عمل اثم فانه حياة يحيا. لا يموت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.033.016" type="verse">
						كل خطيته التي اخطأ بها لا تذكر عليه. عمل بالعدل والحق فيحيا حياة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.033.017" type="verse">
						وابناء شعبك يقولون ليست طريق الرب مستوية. بل هم طريقهم غير مستوية.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.033.018" type="verse">
						عند رجوع البار عن بره وعند عمله اثما فانه يموت به.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.033.019" type="verse">
						وعند رجوع الشرير عن شره وعند عمله بالعدل والحق فانه يحيا بهما.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.033.020" type="verse">
						وانتم تقولون ان طريق الرب غير مستوية. اني احكم على كل واحد منكم كطرقه يا بيت اسرائيل
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.033.021" type="verse">
						وكان في السنة الثانية عشرة من سبينا في الشهر العاشر في الخامس من الشهر انه جاء اليّ منفلت من اورشليم فقال قد ضربت المدينة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.033.022" type="verse">
						وكانت يد الرب عليّ مساء قبل مجيء المنفلت وفتحت فمي حتى جاء اليّ صباحا فانفتح فمي ولم اكن بعد ابكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.033.023" type="verse">
						فكان اليّ كلام الرب قائلا
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.033.024" type="verse">
						يا ابن آدم ان الساكنين في هذه الخرب في ارض اسرائيل يتكلمون قائلين ان ابراهيم كان واحدا وقد ورث الارض. ونحن كثيرون. لنا أعطيت الارض ميراثا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.033.025" type="verse">
						لذلك قل لهم. هكذا قال السيد الرب. تأكلون بالدم وترفعون اعينكم الى اصنامكم وتسفكون الدم. أفترثون الارض.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.033.026" type="verse">
						وقفتم على سيفكم. فعلتم الرجس وكل منكم نجس امرأة صاحبه. أفترثون الارض.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.033.027" type="verse">
						قل لهم. هكذا قال السيد الرب. حيّ انا ان الذين في الخرب يسقطون بالسيف والذي هو على وجه الحقل ابذله للوحش مأكلا والذين في الحصون وفي المغاير يموتون بالوبأ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.033.028" type="verse">
						فاجعل الارض خربة مقفرة وتبطل كبرياء عزتها وتخرب جبال اسرائيل بلا عابر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.033.029" type="verse">
						فيعلمون اني انا الرب حين اجعل الارض خربة مقفرة على كل رجاساتهم التي فعلوها
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.033.030" type="verse">
						وانت يا ابن آدم فان بني شعبك يتكلمون عليك بجانب الجدران وفي ابواب البيوت ويتكلم الواحد مع الآخر الرجل مع اخيه قائلين هلم اسمعوا ما هو الكلام الخارج من عند الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.033.031" type="verse">
						وياتون اليك كما ياتي الشعب ويجلسون امامك كشعبي ويسمعون كلامك ولا يعملون به لانهم بافواههم يظهرون اشواقا وقلبهم ذاهب وراء كسبهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.033.032" type="verse">
						وها انت لهم كشعر اشواق لجميل الصوت يحسن العزف فيسمعون كلامك ولا يعملون به
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.033.033" type="verse">
						واذا جاء هذا. لانه ياتي. فيعلمون ان نبيا كان في وسطهم
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.EZE.034" type="chapter">
				<head>34</head>
					<ab xml:id="b.EZE.034.001" type="verse">
						وكان اليّ كلام الرب قائلا
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.034.002" type="verse">
						يا ابن آدم تنبأ على رعاة اسرائيل تنبأ وقل لهم. هكذا قال السيد الرب للرعاة. ويل لرعاة اسرائيل الذين كانوا يرعون انفسهم. ألا يرعى الرعاة الغنم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.034.003" type="verse">
						تاكلون الشحم وتلبسون الصوف وتذبحون السمين ولا ترعون الغنم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.034.004" type="verse">
						المريض لم تقووه والمجروح لم تعصبوه والمكسور لم تجبروه والمطرود لم تستردوه والضال لم تطلبوه بل بشدة وبعنف تسلطتم عليهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.034.005" type="verse">
						فتشتّتت بلا راعي وصارت مأكلا لجميع وحوش الحقل وتشتّتت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.034.006" type="verse">
						ضلّت غنمي في كل الجبال وعلى كل تل عال. وعلى كل وجه الارض تشتّتت غنمي ولم يكن من يسأل او يفتش
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.034.007" type="verse">
						فلذلك ايها الرعاة اسمعوا كلام الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.034.008" type="verse">
						حيّ انا يقول السيد الرب من حيث ان غنمي صارت غنيمة وصارت غنمي مأكلا لكل وحش الحقل اذ لم يكن راع ولا سأل رعاتي عن غنمي ورعى الرعاة انفسهم ولم يرعوا غنمي
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.034.009" type="verse">
						فلذلك ايها الرعاة اسمعوا كلام الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.034.010" type="verse">
						هكذا قال السيد الرب هانذا على الرعاة واطلب غنمي من يدهم واكفهم عن رعي الغنم ولا يرعى الرعاة انفسهم بعد فاخلص غنمي من افواههم فلا تكون لهم مأكلا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.034.011" type="verse">
						لانه هكذا قال السيد الرب. هانذا اسأل عن غنمي وافتقدها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.034.012" type="verse">
						كما يفتقد الراعي قطيعه يوم يكون في وسط غنمه المشتّتة هكذا افتقد غنمي واخلصها من جميع الاماكن التي تشتّتت اليها في يوم الغيم والضباب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.034.013" type="verse">
						واخرجها من الشعوب واجمعها من الاراضي وآتي بها الى ارضها وارعاها على جبال اسرائيل وفي الاودية وفي جميع مساكن الارض.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.034.014" type="verse">
						ارعاها في مرعى جيد ويكون مراحها على جبال اسرائيل العالية هنالك تربض في مراح حسن وفي مرعى دسم يرعون على جبال اسرائيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.034.015" type="verse">
						انا ارعى غنمي واربضها يقول السيد الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.034.016" type="verse">
						واطلب الضال واسترد المطرود واجبر الكسير واعصب الجريح وابيد السمين والقوي وارعاها بعدل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.034.017" type="verse">
						وانتم يا غنمي فهكذا قال السيد الرب. هانذا احكم بين شاة وشاة. بين كباش وتيوس.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.034.018" type="verse">
						أهو صغير عندكم ان ترعوا المرعى الجيد وبقية مراعيكم تدوسونها بارجلكم وان تشربوا من المياه العميقة والبقية تكدرونها باقدامكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.034.019" type="verse">
						وغنمي ترعى من دوس اقدامكم وتشرب من كدر ارجلكم
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.034.020" type="verse">
						لذلك هكذا قال السيد الرب لهم. هانذا احكم بين الشاة السمينة والشاة المهزولة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.034.021" type="verse">
						لانكم بهزتم بالجنب والكتف ونطحتم المريضة بقرونكم حتى شتّتموها الى خارج
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.034.022" type="verse">
						فاخلّص غنمي فلا تكون من بعد غنيمة واحكم بين شاة وشاة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.034.023" type="verse">
						واقيم عليها راعيا واحدا فيرعاها عبدي داود هو يرعاها وهو يكون لها راعيا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.034.024" type="verse">
						وانا الرب اكون لهم الها وعبدي داود رئيسا في وسطهم. انا الرب تكلمت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.034.025" type="verse">
						واقطع معهم عهد سلام وانزع الوحوش الرديئة من الارض فيسكنون في البرية مطمئنين وينامون في الوعور.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.034.026" type="verse">
						واجعلهم وما حول اكمتي بركة وانزل عليهم المطر في وقته فتكون امطار بركة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.034.027" type="verse">
						وتعطي شجرة الحقل ثمرتها وتعطي الارض غلتها ويكونون آمنين في ارضهم ويعلمون اني انا الرب عند تكسيري ربط نيرهم واذا انقذتهم من يد الذين استعبدوهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.034.028" type="verse">
						فلا يكونون بعد غنيمة للامم ولا ياكلهم وحش الارض بل يسكنون آمنين ولا مخيف.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.034.029" type="verse">
						واقيم لهم غرسا لصيت فلا يكونون بعد منفيي الجوع في الارض ولا يحملون بعد تعيير الامم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.034.030" type="verse">
						فيعلمون اني انا الرب الههم معهم وهم شعبي بيت اسرائيل يقول السيد الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.034.031" type="verse">
						وانتم يا غنمي غنم مرعاي اناس انتم. انا الهكم يقول السيد الرب
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.EZE.035" type="chapter">
				<head>35</head>
					<ab xml:id="b.EZE.035.001" type="verse">
						وكان اليّ كلام الرب قائلا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.035.002" type="verse">
						يا ابن آدم اجعل وجهك نحو جبل سعير وتنبأ عليه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.035.003" type="verse">
						وقل له. هكذا قال السيد الرب. هانذا عليك يا جبل سعير وامد يدي عليك واجعلك خرابا مقفرا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.035.004" type="verse">
						اجعل مدنك خربة وتكون انت مقفرا وتعلم اني انا الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.035.005" type="verse">
						لانه كانت لك بغضة ابدية ودفعت بني اسرائيل الى يد السيف في وقت مصيبتهم وقت اثم النهاية
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.035.006" type="verse">
						لذلك حيّ انا يقول السيد الرب اني اهيّئك للدم والدم يتبعك. اذ لم تكره الدم فالدم يتبعك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.035.007" type="verse">
						فاجعل جبل سعير خرابا ومقفرا واستأصل منه الذاهب والآئب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.035.008" type="verse">
						واملأ جباله من قتلاه. تلالك واوديتك وجميع انهارك يسقطون فيها قتلى بالسيف.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.035.009" type="verse">
						واصيّرك خربا ابدية ومدنك لن تعود فتعلمون اني انا الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.035.010" type="verse">
						لانك قلت ان هاتين الامتين وهاتين الارضين تكونان لي فنمتلكهما والرب كان هناك
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.035.011" type="verse">
						فلذلك حيّ انا يقول السيد الرب لافعلنّ كغضبك وكحسدك اللذين عاملت بهما من بغضتك لهم واعرّف بنفسي بينهم عندما احكم عليك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.035.012" type="verse">
						فتعلم اني انا الرب قد سمعت كل اهانتك التي تكلمت بها على جبال اسرائيل قائلا قد خربت قد أعطيناها ماكلا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.035.013" type="verse">
						قد تعظمتم عليّ بافواهكم وكثرتم كلامكم عليّ. انا سمعت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.035.014" type="verse">
						هكذا قال السيد الرب. عند فرح كل الارض اجعلك مقفرا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.035.015" type="verse">
						كما فرحت على ميراث بيت اسرائيل لانه خرب كذلك افعل بك. تكون خرابا يا جبل سعير انت وكل ادوم باجمعها فيعلمون اني انا الرب
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.EZE.036" type="chapter">
				<head>36</head>
					<ab xml:id="b.EZE.036.001" type="verse">
						وانت يا ابن آدم فتنبأ لجبال اسرائيل وقل. يا جبال اسرائيل اسمعي كلمة الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.036.002" type="verse">
						هكذا قال السيد الرب. من اجل ان العدو قال عليكم هه. ان المرتفعات القديمة صارت لنا ميراثا
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.036.003" type="verse">
						فلذلك تنبأ وقل. هكذا قال السيد الرب. من اجل انهم قد اخربوكم وتهمّموكم من كل جانب لتكونوا ميراثا لبقية الامم وأصعدتم على شفاه اللسان وصرتم مذمة الشعب
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.036.004" type="verse">
						لذلك فاسمعي يا جبال اسرائيل كلمة السيد الرب. هكذا قال السيد الرب للجبال وللآكام وللانهار وللاودية وللخرب المقفرة وللمدن المهجورة التي صارت للنهب والاستهزاء لبقية الامم الذين حولها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.036.005" type="verse">
						من اجل ذلك هكذا قال السيد الرب. اني في نار غيرتي تكلمت على بقية الامم وعلى ادوم كلها الذين جعلوا ارضي ميراثا لهم بفرح كل القلب وبغضة نفس لنهبها غنيمة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.036.006" type="verse">
						فتنبأ على ارض اسرائيل وقل للجبال وللتلال وللانهار وللاودية هكذا قال السيد الرب. هانذا في غيرتي وفي غضبي تكلمت من اجل انكم حملتم تعيير الامم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.036.007" type="verse">
						لذلك هكذا قال السيد الرب. اني رفعت يدي فالامم الذين حولكم هم يحملون تعييرهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.036.008" type="verse">
						اما انتم يا جبال اسرائيل فانكم تنبتون فروعكم وتثمرون ثمركم لشعبي اسرائيل لانه قريب الاتيان.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.036.009" type="verse">
						لاني انا لكم والتفت اليكم فتحرثون وتزرعون.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.036.010" type="verse">
						واكثر الناس عليكم كل بيت اسرائيل باجمعه فتعمر المدن وتبنى الخرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.036.011" type="verse">
						واكثر عليكم الانسان والبهيمة فيكثرون ويثمرون واسكنكم حسب حالتكم القديمة واحسن اليكم اكثر مما في اوائلكم فتعلمون اني انا الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.036.012" type="verse">
						وامشي الناس عليكم شعبي اسرائيل فيرثونك فتكون لهم ميراثا ولا تعود بعد تثكلهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.036.013" type="verse">
						هكذا قال السيد الرب من اجل انهم قالوا لكم انت اكّالة الناس ومثكلة شعوبك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.036.014" type="verse">
						لذلك لن تأكلي الناس بعد ولا تثكلي شعوبك بعد يقول السيد الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.036.015" type="verse">
						ولا اسمّع فيك من بعد تعيير الامم ولا تحملين تعيير الشعوب بعد ولا تعثرين شعوبك بعد يقول السيد الرب
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.036.016" type="verse">
						وكان اليّ كلام الرب قائلا
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.036.017" type="verse">
						يا ابن آدم ان بيت اسرائيل لما سكنوا ارضهم نجسوها بطريقهم وبافعالهم. كانت طريقهم امامي كنجاسة الطامث.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.036.018" type="verse">
						فسكبت غضبي عليهم لاجل الدم الذي سفكوه على الارض وباصنامهم نجسوها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.036.019" type="verse">
						فبددتهم في الامم فتذروا في الاراضي. كطريقهم وكافعالهم دنتهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.036.020" type="verse">
						فلما جاءوا الى الامم حيث جاءوا نجسوا اسمي القدوس اذ قالوا لهم هؤلاء شعب الرب وقد خرجوا من ارضه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.036.021" type="verse">
						فتحننت على اسمي القدوس الذي نجسه بيت اسرائيل في الامم حيث جاءوا
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.036.022" type="verse">
						لذلك فقل لبيت اسرائيل. هكذا قال السيد الرب. ليس لاجلكم انا صانع يا بيت اسرائيل بل لاجل اسمي القدوس الذي نجستموه في الامم حيث جئتم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.036.023" type="verse">
						فاقدس اسمي العظيم المنجس في الامم الذي نجستموه في وسطهم فتعلم كل الامم اني انا الرب يقول السيد الرب حين اتقدس فيكم قدام اعينهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.036.024" type="verse">
						وآخذكم من بين الامم واجمعكم من جميع الاراضي وآتي بكم الى ارضكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.036.025" type="verse">
						وارش عليكم ماء طاهرا فتطهرون من كل نجاستكم ومن كل اصنامكم اطهركم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.036.026" type="verse">
						واعطيكم قلبا جديدا واجعل روحا جديدة في داخلكم وانزع قلب الحجر من لحمكم واعطيكم قلب لحم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.036.027" type="verse">
						واجعل روحي في داخلكم واجعلكم تسلكون في فرائضي وتحفظون احكامي وتعملون بها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.036.028" type="verse">
						وتسكنون الارض التي اعطيت آباءكم ايّاها وتكونون لي شعبا وانا اكون لكم الها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.036.029" type="verse">
						واخلّصكم من كل نجاساتكم وادعو الحنطة واكثرها ولا اضع عليكم جوعا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.036.030" type="verse">
						واكثر ثمر الشجر وغلة الحقل لكيلا تنالوا بعد عار الجوع بين الامم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.036.031" type="verse">
						فتذكرون طرقكم الرديئة واعمالكم غير الصالحة وتمقتون انفسكم امام وجوهكم من اجل آثامكم وعلى رجاساتكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.036.032" type="verse">
						لا من اجلكم انا صانع يقول السيد الرب فليكن معلوما لكم. فاخجلوا واخزوا من طرقكم يا بيت اسرائيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.036.033" type="verse">
						هكذا قال السيد الرب في يوم تطهيري اياكم من كل آثامكم اسكنكم في المدن فتبنى الخرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.036.034" type="verse">
						وتفلح الارض الخربة عوضا عن كونها خربة امام عيني كل عابر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.036.035" type="verse">
						فيقولون هذه الارض الخربة صارت كجنة عدن والمدن الخربة والمقفرة والمنهدمة محصنة معمورة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.036.036" type="verse">
						فتعلم الامم الذين تركوا حولكم اني انا الرب بنيت المنهدمة وغرست المقفرة. انا الرب تكلمت وسافعل ً.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.036.037" type="verse">
						هكذا قال السيد الرب. بعد هذه اطلب من بيت اسرائيل لافعل لهم. اكثرهم كغنم اناس.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.036.038" type="verse">
						كغنم مقدس كغنم اورشليم في مواسمها فتكون المدن الخربة ملآنة غنم اناس فيعلمون اني انا الرب
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.EZE.037" type="chapter">
				<head>37</head>
					<ab xml:id="b.EZE.037.001" type="verse">
						كانت عليّ يد الرب فاخرجني بروح الرب وانزلني في وسط البقعة وهي ملآنة عظاما.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.037.002" type="verse">
						وأمرّني عليها من حولها واذا هي كثيرة جدا على وجه البقعة واذا هي يابسة جدا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.037.003" type="verse">
						فقال لي يا ابن آدم أتحيا هذه العظام. فقلت يا سيد الرب انت تعلم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.037.004" type="verse">
						فقال لي تنبأ على هذه العظام وقل لها. ايتها العظام اليابسة اسمعي كلمة الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.037.005" type="verse">
						هكذا قال السيد الرب لهذه العظام. هانذا أدخل فيكم روحا فتحيون.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.037.006" type="verse">
						واضع عليكم عصبا واكسيكم لحما وابسط عليكم جلدا واجعل فيكم روحا فتحيون وتعلمون اني انا الرب
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.037.007" type="verse">
						فتنبأت كما أمرت وبينما انا اتنبأ كان صوت واذا رعش فتقاربت العظام كل عظم الى عظمه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.037.008" type="verse">
						ونظرت واذا بالعصب واللحم كساها وبسط الجلد عليها من فوق وليس فيها روح.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.037.009" type="verse">
						فقال لي تنبأ للروح تنبأ يا ابن آدم وقل للروح هكذا قال السيد الرب هلم يا روح من الرياح الاربع وهبّ على هؤلاء القتلى ليحيوا‎.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.037.010" type="verse">
						فتنبأت كما امرني فدخل فيهم الروح فحيوا وقاموا على اقدامهم جيش عظيم جدا جدا
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.037.011" type="verse">
						ثم قال لي يا بن آدم هذه العظام هي كل بيت اسرائيل. ها هم يقولون يبست عظامنا وهلك رجاؤنا. قد انقطعنا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.037.012" type="verse">
						لذلك تنبأ وقل لهم. هكذا قال السيد الرب. هانذا افتح قبوركم واصعدكم من قبوركم يا شعبي وآتي بكم الى ارض اسرائيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.037.013" type="verse">
						فتعلمون اني انا الرب عند فتحي قبوركم واصعادي ايّاكم من قبوركم يا شعبي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.037.014" type="verse">
						واجعل روحي فيكم فتحيون واجعلكم في ارضكم فتعلمون اني انا الرب تكلمت وافعل يقول الرب
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.037.015" type="verse">
						وكان اليّ كلام الرب قائلا
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.037.016" type="verse">
						وانت يا ابن آدم خذ لنفسك عصا واحدة واكتب عليها ليهوذا ولبني اسرائيل رفقائه. وخذ عصا اخرى واكتب عليها ليوسف عصا افرايم وكل بيت اسرائيل رفقائه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.037.017" type="verse">
						واقرنهما الواحدة بالاخرى كعصا واحدة فتصيرا واحدة في يدك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.037.018" type="verse">
						فاذا كلمك ابناء شعبك قائلين أما تخبرنا ما لك وهذا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.037.019" type="verse">
						فقل لهم. هكذا قال السيد الرب. هانذا آخذ عصا يوسف التي في يد افرايم واسباط اسرائيل رفقاءه واضم اليها عصا يهوذا واجعلهم عصا واحدة فيصيرون واحدة في يدي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.037.020" type="verse">
						وتكون العصوان اللتان كتبت عليهما في يدك امام اعينهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.037.021" type="verse">
						وقل لهم. هكذا قال السيد الرب. هانذا آخذ بني اسرائيل من بين الامم التي ذهبوا اليها واجمعهم من كل ناحية وآتي بهم الى ارضهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.037.022" type="verse">
						واصيّرهم امة واحدة في الارض على جبال اسرائيل وملك واحد يكون ملكا عليهم كلهم ولا يكونون بعد امتين ولا ينقسمون بعد الى مملكتين.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.037.023" type="verse">
						ولا يتنجسون بعد باصنامهم ولا برجاساتهم ولا بشيء من معاصيهم بل اخلصهم من كل مساكنهم التي فيها اخطأوا واطهّرهم فيكونون لي شعبا وانا اكون لهم الها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.037.024" type="verse">
						وداود عبدي يكون ملكا عليهم ويكون لجميعهم راع واحد فيسلكون في احكامي ويحفظون فرائضي ويعملون بها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.037.025" type="verse">
						ويسكنون في الارض التي اعطيت عبدي يعقوب اياها التي سكنها آباؤكم ويسكنون فيها هم وبنوهم وبنو بنيهم الى الابد وعبدي داود رئيس عليهم الى الابد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.037.026" type="verse">
						واقطع معهم عهد سلام فيكون معهم عهدا مؤبدا واقرّهم واكثرهم واجعل مقدسي في وسطهم الى الابد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.037.027" type="verse">
						ويكون مسكني فوقهم واكون لهم الها ويكونون لي شعبا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.037.028" type="verse">
						فتعلم الامم اني انا الرب مقدس اسرائيل اذ يكون مقدسي في وسطهم الى الابد
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.EZE.038" type="chapter">
				<head>38</head>
					<ab xml:id="b.EZE.038.001" type="verse">
						وكان اليّ كلام الرب قائلا
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.038.002" type="verse">
						يا ابن آدم اجعل وجهك على جوج ارض ما جوج رئيس روش ماشك وتوبال وتنبأ عليه
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.038.003" type="verse">
						وقل. هكذا قال السيد الرب. هانذا عليك يا جوج رئيس روش ماشك وتوبال.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.038.004" type="verse">
						وارجعك واضع شكائم في فكيك واخرجك انت وكل جيشك خيلا وفرسانا كلهم لابسين افخر لباس جماعة عظيمة مع اتراس ومجان كلهم ممسكين السيوف
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.038.005" type="verse">
						فارس وكوش وفوط معهم كلهم بمجن وخوذة
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.038.006" type="verse">
						وجومر وكل جيوشه وبيت توجرمة من اقاصي الشمال مع كل جيشه شعوبا كثيرين معك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.038.007" type="verse">
						استعد وهيّئ لنفسك انت وكل جماعاتك المجتمعة اليك فصرت لهم موقرا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.038.008" type="verse">
						بعد ايام كثيرة تفتقد. في السنين الاخيرة تأتي الى الارض المستردة من السيف المجموعة من شعوب كثيرة على جبال اسرائيل التي كانت دائما خربة للذين أخرجوا من الشعوب وسكنوا آمنين كلهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.038.009" type="verse">
						وتصعد وتأتي كزوبعة وتكون كسحابة تغشي الارض انت وكل جيوشك وشعوب كثيرون معك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.038.010" type="verse">
						هكذا قال السيد الرب. ويكون في ذلك اليوم ان أمورا تخطر ببالك فتفكر فكرا رديئا
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.038.011" type="verse">
						وتقول اني اصعد على ارض اعراء. آتي الهادئين الساكنين في امن كلهم ساكنون بغير سور وليس لهم عارضة ولا مصاريع
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.038.012" type="verse">
						لسلب السلب ولغنم الغنيمة لرد يدك على خرب معمورة وعلى شعب مجموع من الامم المقتني ماشية وقنية الساكن في اعالي الارض.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.038.013" type="verse">
						شبا وددان وتجار ترشيش وكل اشبالها يقولون لك هل لسلب سلب انت جاء. هل لغنم غنيمة جمعت جماعتك لحمل الفضة والذهب لأخذ الماشية والقنية لنهب نهب عظيم
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.038.014" type="verse">
						لذلك تنبأ يا ابن آدم وقل لجوج. هكذا قال السيد الرب. في ذلك اليوم عند سكنى شعبي اسرائيل آمنين أفلا تعلم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.038.015" type="verse">
						وتأتي من موضعك من اقاصي الشمال انت وشعوب كثيرون معك كلهم راكبون خيلا جماعة عظيمة وجيش كثير.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.038.016" type="verse">
						وتصعد على شعبي اسرائيل كسحابة تغشي الارض. في الايام الاخيرة يكون. وآتي بك على ارضي لكي تعرفني الامم حين اتقدس فيك امام اعينهم يا جوج
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.038.017" type="verse">
						هكذا قال السيد الرب. هل انت هو الذي تكلمت عنه في الايام القديمة عن يد عبيدي انبياء اسرائيل الذين تنبأوا في تلك الايام سنينا ان آتي بك عليهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.038.018" type="verse">
						ويكون في ذلك اليوم يوم مجيء جوج على ارض اسرائيل يقول السيد الرب ان غضبي يصعد في انفي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.038.019" type="verse">
						وفي غيرتي في نار سخطي تكلمت انه في ذلك اليوم يكون رعش عظيم في ارض اسرائيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.038.020" type="verse">
						فترعش امامي سمك البحر وطيور السماء ووحوش الحقل والدابّات التي تدب على الارض وكل الناس الذين على وجه الارض وتندك الجبال وتسقط المعاقل وتسقط كل الاسوار الى الارض.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.038.021" type="verse">
						واستدعي السيف عليه في كل جبالي يقول السيد الرب. فيكون سيف كل واحد على اخيه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.038.022" type="verse">
						واعاقبه بالوبإ وبالدم وامطر عليه وعلى جيشه وعلى الشعوب الكثيرة الذين معه مطرا جارفا وحجارة برد عظيمة ونارا وكبريتا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.038.023" type="verse">
						فاتعظم واتقدس وأعرف في عيون امم كثيرة فيعلمون اني انا الرب
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.EZE.039" type="chapter">
				<head>39</head>
					<ab xml:id="b.EZE.039.001" type="verse">
						وانت يا ابن آدم تنبأ على جوج وقل. هكذا قال السيد الرب. هانذا عليك يا جوج رئيس روش ماشك وتوبال.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.039.002" type="verse">
						واردك واقودك واصعدك من اقاصي الشمال وآتي بك على جبال اسرائيل
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.039.003" type="verse">
						واضرب قوسك من يدك اليسرى واسقط سهامك من يدك اليمنى.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.039.004" type="verse">
						فتسقط على جبال اسرائيل انت وكل جيشك والشعوب الذين معك. ابذلك مأكلا للطيور الكاسرة من كل نوع ولوحوش الحقل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.039.005" type="verse">
						على وجه الحقل تسقط لاني تكلمت يقول السيد الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.039.006" type="verse">
						وارسل نارا على ما جوج وعلى الساكنين في الجزائر آمنين فيعلمون اني انا الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.039.007" type="verse">
						واعرّف باسمي المقدس في وسط شعبي اسرائيل ولا ادع اسمي المقدس ينجّس بعد فتعلم الامم اني انا الرب قدوس اسرائيل
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.039.008" type="verse">
						ها هو قد أتى وصار يقول السيد الرب. هذا هو اليوم الذي تكلمت عنه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.039.009" type="verse">
						ويخرج سكان مدن اسرائيل ويشعلون ويحرقون السلاح والمجان والاتراس والقسي والسهام والحراب والرماح ويوقدون بها النار سبع سنين.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.039.010" type="verse">
						فلا يأخذون من الحقل عودا ولا يحتطبون من الوعور لانهم يحرقون السلاح بالنار وينهبون الذين نهبوهم ويسلبون الذين سلبوهم يقول السيد الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.039.011" type="verse">
						ويكون في ذلك اليوم اني اعطي جوجا موضعا هناك للقبر في اسرائيل ووادي عباريم بشرقي البحر فيسد نفس العابرين وهناك يدفنون جوجا وجمهوره كله ويسمونه وادي جمهور جوج.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.039.012" type="verse">
						ويقبرهم بيت اسرائيل ليطهّروا الارض سبعة اشهر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.039.013" type="verse">
						كل شعب الارض يقبرون ويكون لهم يوم تمجيدي مشهورا يقول السيد الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.039.014" type="verse">
						ويفرزون اناسا مستديمين عابرين في الارض قابرين مع العابرين اولئك الذين بقوا على وجه الارض تطهيرا لها. بعد سبعة اشهر يفحصون
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.039.015" type="verse">
						فيعبر العابرون في الارض واذا راى احد عظم انسان يبني بجانبه صوّة حتى يقبره القابرون في وادي جمهور جوج ــ
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.039.016" type="verse">
						وايضا اسم المدينة همونة ــ فيطهّرون الارض
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.039.017" type="verse">
						وانت يا ابن آدم فهكذا قال السيد الرب. قل لطائر كل جناح ولكل وحوش البر اجتمعوا وتعالوا احتشدوا من كل جهة الى ذبيحتي التي انا ذابحها لكم ذبيحة عظيمة على جبال اسرائيل لتاكلوا لحما وتشربوا دما.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.039.018" type="verse">
						تأكلون لحم الجبابرة وتشربون دم رؤساء الارض كباش وحملان واعتدة وثيران كلها من مسمنات باشان.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.039.019" type="verse">
						وتأكلون الشحم الى الشبع وتشربون الدم الى السكر من ذبيحتي التي ذبحتها لكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.039.020" type="verse">
						فتشبعون على مائدتي من الخيل والمركبات والجبابرة وكل رجال الحرب يقول السيد الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.039.021" type="verse">
						واجعل مجدي في الامم وجميع الامم يرون حكمي الذي اجريته ويدي التي جعلتها عليهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.039.022" type="verse">
						فيعلم بيت اسرائيل اني انا الرب الههم من ذلك اليوم فصاعدا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.039.023" type="verse">
						وتعلم الامم ان بيت اسرائيل قد أجلوا باثمهم لانهم خانوني فحجبت وجهي عنهم وسلمتهم ليد مضايقيهم فسقطوا كلهم بالسيف.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.039.024" type="verse">
						كنجاستهم وكمعاصيهم فعلت معهم وحجبت وجهي عنهم
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.039.025" type="verse">
						لذلك هكذا قال السيد الرب. الآن ارد سبي يعقوب وارحم كل بيت اسرائيل واغار على اسمي القدوس.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.039.026" type="verse">
						فيحملون خزيهم وكل خيانتهم التي خانوني اياها عند سكنهم في ارضهم مطمئنين ولا مخيف.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.039.027" type="verse">
						عند ارجاعي اياهم من الشعوب وجمعي اياهم من اراضي اعدائهم وتقديسي فيهم امام عيون امم كثيرين
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.039.028" type="verse">
						يعلمون اني انا الرب الههم باجلائي اياهم الى الامم ثم جمعهم الى ارضهم. ولا اترك بعد هناك احدا منهم
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.039.029" type="verse">
						ولا احجب وجهي عنهم بعد لاني سكبت روحي على بيت اسرائيل يقول السيد الرب
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.EZE.040" type="chapter">
				<head>40</head>
					<ab xml:id="b.EZE.040.001" type="verse">
						في السنة الخامسة والعشرين من سبينا في راس السنة في العاشر من الشهر في السنة الرابعة عشرة بعدما ضربت المدينة في نفس ذلك اليوم كانت عليّ يد الرب وأتى بي الى هناك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.040.002" type="verse">
						في رؤى الله اتى بي الى ارض اسرائيل ووضعني على جبل عال جدا عليه كبناء مدينة من جهة الجنوب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.040.003" type="verse">
						ولما اتى بي الى هناك اذا برجل منظره كمنظر النحاس وبيده خيط كتان وقصبة القياس وهو واقف بالباب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.040.004" type="verse">
						فقال لي الرجل يا ابن آدم انظر بعينيك واسمع باذنيك واجعل قلبك الى كل ما اريكه لانه لاجل اراءتك أتي بك الى هنا. اخبر بيت اسرائيل بكل ما ترى.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.040.005" type="verse">
						واذا بسور خارج البيت محيط به وبيد الرجل قصبة القياس ست اذرع طولا بالذراع وشبر. فقاس عرض البناء قصبة واحدة وسمكه قصبة واحدة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.040.006" type="verse">
						ثم جاء الى الباب الذي وجهه نحو الشرق وصعد في درجه وقاس عتبة الباب قصبة واحدة عرضا والعتبة الاخرى قصبة واحدة عرضا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.040.007" type="verse">
						والغرفة قصبة واحدة طولا وقصبة واحدة عرضا وبين الغرفات خمس اذرع. وعتبة الباب بجانب رواق الباب من داخل قصبة واحدة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.040.008" type="verse">
						وقاس رواق الباب من داخل قصبة واحدة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.040.009" type="verse">
						وقاس رواق الباب ثماني اذرع وعضائده ذراعين ورواق الباب من داخل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.040.010" type="verse">
						وغرفات الباب نحو الشرق ثلاث من هنا وثلاث من هناك. للثلاث قياس واحد وللعضائد قياس واحد من هنا ومن هناك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.040.011" type="verse">
						وقاس عرض مدخل الباب عشر اذرع وطول الباب ثلاث عشرة ذراعا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.040.012" type="verse">
						والحافة امام الغرفات ذراع واحدة من هنا والحافة ذراع واحدة من هناك. والغرفة ست اذرع من هنا وست اذرع من هناك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.040.013" type="verse">
						ثم قاس الباب من سقف الغرفة الواحدة الى سقف الاخرى عرض خمس وعشرين ذراعا. الباب مقابل الباب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.040.014" type="verse">
						وعمل عضائد ستين ذراعا الى عضادة الدار حول الباب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.040.015" type="verse">
						وقدام باب المدخل الى قدام رواق الباب الداخلي خمسون ذراعا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.040.016" type="verse">
						وللغرفات كوى مشبّكة وللعضائد من داخل الباب حواليه وهكذا في القبب ايضا كوى حواليها من داخل وعلى العضادة نخيل
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.040.017" type="verse">
						ثم اتى بي الى الدار الخارجية واذا بمخادع ومجزع مصنوع للدار حواليها. على المجزع ثلاثون مخدعا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.040.018" type="verse">
						والمجزّع بجانب الابواب مقابل طول الابواب المجزّع الاسفل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.040.019" type="verse">
						وقاس العرض من قدام الباب الى الاسفل الى قدام الدار الداخلية من خارج مئة ذراع الى الشرق والى الشمال.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.040.020" type="verse">
						والباب المتجه نحو الشمال الذي للدار الخارجية قاس طوله وعرضه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.040.021" type="verse">
						وغرفاته ثلاث من هنا وثلاث من هناك وعضائده ومقببه كانت على قياس الباب الاول طولها خمسون ذراعا وعرضها خمس وعشرون ذراعا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.040.022" type="verse">
						وكواها ومقببها ونخيلها على قياس الباب المتجه نحو الشرق وكانوا يصعدون اليه في سبع درجات ومقببه امامه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.040.023" type="verse">
						وللدار الداخلية باب مقابل باب للشمال وللشرق. وقاس من باب الى باب مئة ذراع
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.040.024" type="verse">
						ثم ذهب بي نحو الجنوب واذا بباب نحو الجنوب فقاس عضائده ومقببه كهذه الاقيسة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.040.025" type="verse">
						وفيه كوى وفي مقببه من حواليه كتلك الكوى. الطول خمسون ذراعا والعرض خمس وعشرون ذراعا
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.040.026" type="verse">
						وسبع درجات مصعده ومقببه قدامه وله نخيل واحدة من هنا وواحدة ومن هناك على عضائده.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.040.027" type="verse">
						وللدار الداخلية باب نحو الجنوب وقاس من الباب الى الباب نحو الجنوب مئة ذراع.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.040.028" type="verse">
						واتى بي الى الدار الداخلية من باب الجنوب وقاس باب الجنوب كهذه الاقيسة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.040.029" type="verse">
						وغرفاته وعضائده ومقببه كهذه الاقيسة. وفيه وفي مقببه كوى حواليه. الطول خمسون ذراعا والعرض خمس وعشرون ذراعا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.040.030" type="verse">
						وحواليه مقبب خمس وعشرون ذراعا طولا وخمس اذرع عرضا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.040.031" type="verse">
						ومقببه نحو الدار الخارجية وعلى عضائده نخيل ومصعده ثماني درجات
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.040.032" type="verse">
						وأتى بي الى الدار الداخلية نحو المشرق وقاس الباب كهذه الاقيسة
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.040.033" type="verse">
						وغرفاته وعضائده ومقببه كهذه الاقيسة. وفيه وفي مقببه كوى حواليه. الطول خمسون ذراعا والعرض خمس وعشرون.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.040.034" type="verse">
						ومقببه نحو الدار الخارجية وعلى عضائده نخيل من هنا ومن هناك ومصعده ثماني درجات.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.040.035" type="verse">
						وأتى بي الى باب الشمال وقاس كهذه الاقيسة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.040.036" type="verse">
						غرفاته وعضائده ومقببه والكوى التي له حواليه. الطول خمسون ذراعا والعرض خمس وعشرون ذراعا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.040.037" type="verse">
						وعضائده نحو الدار الخارجية وعلى عضائده نخيل من هنا ومن هناك ومصعده ثماني درجات.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.040.038" type="verse">
						وعند عضائد الابواب مخدع ومدخله. هناك يغسلون المحرقة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.040.039" type="verse">
						وفي رواق الباب مائدتان من هنا ومائدتان من هناك لتذبح عليها المحرقة وذبيحة الخطيئة وذبيحة الاثم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.040.040" type="verse">
						وعلى الجانب من خارج حيث يصعد الى مدخل باب الشمال مائدتان وعلى الجانب الآخر الذي لرواق الباب مائدتان.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.040.041" type="verse">
						اربع موائد من هنا واربع موائد من هناك على جانب الباب. ثماني موائد كانوا يذبحون عليها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.040.042" type="verse">
						والموائد الاربع للمحرقة من حجر نحيت الطول ذراع ونصف والعرض ذراع ونصف والسمك ذراع واحدة. كانوا يضعون عليها الادوات التي يذبحون بها المحرقة والذبيحة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.040.043" type="verse">
						والمآزيب شبر واحد ممكنة في البيت من حوله. وعلى الموائد لحم القربان.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.040.044" type="verse">
						ومن خارج الباب الداخلي مخادع المغنين في الدار الداخلية التي بجانب باب الشمال ووجوهها نحو الجنوب. واحد بجانب باب الشرق متجه نحو الشمال.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.040.045" type="verse">
						وقال لي هذا المخدع الذي وجهه نحو الجنوب هو للكهنة حارسي حراسة البيت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.040.046" type="verse">
						والمخدع الذي وجهه نحو الشمال للكهنة حارسي حراسة المذبح. هم بنو صادوق المقربون من بني لاوي الى الرب ليخدموه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.040.047" type="verse">
						فقاس الدار مئة ذراع طولا ومئة ذراع عرضا مربعة والمذبح امام البيت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.040.048" type="verse">
						وأتى بي الى رواق البيت وقاس عضادة الرواق خمس اذرع من هنا وخمس اذرع من هناك وعرض الباب ثلاث اذرع من هنا وثلاث اذرع من هناك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.040.049" type="verse">
						طول الرواق عشرون ذراعا والعرض احدى عشرة ذراعا عند الدرج الذي به كانوا يصعدون اليه. وعند العضائد اعمدة واحد من هنا وواحد من هناك
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.EZE.041" type="chapter">
				<head>41</head>
					<ab xml:id="b.EZE.041.001" type="verse">
						وأتى بي الى الهيكل وقاس العضائد عرضها من هنا ست اذرع ومن هناك ست اذرع عرض الخيمة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.041.002" type="verse">
						وعرض المدخل عشر اذرع وجوانب المدخل من هنا خمس اذرع ومن هناك خمس اذرع وقاس طوله اربعين ذراعا والعرض عشرين ذراعا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.041.003" type="verse">
						ثم جاء الى داخل وقاس عضادة المدخل ذراعين والمدخل ست اذرع وعرض المدخل سبع اذرع.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.041.004" type="verse">
						وقاس طوله عشرين ذراعا والعرض عشرين ذراعا الى قدام الهيكل. وقال لي هذا قدس الاقداس.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.041.005" type="verse">
						وقاس حائط البيت ست اذرع وعرض الغرفة اربع اذرع حول البيت من كل جهة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.041.006" type="verse">
						والغرفات غرفة الى غرفة ثلاثا وثلاثين مرة ودخلت في الحائط الذي للبيت للغرفات حوله لتتمكن ولا تتمكن في حائط البيت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.041.007" type="verse">
						واتسعت الغرفات واحاطت صاعدا فصاعدا لان محيط البيت كان صاعدا فصاعدا حول البيت. لذلك عرض البيت الى فوق وهكذا من الاسفل يصعد الى الاعلى في الوسط.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.041.008" type="verse">
						ورايت سمك البيت حواليه. أسس الغرفات قصبة تامة ست اذرع الى المفصل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.041.009" type="verse">
						عرض الحائط الذي للغرفة من خارج خمس اذرع وما بقي ففسحة لغرفات البيت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.041.010" type="verse">
						وبين المخادع عرض عشرين ذراعا حول البيت من كل جانب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.041.011" type="verse">
						ومدخل الغرفة في الفسحة مدخل واحد نحو الشمال ومدخل آخر نحو الجنوب وعرض مكان الفسحة خمس اذرع حواليه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.041.012" type="verse">
						والبناء الذي امام المكان المنفصل عند الطرف نحو الغرب سبعون ذراعا عرضا وحائط البناء خمس اذرع عرضا من حوله وطوله تسعون ذراعا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.041.013" type="verse">
						وقاس البيت مئة ذراع طولا والمكان المنفصل والبناء مع حيطانه مئة ذراع طولا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.041.014" type="verse">
						وعرض وجه البيت والمكان المنفصل نحو الشرق مئة ذراع.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.041.015" type="verse">
						وقاس طول البناء الى قدام المكان المنفصل الذي وراءه واساطينه من جانب الى جانب مئة ذراع مع الهيكل الداخلي واروقة الدار.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.041.016" type="verse">
						العتبات والكوى المشبكة والاساطين حوالي الطبقات الثلاث مقابل العتبة من الواح خشب من كل جانب ومن الارض الى الكوى ــ والكوى مغطاة ــ
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.041.017" type="verse">
						الى ما فوق المدخل والى البيت الداخلي والى الخارج والى الحائط كله حواليه من داخل ومن خارج بهذه الاقيسة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.041.018" type="verse">
						وعمل فيه كروبيم ونخيل. نخلة بين كروب وكروب ولكل كروب وجهان.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.041.019" type="verse">
						فوجه الانسان نحو نخلة من هنا ووجه الشبل نحو نخلة من هنالك. عمل في كل البيت حواليه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.041.020" type="verse">
						من الارض الى ما فوق المدخل عمل كروبيم ونخيل وعلى حائط الهيكل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.041.021" type="verse">
						وقوائم الهيكل مربعة ووجه القدس منظره كمنظر وجه الهيكل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.041.022" type="verse">
						المذبح من خشب ثلاث اذرع ارتفاعا وطوله ذراعان وزواياه وطوله وحيطانه من خشب. وقال لي هذه المائدة امام الرب
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.041.023" type="verse">
						وللهيكل وللقدس بابان.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.041.024" type="verse">
						وللبابين مصراعان مصراعان ينطويان مصرعان للباب الواحد ومصراعان للباب الآخر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.041.025" type="verse">
						وعمل عليها على مصاريع الهيكل كروبيم ونخيل كما عمل على الحيطان وغشاء من خشب على وجه الرواق من خارج
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.041.026" type="verse">
						وكوى مشبّكة ونخيل من هنا ومن هناك على جوانب الرواق وعلى غرفات البيت وعلى الاسكفّات
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.EZE.042" type="chapter">
				<head>42</head>
					<ab xml:id="b.EZE.042.001" type="verse">
						واخرجني الى الدار الخارجية من طريق جهة الشمال وادخلني الى المخدع الذي هو تجاه المكان المنفصل والذي هو قدام البناء الى الشمال.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.042.002" type="verse">
						الى قدام طول مئة ذراع مدخل الشمال والعرض خمسون ذراعا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.042.003" type="verse">
						تجاه العشرين التي للدار الداخلية وتجاه المجزع الذي للدار الخارجية اسطوانة تجاه اسطوانة في الطبقات الثلاث.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.042.004" type="verse">
						وامام المخادع ممشى عشر اذرع عرضا. والى الداخلية طريق ذراع واحد عرضا وابوابها نحو الشمال.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.042.005" type="verse">
						والمخادع العليا اقصر. لان الاساطين. اكلت من هذه. من اسافل البناء ومن اواسطه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.042.006" type="verse">
						لانها ثلاث طبقات ولم يكن لها اعمدة كاعمدة الدور لذلك تضيق من الاسافل ومن الاواسط من الارض.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.042.007" type="verse">
						والحائط الذي من خارج مع المخادع نحو الدار الخارجية الى قدام المخادع طوله خمسون ذراعا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.042.008" type="verse">
						لان طول المخادع التي للدار الخارجية خمسون ذراعا. وهوذا امام الهيكل مئة ذراع.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.042.009" type="verse">
						ومن تحت هذه المخادع مدخل من الشرق من حيث يدخل اليها من الدار الخارجية.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.042.010" type="verse">
						المخادع كانت في عرض جدار الدار نحو الشرق قدام المكان المنفصل وقبالة البناء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.042.011" type="verse">
						وامامها طريق كمثل المخادع التي نحو الشمال كطولها هكذا عرضها وجميع مخارجها وكاشكالها وكابوابها
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.042.012" type="verse">
						وكابواب المخادع التي نحو الجنوب باب على راس الطريق. الطريق امام الجدار الموافق نحو الشرق من حيث يدخل اليها
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.042.013" type="verse">
						وقال لي مخادع الشمال ومخادع الجنوب التي امام المكان المنفصل هي مخادع مقدسة حيث ياكل الكهنة الذين يتقربون الى الرب قدس الاقداس. هناك يضعون قدس الاقداس والتقدمة وذبيحة الخطية وذبيحة الاثم لان المكان مقدس.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.042.014" type="verse">
						عند دخول الكهنة لا يخرجون من القدس الى الدار الخارجية بل يضعون هناك ثيابهم التي يخدمون بها لانها مقدسة ويلبسون ثيابا غيرها ويتقدمون الى ما هو للشعب
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.042.015" type="verse">
						فلما أتم قياس البيت الداخلي اخرجني نحو الباب المتجه نحو المشرق وقاسه حواليه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.042.016" type="verse">
						قاس جانب المشرق بقصبة القياس خمس مئة قصبة بقصبة القياس حواليه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.042.017" type="verse">
						وقاس جانب الشمال خمس مئة قصبة بقصبة القياس حواليه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.042.018" type="verse">
						وقاس جانب الجنوب خمس مئة قصبة بقصبة القياس.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.042.019" type="verse">
						ثم دار الى جانب الغرب وقاس خمس مئة قصبة بقصبة القياس.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.042.020" type="verse">
						قاسه من الجوانب الاربعة. له سور حواليه خمس مئة طولا وخمس مئة عرضا للفصل بين المقدس والمحلل
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.EZE.043" type="chapter">
				<head>43</head>
					<ab xml:id="b.EZE.043.001" type="verse">
						ثم ذهب بي الى الباب. الباب المتجه نحو الشرق.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.043.002" type="verse">
						واذا بمجد اله اسرائيل جاء من طريق الشرق وصوته كصوت مياه كثيرة والارض اضاءت من مجده.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.043.003" type="verse">
						والمنظر كالمنظر الذي رأيته كالمنظر الذي رأيته لما جئت لأخرب المدينة والمناظر كالمنظر الذي رايت عند نهر خابور فخررت على وجهي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.043.004" type="verse">
						فجاء مجد الرب الى البيت من طريق الباب المتجه نحو الشرق.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.043.005" type="verse">
						فحملني روح وأتى بي الى الدار الداخلية واذا بمجد الرب قد ملأ البيت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.043.006" type="verse">
						وسمعته يكلمني من البيت. وكان رجل واقفا عندي
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.043.007" type="verse">
						وقال لي يا ابن آدم هذا مكان كرسيي ومكان باطن قدميّ حيث اسكن في وسط بني اسرائيل الى الابد ولا ينجس بعد بيت اسرائيل اسمي القدوس لا هم ولا ملوكهم لا بزناهم ولا بجثث ملوكهم في مرتفعاتهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.043.008" type="verse">
						بجعلهم عتبتهم لدى عتبتي وقوائمهم لدى قوائمي وبيني وبينهم حائط فنجسوا اسمي القدوس برجاساتهم التي فعلوها فافنيتهم بغضبي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.043.009" type="verse">
						فليبعدوا عني الآن زناهم وجثث ملوكهم فاسكن في وسطهم الى الابد
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.043.010" type="verse">
						وانت يا ابن آدم فاخبر بيت اسرائيل عن البيت ليخزوا من آثامهم. وليقيسوا الرسم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.043.011" type="verse">
						فان خزوا من كل ما فعلوه فعرفهم صورة البيت ورسمه ومخارجه ومداخله وكل اشكاله وكل فرائضه وكل اشكاله وكل شرائعه واكتب ذلك قدام اعينهم ليحفظوا كل رسومه وكل فرائضه ويعملوا بها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.043.012" type="verse">
						هذه سنّة البيت. على راس الجبل كل تخمه حواليه قدس اقداس. هذه هي سنّة البيت
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.043.013" type="verse">
						وهذه اقيسة المذبح بالاذرع. والذراع هي ذراع وفتر. الحضن ذراع والعرض ذراع وحاشيته الى شفته حواليه شبر واحد. هذا ظهر المذبح.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.043.014" type="verse">
						ومن الحضن عند الارض الى الخصم الاسفل ذراعان والعرض ذراع ومن الخصم الاصغر الى الخصم الاكبر اربع اذرع والعرض ذراع.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.043.015" type="verse">
						والموقد اربع اذرع ومن الموقد الى فوق اربعة قرون.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.043.016" type="verse">
						والموقد اثنتا عشرة طولا باثنتي عشرة عرضا مربعا على جوانبه الاربعة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.043.017" type="verse">
						والخصم اربع عشرة طولا باربع عشرة عرضا على جوانبه الاربعة. والحاشية حواليه نصف ذراع وحضنه ذراع حواليه ودرجاته تجاه المشرق
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.043.018" type="verse">
						وقال لي يا ابن آدم هكذا قال السيد الرب. هذه فرائض المذبح يوم صنعه لاصعاد المحرقة عليه ولرش الدم عليه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.043.019" type="verse">
						فتعطي الكهنة اللاويين الذين من نسل صادوق المقتربين اليّ ليخدموني يقول السيد الرب ثورا من البقر لذبيحة خطية.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.043.020" type="verse">
						وتأخذ من دمه وتضعه على قرونه الاربعة وعلى اربع زوايا الخصم وعلى الحاشية حواليها فتطهّره وتكفر عنه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.043.021" type="verse">
						وتأخذ ثور الخطية فيحرق في الموضع المعيّن من البيت خارج المقدس.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.043.022" type="verse">
						وفي اليوم الثاني تقرب تيسا من المعز صحيحا ذبيحة خطية فيطهّرون المذبح كما طهّروه بالثور.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.043.023" type="verse">
						واذا اكملت التطهير تقرب ثورا من البقر صحيحا وكبشا من الضأن صحيحا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.043.024" type="verse">
						وتقربهما قدام الرب ويلقي عليهما الكهنة ملحا ويصعدونهما محرقة للرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.043.025" type="verse">
						سبعة ايام تعمل في كل يوم تيس الخطية ويعملون ثورا من البقر وكبشا من الضأن صحيحين.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.043.026" type="verse">
						سبعة ايام يكفرون عن المذبح ويطهّرونه ويملأون يده.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.043.027" type="verse">
						فاذا تمت هذه الايام يكون في اليوم الثامن فصاعدا ان الكهنة يعملون على المذبح محرقاتكم وذبائحكم السلامية فارضى عنكم يقول السيد الرب
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.EZE.044" type="chapter">
				<head>44</head>
					<ab xml:id="b.EZE.044.001" type="verse">
						ثم ارجعني الى طريق باب المقدس الخارجي المتجه للمشرق وهو مغلق.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.044.002" type="verse">
						فقال لي الرب هذا الباب يكون مغلقا لا يفتح ولا يدخل منه انسان لان الرب اله اسرائيل دخل منه فيكون مغلقا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.044.003" type="verse">
						الرئيس الرئيس هو يجلس فيه لياكل خبزا امام الرب. من طريق رواق الباب يدخل ومن طريقه يخرج.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.044.004" type="verse">
						ثم اتى بي في طريق باب الشمال الى قدام البيت. فنظرت واذا بمجد الرب قد ملأ بيت الرب. فخررت على وجهي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.044.005" type="verse">
						فقال لي الرب يا ابن آدم اجعل قلبك وانظر بعينيك واسمع باذنيك كل ما اقوله لك عن كل فرائض بيت الرب وعن كل سننه واجعل قلبك على مدخل البيت مع كل مخارج المقدس.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.044.006" type="verse">
						وقل للمتمردين لبيت اسرائيل هكذا قال السيد الرب. يكفيكم كل رجاساتكم يا بيت اسرائيل
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.044.007" type="verse">
						بادخالكم ابناء الغريب الغلف القلوب الغلف اللحم ليكونوا في مقدسي فينجسوا بيتي بتقريبكم خبزي الشحم والدم. فنقضوا عهدي فوق كل رجاساتكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.044.008" type="verse">
						ولم تحرسوا حراسة اقداسي بل اقمتم حرّاسا يحرسون عنكم في مقدسي
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.044.009" type="verse">
						هكذا قال السيد الرب. ابن الغريب اغلف القلب واغلف اللحم لا يدخل مقدسي من كل ابن غريب الذي في وسط بني اسرائيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.044.010" type="verse">
						بل اللاويون الذين ابتعدوا عني حين ضل اسرائيل فضلّوا عني وراء اصنامهم يحملون اثمهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.044.011" type="verse">
						ويكونون خداما في مقدسي حراس ابواب البيت وخدام البيت. هم يذبحون المحرقة والذبيحة للشعب وهم يقفون امامهم ليخدموهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.044.012" type="verse">
						لانهم خدموهم امام اصنامهم وكانوا معثرة اثم لبيت اسرائيل. لذلك رفعت يدي عليهم يقول السيد الرب فيحملون اثمهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.044.013" type="verse">
						ولا يتقربون اليّ ليكهنوا لي ولا للاقتراب الى شيء من اقداسي الى قدس الاقداس بل يحملون خزيهم ورجاساتهم التي فعلوها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.044.014" type="verse">
						واجعلهم حارسي حراسة البيت لكل خدمة لكل ما يعمل فيه
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.044.015" type="verse">
						اما الكهنة اللاويون ابناء صادوق الذين حرسوا حراسة مقدسي حين ضل عني بنو اسرائيل فهم يتقدمون اليّ ليخدموني ويقفون امامي ليقربوا لي الشحم والدم يقول السيد الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.044.016" type="verse">
						هم يدخلون مقدسي ويتقدمون الى مائدتي ليخدموني ويحرسوا حراستي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.044.017" type="verse">
						ويكون عند دخولهم ابواب الدار الداخلية انهم يلبسون ثيابا من كتان ولا يأتي عليهم صوف عند خدمتهم في ابواب الدار الداخلية ومن داخل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.044.018" type="verse">
						ولتكن عصائب من كتان على رؤوسهم ولتكن سراويل من كتان على احقائهم. لا يتنطقون بما يعرّق.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.044.019" type="verse">
						وعند خروجهم الى الدار الخارجية الى الشعب الى الدار الخارجية يخلعون ثيابهم التي خدموا بها ويضعونها في مخادع القدس ثم يلبسون ثيابا اخرى ولا يقدسون الشعب بثيابهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.044.020" type="verse">
						ولا يحلقون رؤوسهم ولا يربّون خصلا بل يجزّون شعر رؤوسهم جزّا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.044.021" type="verse">
						ولا يشرب كاهن خمرا عند دخوله الى الدار الداخلية.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.044.022" type="verse">
						ولا يأخذون ارملة ولا مطلّقة زوجة بل يتخذون عذارى من نسل بيت اسرائيل او ارملة التي كانت ارملة كاهن.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.044.023" type="verse">
						ويرون شعبي التمييز بين المقدس والمحلّل ويعلمونهم التمييز بين النجس والطاهر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.044.024" type="verse">
						وفي الخصام هم يقفون للحكم ويحكمون حسب احكامي ويحفظون شرائعي وفرائضي في كل مواسمي ويقدسون سبوتي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.044.025" type="verse">
						ولا يدنوا من انسان ميت فيتنجسوا. اما لأب او ام او ابن او ابنة او اخ او اخت لم تكن لرجل يتنجسون.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.044.026" type="verse">
						وبعد تطهيره يحسبون له سبعة ايام.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.044.027" type="verse">
						وفي يوم دخوله الى القدس الى الدار الداخلية ليخدم في القدس يقرّب ذبيحته عن الخطية يقول السيد الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.044.028" type="verse">
						ويكون لهم ميراثا. انا ميراثهم ولا تعطونهم ملكا في اسرائيل. انا ملكهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.044.029" type="verse">
						يأكلون التقدمة وذبيحة الخطية وذبيحة الاثم وكل محرّم في اسرائيل يكون لهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.044.030" type="verse">
						واوائل كل الباكورات جميعها وكل رفيعة من كل رفائعكم تكون للكهنة. وتعطون الكاهن اوائل عجينكم لتحل البركة على بيتك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.044.031" type="verse">
						لا يأكل الكاهن من ميتة ولا من فريسة طيرا كانت او بهيمة
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.EZE.045" type="chapter">
				<head>45</head>
					<ab xml:id="b.EZE.045.001" type="verse">
						واذا قسمتم الارض ملكا تقدمون تقدمة للرب قدسا من الارض طوله خمسة وعشرون الفا طولا والعرض عشرة آلاف. هذا قدس بكل تخومه حواليه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.045.002" type="verse">
						يكون للقدس من هذا خمس مئة في خمس مئة مربعة حواليه وخمسون ذراعا مسرحا له حواليه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.045.003" type="verse">
						من هذا القياس تقيس طول خمسة وعشرين الفا وعرض عشرة آلاف وفيه يكون المقدس قدس الاقداس.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.045.004" type="verse">
						قدس من الارض هو يكون للكهنة خدام المقدس المقتربين لخدمة الرب ويكون لهم موضعا للبيوت ومقدسا للمقدس.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.045.005" type="verse">
						وخمسة وعشرون الفا في الطول وعشرة آلاف في العرض تكون للاويين خدام البيت لهم ملكا. عشرون مخدعا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.045.006" type="verse">
						وتجعلون ملك المدينة خمسة آلاف عرضا وخمسة وعشرين الفا طولا موازيا تقدمة القدس فيكون لكل بيت اسرائيل
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.045.007" type="verse">
						وللرئيس من هنا ومن هناك من تقدمة القدس ومن ملك المدينة قدام تقدمة القدس وقدام ملك المدينة من جهة الغرب غربا ومن جهة الشرق شرقا والطول مواز احد القسمين من تخم الغرب الى تخم الشرق.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.045.008" type="verse">
						تكون له ارضا ملكا في اسرائيل ولا تعود رؤسائي يظلمون شعبي والارض يعطونها لبيت اسرائيل لاسباطهم
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.045.009" type="verse">
						هكذا قال السيد الرب. يكفيكم يا رؤساء اسرائيل. ازيلوا الجور والاغتصاب واجروا الحق والعدل. ارفعوا الظلم عن شعبي يقول السيد الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.045.010" type="verse">
						موازين حق وإيفة حق وبثّ حق تكون لكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.045.011" type="verse">
						تكون الايفة والبث مقدارا واحدا لكي يسع البثّ عشر الحومر والايفة عشر الحومر. على الحومر يكون مقدارهما.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.045.012" type="verse">
						والشاقل عشرون جيرة. عشرون شاقلا وخمسة وعشرون شاقلا وخمسة عشر شاقلا تكون منكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.045.013" type="verse">
						هذه هي التقدمة التي تقدمونها. سدس الايفة من حومر الحنطة. وتعطون سدس الايفة من حومر الشعير.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.045.014" type="verse">
						وفريضة الزيت بث من زيت. البث عشر من الكرّ من عشرة ابثاث للحومر لان عشرة ابثاث حومر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.045.015" type="verse">
						وشاة واحدة من الضأن من المئتين من سقي اسرائيل تقدمة ومحرقة وذبائح سلامة للكفّارة عنهم يقول السيد الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.045.016" type="verse">
						وهذه التقدمة للرئيس في اسرائيل تكون على كل شعب الارض.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.045.017" type="verse">
						وعلى الرئيس تكون المحرقات والتقدمة والسكيب في الاعياد وفي الشهور وفي السبوت وفي كل مواسم بيت اسرائيل وهو يعمل ذبيحة الخطية والتقدمة والمحرقة وذبائح السلامة للكفّارة عن بيت اسرائيل
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.045.018" type="verse">
						هكذا قال السيد الرب في الشهر الاول في اول الشهر تأخذ ثورا من البقر صحيحا وتطهّر المقدس.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.045.019" type="verse">
						ويأخذ الكاهن من دم ذبيحة الخطية ويضعه على قوائم البيت وعلى زوايا خصم المذبح الاربع وعلى قوائم باب الدار الداخلية.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.045.020" type="verse">
						وهكذا تفعل في سابع الشهر عن الرجل الساهي او الغويّ فتكفرون عن البيت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.045.021" type="verse">
						في الشهر الاول في اليوم الرابع عشر من الشهر يكون لكم الفصح عيدا. سبعة ايام يؤكل الفطير.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.045.022" type="verse">
						ويعمل الرئيس في ذلك اليوم عن نفسه وعن كل شعب الارض ثورا ذبيحة خطية.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.045.023" type="verse">
						وفي سبعة ايام العيد يعمل محرقة للرب سبعة ثيران وسبعة كباش صحيحة كل يوم من السبعة الايام. وكل يوم تيسا من المعز ذبيحة خطية.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.045.024" type="verse">
						ويعمل التقدمة ايفة للثور وايفة للكبش وهينا من زيت للايفة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.045.025" type="verse">
						في الشهر السابع في اليوم الخامس عشر من الشهر في العيد يعمل مثل ذلك سبعة ايام كذبيحة الخطية وكالمحرقة وكالتقدمة وكالزيت
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.EZE.046" type="chapter">
				<head>46</head>
					<ab xml:id="b.EZE.046.001" type="verse">
						هكذا قال السيد الرب. باب الدار الداخلية المتجه للمشرق يكون مغلقا ستة ايام العمل وفي السبت يفتح وايضا في يوم راس الشهر يفتح.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.046.002" type="verse">
						ويدخل الرئيس من طريق رواق الباب من خارج ويقف عند قائمة الباب وتعمل الكهنة محرقته وذبائحه السلامية فيسجد على عتبة الباب ثم يخرج. اما الباب فلا يغلق الى المساء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.046.003" type="verse">
						ويسجد شعب الارض عند مدخل هذا الباب قدام الرب في السبوت وفي رؤوس الشهور.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.046.004" type="verse">
						والمحرقة التي يقربها الرئيس للرب في يوم السبت ستة حملان صحيحة وكبش صحيح.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.046.005" type="verse">
						والتقدمة ايفة للكبش وللحملان تقدمة عطية يده وهين زيت للايفة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.046.006" type="verse">
						وفي يوم راس الشهر ثور ابن بقر صحيح وستة حملان وكبش تكون صحيحة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.046.007" type="verse">
						ويعمل تقدمة ايفة للثور وايفة للكبش. اما للحملان فحسبما تنال يده. وللايفة هين زيت
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.046.008" type="verse">
						وعند دخول الرئيس يدخل من طريق رواق الباب ومن طريقه يخرج.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.046.009" type="verse">
						وعند دخول شعب الارض قدام الرب في المواسم فالداخل من طريق باب الشمال ليسجد يخرج من طريق باب الجنوب. والداخل من طريق باب الجنوب يخرج من طريق باب الشمال. لا يرجع من طريق الباب الذي دخل منه بل يخرج مقابله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.046.010" type="verse">
						والرئيس في وسطهم يدخل عند دخولهم وعند خروجهم يخرجون معا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.046.011" type="verse">
						وفي الاعياد وفي المواسم تكون التقدمة ايفة للثور وايفة للكبش. وللحملان عطية يده وللايفة هين زيت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.046.012" type="verse">
						واذا عمل الرئيس نافلة محرقة او ذبائح سلامة نافلة للرب يفتح له الباب المتجه للمشرق فيعمل محرقته وذبائحه السلامية كما يعمل في يوم السبت ثم يخرج وبعد خروجه يغلق الباب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.046.013" type="verse">
						وتعمل كل يوم محرقة للرب حملا حوليّا صحيحا. صباحا صباحا تعمله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.046.014" type="verse">
						وتعمل عليه تقدمة صباحا صباحا سدس الايفة وزيتا ثلث الهين لرش الدقيق. تقدمه للرب فريضة ابدية دائمة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.046.015" type="verse">
						ويعملون الحمل والتقدمة والزيت صباحا صباحا محرقة دائمة
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.046.016" type="verse">
						هكذا قال السيد الرب. ان اعطى الرئيس رجلا من بنيه عطية فإرثها يكون لبنيه. ملكهم هي بالوراثة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.046.017" type="verse">
						فان اعطى احدا من عبيده عطية من ميراثه فتكون له الى سنة العتق ثم ترجع للرئيس ولكن ميراثه يكون لاولاده.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.046.018" type="verse">
						ولا ياخذ الرئيس من ميراث الشعب طردا لهم من ملكهم. من ملكه يورث بنيه لكيلا يفرق شعبي الرجل عن ملكه
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.046.019" type="verse">
						ثم ادخلني بالمدخل الذي بجانب الباب الى مخادع القدس التي للكهنة المتجهة للشمال. واذا هناك موضع على الجانبين الى الغرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.046.020" type="verse">
						وقال لي هذا هو الموضع الذي تطبخ فيه الكهنة ذبيحة الاثم وذبيحة الخطية وحيث يخبزون التقدمة لئلا يخرجوا بها الى الدار الخارجية ليقدسوا الشعب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.046.021" type="verse">
						ثم اخرجني الى الدار الخارجية وعبّرني على زوايا الدار الاربع فاذا في كل زاوية من الدار دار.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.046.022" type="verse">
						في زوايا الدار الاربع دور مصوّنة طولها اربعون وعرضها ثلاثون. للزوايا الاربع قياس واحد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.046.023" type="verse">
						ومحيطة بها حافة حول الاربعة ومطابخ معمولة تحت الحافات المحيطة بها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.046.024" type="verse">
						ثم قال لي هذا بيت الطبّاخين حيث يطبخ خدام البيت ذبيحة الشعب
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.EZE.047" type="chapter">
				<head>47</head>
					<ab xml:id="b.EZE.047.001" type="verse">
						ثم ارجعني الى مدخل البيت واذا بمياه تخرج من تحت عتبة البيت نحو المشرق لان وجه البيت نحو المشرق. والمياه نازلة من تحت جانب البيت الايمن عن جنوب المذبح.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.047.002" type="verse">
						ثم اخرجني من طريق باب الشمال ودار بي في الطريق من خارج الباب الخارجي من الطريق الذي يتجه نحو المشرق واذا بمياه جارية من الجانب الايمن.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.047.003" type="verse">
						وعند خروج الرجل نحو المشرق والخيط بيده قاس الف ذراع وعبّرني في المياه والمياه الى الكعبين.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.047.004" type="verse">
						ثم قاس الفا وعبّرني في المياه والمياه الى الركبتين. ثم قاس الفا وعبّرني والمياه الى الحقوين.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.047.005" type="verse">
						ثم قاس الفا واذا بنهر لم استطع عبوره لان المياه طمت مياه سباحة نهر لا يعبر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.047.006" type="verse">
						وقال لي أرأيت يا ابن آدم. ثم ذهب بي وارجعني الى شاطئ النهر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.047.007" type="verse">
						وعند رجوعي اذا على شاطئ النهر اشجار كثيرة جدا من هنا ومن هناك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.047.008" type="verse">
						وقال لي هذه المياه خارجة الى الدائرة الشرقية وتنزل الى العربة وتذهب الى البحر. الى البحر هي خارجة فتشفى المياه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.047.009" type="verse">
						ويكون ان كل نفس حية تدب حيثما يأتي النهران تحيا ويكون السمك كثيرا جدا لان هذه المياه تأتي الى هناك فتشفى ويحيا كل ما يأتي النهر اليه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.047.010" type="verse">
						ويكون الصيادون واقفين عليه من عين جدي الى عين عجلايم يكون لبسط الشباك ويكون سمكهم على انواعه كسمك البحر العظيم كثيرا جدا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.047.011" type="verse">
						اما غمقاته وبركه فلا تشفى. تجعل للملح.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.047.012" type="verse">
						وعلى النهر ينبت على شاطئه من هنا ومن هناك كل شجر للأكل لا يذبل ورقه ولا ينقطع ثمره. كل شهر يبكر لان مياهه خارجة من المقدس ويكون ثمره للاكل وورقه للدواء
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.047.013" type="verse">
						هكذا قال السيد الرب. هذا هو التخم الذي به تمتلكون الارض بحسب اسباط اسرائيل الاثني عشر. يوسف قسمان.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.047.014" type="verse">
						وتمتلكونها احدكم كصاحبه التي رفعت يدي لاعطي آباءكم اياها وهذه الارض تقع لكم نصيبا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.047.015" type="verse">
						وهذا تخم الارض. نحو الشمال من البحر الكبير طريق حثلون الى المجيء الى صدد
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.047.016" type="verse">
						حماة وبيروثة وسبرائم التي بين تخم دمشق وتخم حماة وحصر الوسطى التي على تخم حوران.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.047.017" type="verse">
						ويكون التخم من البحر حصر عينان تخم دمشق والشمال شمالا وتخم حماة وهذا جانب الشمال.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.047.018" type="verse">
						وجانب الشرق بين حوران ودمشق وجلعاد وارض اسرائيل الاردن. من التخم الى البحر الشرقي تقيسون. وهذا جانب المشرق.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.047.019" type="verse">
						وجانب الجنوب يمينا من ثامار الى مياه مريبوث قادش النهر الى البحر الكبير وهذا جانب اليمين جنوبا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.047.020" type="verse">
						وجانب الغرب البحر الكبير من التخم الى مقابل مدخل حماة. وهذا جانب الغرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.047.021" type="verse">
						فتقتسمون هذه الارض لكم لاسباط اسرائيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.047.022" type="verse">
						ويكون انكم تقسمونها بالقرعة لكم وللغرباء المتغربين في وسطكم الذين يلدون بنين في وسطكم فيكونون لكم كالوطنيين من بني اسرائيل. يقاسمونكم الميراث في وسط اسباط اسرائيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.047.023" type="verse">
						ويكون انه في السبط الذي فيه يتغرب غريب هناك تعطونه ميراثه يقول السيد الرب
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.EZE.048" type="chapter">
				<head>48</head>
					<ab xml:id="b.EZE.048.001" type="verse">
						وهذه اسماء الاسباط. من طرف الشمال الى جانب طريق حثلون الى مدخل حماة حصر عينان تخم دمشق شمالا الى جانب حماة لدان. فيكون له من الشرق الى البحر قسم واحد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.048.002" type="verse">
						وعلى تخم دان من جانب المشرق الى جانب البحر لاشير قسم واحد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.048.003" type="verse">
						وعلى تخم اشير من جانب الشرق الى جانب البحر لنفتالي قسم واحد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.048.004" type="verse">
						وعلى تخم نفتالي من جانب الشرق الى جانب البحر لمنسّى قسم واحد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.048.005" type="verse">
						وعلى تخم منسّى من جانب الشرق الى جانب البحر لافرايم قسم واحد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.048.006" type="verse">
						وعلى تخم افرايم من جانب الشرق الى جانب البحر لرأوبين قسم واحد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.048.007" type="verse">
						وعلى تخم رأوبين من جانب الشرق الى جانب البحر ليهوذا قسم واحد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.048.008" type="verse">
						وعلى تخم يهوذا من جانب الشرق الى جانب البحر تكون التقدمة التي تقدمونها خمسة وعشرين الفا عرضا والطول كاحد الاقسام من جانب الشرق الى جانب البحر ويكون المقدس في وسطها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.048.009" type="verse">
						التقدمة التي تقدمونها للرب تكون خمسة وعشرين الفا طولا وعشرة آلاف عرضا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.048.010" type="verse">
						ولهؤلاء تكون تقدمة القدس للكهنة. من جهة الشمال خمسة وعشرون الفا في الطول ومن جهة البحر عشرة آلاف في العرض ومن جهة الشرق عشرة آلاف في العرض ومن جهة الجنوب خمسة وعشرون الفا في الطول ويكون مقدس الرب في وسطها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.048.011" type="verse">
						اما المقدس فللكهنة من بني صادوق الذين حرسوا حراستي الذين لم يضلّوا حين ضل بنو اسرائيل كما ضل اللاويون.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.048.012" type="verse">
						وتكون لهم تقدمة من تقدمة الارض قدس اقداس على تخم اللاويين
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.048.013" type="verse">
						وللاويين على موازاة تخم الكهنة خمسة وعشرون الفا في الطول وعشرة آلاف في العرض الطول كله خمسة وعشرون الفا والعرض عشرة آلاف.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.048.014" type="verse">
						ولا يبيعون منه ولا يبدلون ولايصرفون باكورات الارض لانها مقدسة للرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.048.015" type="verse">
						والخمسة الآلاف الفاضلة من العرض قدام الخمسة والعشرين الفا هي محللة للمدينة للسكنى وللمسرح والمدينة تكون في وسطها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.048.016" type="verse">
						وهذه اقيستها. جانب الشمال اربعة آلاف وخمس مئة وجانب الجنوب اربعة آلاف وخمس مئة وجانب الشرق اربعة آلاف وخمس مئة وجانب الغرب اربعة آلاف وخمس مئة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.048.017" type="verse">
						ويكون مسرح للمدينة نحو الشمال مئتين وخمسين ونحو الجنوب مئتين وخمسين ونحو الشرق مئتين وخمسين ونحو الغرب مئتين وخمسين.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.048.018" type="verse">
						والباقي من الطول موازيا تقدمة القدس عشرة آلاف نحو الشرق وعشرة آلاف نحو الغرب. ويكون موازيا تقدمة القدس وغلته تكون اكلا لخدمة المدينة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.048.019" type="verse">
						اما خدمة المدينة فيخدمونها من كل اسباط اسرائيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.048.020" type="verse">
						كل التقدمة خمسة وعشرون الفا بخمسة وعشرين الفا. مربعة تقدمون تقدمة القدس مع ملك المدينة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.048.021" type="verse">
						والبقية للرئيس من هنا ومن هناك لتقدمة القدس ولملك المدينة قدام الخمسة والعشرين الفا للتقدمة الى تخم الشرق ومن جهة الغرب قدام الخمسة والعشرين الفا على تخم الغرب موازيا املاك الرئيس وتكون تقدمة القدس ومقدس البيت في وسطها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.048.022" type="verse">
						ومن ملك اللاويين من ملك المدينة في وسط الذي هو للرئيس ما بين تخم يهوذا وتخم بنيامين يكون للرئيس.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.048.023" type="verse">
						وباقي الاسباط فمن جانب الشرق الى جانب البحر لبنيامين قسم واحد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.048.024" type="verse">
						وعلى تخم بنيامين من جانب الشرق الى جانب البحر لشمعون قسم واحد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.048.025" type="verse">
						وعلى تخم شمعون من جانب الشرق الى جانب البحر ليساكر قسم واحد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.048.026" type="verse">
						وعلى تخم يساكر من جانب الشرق الى جانب البحر لزبولون قسم واحد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.048.027" type="verse">
						وعلى تخم زبولون من جانب الشرق الى جانب البحر لجاد قسم واحد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.048.028" type="verse">
						وعلى تخم جاد من جانب الجنوب يمينا يكون التخم من ثامار الى مياه مريبة قادش النهر الى البحر الكبير.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.048.029" type="verse">
						هذه هي الارض التي تقسمونها ملكا لاسباط اسرائيل وهذه حصصهم يقول السيد الرب
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.048.030" type="verse">
						وهذه مخارج المدينة. من جانب الشمال اربعة آلاف وخمس مئة مقياس.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.048.031" type="verse">
						وابواب المدينة على اسماء اسباط اسرائيل. ثلاثة ابواب نحو الشمال. باب رأوبين وباب يهوذا وباب لاوي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.048.032" type="verse">
						والى جانب الشرق اربعة آلاف وخمس مئة وثلاثة ابواب. باب يوسف وباب بنيامين وباب دان.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.048.033" type="verse">
						وجانب الجنوب اربعة آلاف وخمس مئة مقياس وثلاثة ابواب. باب شمعون وباب يساكر وباب زبولون.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.048.034" type="verse">
						وجانب الغرب اربعة آلاف وخمس مئة وثلاثة ابواب. باب جاد وباب اشير وباب نفتالي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EZE.048.035" type="verse">
						المحيط ثمانية عشر الفا واسم المدينة من ذلك اليوم يهوه شمّه
					</ab>
				</div>
			</div>
			</body></text>
</TEI>