<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Hebrews (Arabic)</title>
            <respStmt>
               <resp>Constructed in accordance to CES standards.</resp>
               <name corresp="https://orcid.org/0000-0001-7708-0051" xml:id="CC">Christos Christodoulopoulos</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Converted in to TEI.</resp>
               <name corresp="https://orcid.org/0000-0002-1129-5604" xml:id="JCT">José Calvo Tello</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent>
         <measure commodity="chapters" quantity="13"/><measure commodity="verses" quantity="303"/><measure commodity="bytes" quantity="168948"/><measure commodity="characters" quantity="94067"/><measure commodity="tokens" quantity="17757"/></extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Multi-lingual corpus of the Bible</publisher>
            <distributor ref="https://github.com/christos-c/bible-corpus">GitHub</distributor>
            <date when="2015-10-17"/>
            <availability>
               <licence resp="#CC" target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="digitalSource">
               <title>Bible Database</title>
               <ref target="http://bibledatabase.com"/>
            </bibl>
         <bibl type="work"><title>Hebrews</title><idno type="wikidata" corresp="https://www.wikidata.org/wiki/Q128608">Q128608</idno><idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/4023921-4">4023921-4</idno></bibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
     <encodingDesc>
        <editorialDecl>
           <p>Corpus Encoding Standard, Version 2.0 (Corpus Encoding Standard, Version 2.0attributes_)</p>
           <correction method="silent" status="medium"><p/></correction>
           <segmentation><p>Marked up to the level of chapter and verse.</p></segmentation>
        </editorialDecl>
     </encodingDesc>
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="ar">Arabic<idno type="iso639">ara</idno></language>
        </langUsage>
        <textClass>
           <keywords>
              <term type="writingSystem">utf-8</term>
              <term type="script">Arabic</term>
              <term type="languageFamiliy">Afro-Asiatic</term>
              <term type="languageGenus">Semitic</term>
              <term type="languageSubgenus">Central</term>
              <term type="languageSpeakers">206,000,000</term>
           <term type="testament">new</term><term type="genre">letter</term><term type="division">Letters</term><term type="genre-multilabel">letter</term></keywords>
           <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
              <term type="basicClassification" key="11.31">Bible text. Bible translations</term>
           <term type="basicClassification" key="18.74">Arabic language and literature</term></keywords>
        </textClass>
     </profileDesc>
     <revisionDesc>
        <change resp="#CC">Corpus Encoding Standard, Version 2.0</change>
        <change resp="#CC">Marked up to the level of chapter and verse.</change>
        <change resp="#CC" when="2015-10-17">Uploaded in GitHub.</change>
        <change resp="#JCT" when="2024-02-28">Converted to TEI.</change>
     <change resp="#JCT" when="2024-04-05">The number of tokens in the element measure[@type='tokens'] was obtained using the regular expression '[\s\W]+'.</change></revisionDesc>
  </teiHeader>


	<text>
		<body xml:lang="ar"><div xml:id="b.HEB" type="book">
				<div xml:id="b.HEB.001" type="chapter">
				<head>1</head>
					<ab xml:id="b.HEB.001.001" type="verse">
						الله بعد ما كلم الآباء بالانبياء قديما بانواع وطرق كثيرة
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.001.002" type="verse">
						كلمنا في هذه الايام الاخيرة في ابنه الذي جعله وارثا لكل شيء الذي به ايضا عمل العالمين
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.001.003" type="verse">
						الذي وهو بهاء مجده ورسم جوهره وحامل كل الاشياء بكلمة قدرته بعدما صنع بنفسه تطهيرا لخطايانا جلس في يمين العظمة في الاعالي
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.001.004" type="verse">
						صائرا اعظم من الملائكة بمقدار ما ورث اسما افضل منهم
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.001.005" type="verse">
						لانه لمن من الملائكة قال قط انت ابني انا اليوم ولدتك. وايضا انا اكون له ابا وهو يكون لي ابنا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.001.006" type="verse">
						وايضا متى ادخل البكر الى العالم يقول ولتسجد له كل ملائكة الله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.001.007" type="verse">
						وعن الملائكة يقول الصانع ملائكته رياحا وخدامه لهيب نار.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.001.008" type="verse">
						واما عن الابن كرسيك يا الله الى دهر الدهور. قضيب استقامة قضيب ملكك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.001.009" type="verse">
						احببت البر وابغضت الاثم من اجل ذلك مسحك الله الهك بزيت الابتهاج اكثر من شركائك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.001.010" type="verse">
						وانت يا رب في البدء اسست الارض والسموات هي عمل يديك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.001.011" type="verse">
						هي تبيد ولكن انت تبقى وكلها كثوب تبلى
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.001.012" type="verse">
						وكرداء تطويها فتتغيّر ولكن انت انت وسنوك لن تفنى.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.001.013" type="verse">
						ثم لمن من الملائكة قال قط اجلس عن يميني حتى اضع اعداءك موطئا لقدميك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.001.014" type="verse">
						أليس جميعهم ارواحا خادمة مرسلة للخدمة لاجل العتيدين ان يرثوا الخلاص
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.HEB.002" type="chapter">
				<head>2</head>
					<ab xml:id="b.HEB.002.001" type="verse">
						لذلك يجب ان نتنبه اكثر الى ما سمعنا لئلا نفوته.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.002.002" type="verse">
						لانه ان كانت الكلمة التي تكلم بها ملائكة قد صارت ثابتة وكل تعد ومعصية نال مجازاة عادلة
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.002.003" type="verse">
						فكيف ننجو نحن ان اهملنا خلاصا هذا مقداره قد ابتدأ الرب بالتكلم به ثم تثبت لنا من الذين سمعوا
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.002.004" type="verse">
						شاهدا الله معهم بآيات وعجائب وقوات متنوعة ومواهب الروح القدس حسب ارادته
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.002.005" type="verse">
						فانه لملائكة لم يخضع العالم العتيد الذي نتكلم عنه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.002.006" type="verse">
						لكن شهد واحد في موضع قائلا ما هو الانسان حتى تذكره او ابن الانسان حتى تفتقده.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.002.007" type="verse">
						وضعته قليلا عن الملائكة. بمجد وكرامة كللته واقمته على اعمال يديك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.002.008" type="verse">
						اخضعت كل شيء تحت قدميه. لانه اذ أخضع الكل له لم يترك شيئا غير خاضع له. على اننا الآن لسنا نرى الكل بعد مخضعا له.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.002.009" type="verse">
						ولكن الذي وضع قليلا عن الملائكة يسوع نراه مكللا بالمجد والكرامة من اجل ألم الموت لكي يذوق بنعمة الله الموت لاجل كل واحد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.002.010" type="verse">
						لانه لاق بذاك الذي من اجله الكل وبه الكل وهو آت بابناء كثيرين الى المجد ان يكمل رئيس خلاصهم بالآلام.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.002.011" type="verse">
						لان المقدس والمقدسين جميعهم من واحد فلهذا السبب لا يستحي ان يدعوهم اخوة
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.002.012" type="verse">
						قائلا اخبر باسمك اخوتي وفي وسط الكنيسة اسبحك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.002.013" type="verse">
						وايضا انا اكون متوكلا عليه. وايضا ها انا والاولاد الذين اعطانيهم الله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.002.014" type="verse">
						فاذ قد تشارك الاولاد في اللحم والدم اشترك هو ايضا كذلك فيهما لكي يبيد بالموت ذاك الذي له سلطان الموت اي ابليس
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.002.015" type="verse">
						ويعتق اولئك الذين خوفا من الموت كانوا جميعا كل حياتهم تحت العبودية.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.002.016" type="verse">
						لانه حقا ليس يمسك الملائكة بل يمسك نسل ابراهيم
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.002.017" type="verse">
						من ثم كان ينبغي ان يشبه اخوته في كل شيء لكي يكون رحيما ورئيس كهنة امينا في ما للّه حتى يكفّر خطايا الشعب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.002.018" type="verse">
						لانه في ما هو قد تألم مجربا يقدر ان يعين المجربين
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.HEB.003" type="chapter">
				<head>3</head>
					<ab xml:id="b.HEB.003.001" type="verse">
						من ثم ايها الاخوة القديسون شركاء الدعوة السماوية لاحظوا رسول اعترافنا ورئيس كهنته المسيح يسوع
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.003.002" type="verse">
						حال كونه امينا للذي اقامه كما كان موسى ايضا في كل بيته.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.003.003" type="verse">
						فان هذا قد حسب اهلا لمجد اكثر من موسى بمقدار ما لباني البيت من كرامة اكثر من البيت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.003.004" type="verse">
						لان كل بيت يبنيه انسان ما ولكن باني الكل هو الله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.003.005" type="verse">
						وموسى كان امينا في كل بيته كخادم شهادة للعتيد ان يتكلم به.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.003.006" type="verse">
						واما المسيح فكابن على بيته. وبيته نحن ان تمسكنا بثقة الرجاء وافتخاره ثابتة الى النهاية
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.003.007" type="verse">
						لذلك كما يقول الروح القدس اليوم ان سمعتم صوته
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.003.008" type="verse">
						فلا تقسّوا قلوبكم كما في الإسخاط يوم التجربة في القفر
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.003.009" type="verse">
						حيث جربني آبائكم. اختبروني وابصروا اعمالي اربعين سنة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.003.010" type="verse">
						لذلك مقت ذلك الجيل وقلت انهم دائما يضلون في قلوبهم ولكنهم لم يعرفوا سبلي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.003.011" type="verse">
						حتى اقسمت في غضبي لن يدخلوا راحتي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.003.012" type="verse">
						انظروا ايها الاخوة ان لا يكون في احدكم قلب شرير بعدم ايمان في الارتداد عن الله الحي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.003.013" type="verse">
						بل عظوا انفسكم كل يوم ما دام الوقت يدعى اليوم لكي لا يقسّى احد منكم بغرور الخطية.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.003.014" type="verse">
						لاننا قد صرنا شركاء المسيح ان تمسكنا ببداءة الثقة ثابتة الى النهاية
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.003.015" type="verse">
						اذ قيل اليوم ان سمعتم صوته فلا تقسّوا قلوبكم كما في الإسخاط.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.003.016" type="verse">
						فمن هم الذين اذ سمعوا اسخطوا. أليس جميع الذين خرجوا من مصر بواسطة موسى.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.003.017" type="verse">
						ومن مقت اربعين سنة. أليس الذين اخطأوا الذين جثثهم سقطت في القفر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.003.018" type="verse">
						ولمن اقسم لن يدخوا راحته الا للذين لم يطيعوا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.003.019" type="verse">
						فنرى انهم لم يقدروا ان يدخلوا لعدم الايمان
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.HEB.004" type="chapter">
				<head>4</head>
					<ab xml:id="b.HEB.004.001" type="verse">
						فلنخف انه مع بقاء وعد بالدخول الى راحته يرى احد منكم انه قد خاب منه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.004.002" type="verse">
						لاننا نحن ايضا قد بشرنا كما اولئك لكن لم تنفع كلمة الخبر اولئك اذ لم تكن ممتزجة بالايمان في الذين سمعوا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.004.003" type="verse">
						لاننا نحن المؤمنين ندخل الراحة كما قال حتى اقسمت في غضبي لن يدخلوا راحتي. مع كون الاعمال قد أكملت منذ تأسيس العالم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.004.004" type="verse">
						لانه قال في موضع عن السابع هكذا واستراح الله في اليوم السابع من جميع اعماله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.004.005" type="verse">
						وفي هذا ايضا لن يدخلوا راحتي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.004.006" type="verse">
						فاذ بقي ان قوما يدخلونها والذين بشّروا اولا لم يدخلوا لسبب العصيان
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.004.007" type="verse">
						يعيّن ايضا يوما قائلا في داود اليوم بعد زمان هذا مقداره كما قيل اليوم ان سمعتم صوته فلا تقسّوا قلوبكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.004.008" type="verse">
						لانه لو كان يشوع قد اراحهم لما تكلم بعد ذلك عن يوم آخر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.004.009" type="verse">
						اذا بقيت راحة لشعب الله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.004.010" type="verse">
						لان الذي دخل راحته استراح هو ايضا من اعماله كما الله من اعماله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.004.011" type="verse">
						فلنجتهد ان ندخل تلك الراحة لئلا يسقط احد في عبرة العصيان هذه عينها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.004.012" type="verse">
						لان كلمة الله حية وفعالة وامضى من كل سيف ذي حدين وخارقة الى مفرق النفس والروح والمفاصل والمخاخ ومميزة افكار القلب ونياته.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.004.013" type="verse">
						وليس خليقة غير ظاهرة قدامه بل كل شيء عريان ومكشوف لعيني ذلك الذي معه امرنا
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.004.014" type="verse">
						فاذ لنا رئيس كهنة عظيم قد اجتاز السموات يسوع ابن الله فلنتمسك بالاقرار.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.004.015" type="verse">
						لان ليس لنا رئيس كهنة غير قادر ان يرثي لضعفاتنا بل مجرب في كل شيء مثلنا بلا خطية
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.004.016" type="verse">
						فلنتقدم بثقة الى عرش النعمة لكي ننال رحمة ونجد نعمة عونا في حينه
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.HEB.005" type="chapter">
				<head>5</head>
					<ab xml:id="b.HEB.005.001" type="verse">
						لان كل رئيس كهنة مأخوذ من الناس يقام لاجل الناس في ما للّه لكي يقدم قرابين وذبائح عن الخطايا
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.005.002" type="verse">
						قادرا ان يترفق بالجهال والضالين اذ هو ايضا محاط بالضعف.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.005.003" type="verse">
						ولهذا الضعف يلتزم انه كما يقدم عن الخطايا لاجل الشعب هكذا ايضا لاجل نفسه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.005.004" type="verse">
						ولا يأخذ احد هذه الوظيفة بنفسه بل المدعو من الله كما هرون ايضا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.005.005" type="verse">
						كذلك المسيح ايضا لم يمجد نفسه ليصير رئيس كهنة بل الذي قال له انت ابني انا اليوم ولدتك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.005.006" type="verse">
						كما يقول ايضا في موضع آخر انت كاهن الى الابد على رتبة ملكي صادق.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.005.007" type="verse">
						الذي في ايام جسده اذ قدم بصراخ شديد ودموع طلبات وتضرعات للقادر ان يخلصه من الموت وسمع له من اجل تقواه
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.005.008" type="verse">
						مع كونه ابنا تعلّم الطاعة مما تألم به
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.005.009" type="verse">
						واذ كمّل صار لجميع الذين يطيعونه سبب خلاص ابدي
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.005.010" type="verse">
						مدعوّا من الله رئيس كهنة على رتبة ملكي صادق
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.005.011" type="verse">
						الذي من جهته الكلام كثير عندنا وعسر التفسير لننطق به اذ قد صرتم متباطئي المسامع.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.005.012" type="verse">
						لانكم اذ كان ينبغي ان تكونوا معلّمين لسبب طول الزمان تحتاجون ان يعلمكم احد ما هي اركان بداءة اقوال الله وصرتم محتاجين الى اللبن لا الى طعام قوي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.005.013" type="verse">
						لان كل من يتناول اللبن هو عديم الخبرة في كلام البر لانه طفل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.005.014" type="verse">
						واما الطعام القوي فللبالغين الذين بسبب التمرن قد صارت لهم الحواس مدربة على التمييز بين الخير والشر
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.HEB.006" type="chapter">
				<head>6</head>
					<ab xml:id="b.HEB.006.001" type="verse">
						لذلك ونحن تاركون كلام بداءة المسيح لنتقدم الى الكمال غير واضعين ايضا اساس التوبة من الاعمال الميتة والايمان بالله
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.006.002" type="verse">
						تعليم المعموديات ووضع الايادي قيامة الاموات والدينونة الابدية.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.006.003" type="verse">
						وهذا سنفعله ان اذن الله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.006.004" type="verse">
						لان الذين استنيروا مرة وذاقوا الموهبة السماوية وصاروا شركاء الروح القدس
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.006.005" type="verse">
						وذاقوا كلمة الله الصالحة وقوات الدهر الآتي
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.006.006" type="verse">
						وسقطوا لا يمكن تجديدهم ايضا للتوبة اذ هم يصلبون لانفسهم ابن الله ثانية ويشهّرونه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.006.007" type="verse">
						لان ارضا قد شربت المطر الآتي عليها مرارا كثيرة وانتجت عشبا صالحا للذين فلحت من اجلهم تنال بركة من الله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.006.008" type="verse">
						ولكن ان اخرجت شوكا وحسكا فهي مرفوضة وقريبة من اللعنة التي نهايتها للحريق
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.006.009" type="verse">
						ولكننا قد تيقنا من جهتكم ايها الاحباء امورا افضل ومختصة بالخلاص وان كنا نتكلم هكذا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.006.010" type="verse">
						لان الله ليس بظالم حتى ينسى عملكم وتعب المحبة التي اظهرتموها نحو اسمه اذ قد خدمتم القديسين وتخدمونهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.006.011" type="verse">
						ولكننا نشتهي ان كل واحد منكم يظهر هذا الاجتهاد عينه ليقين الرجاء الى النهاية
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.006.012" type="verse">
						لكي لا تكونوا متباطئين بل متمثلين بالذين بالايمان والاناة يرثون المواعيد
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.006.013" type="verse">
						فانه لما وعد الله ابراهيم اذ لم يكن له اعظم يقسم به اقسم بنفسه
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.006.014" type="verse">
						قائلا اني لاباركنك بركة واكثرنك تكثيرا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.006.015" type="verse">
						وهكذا اذ تأنى نال الموعد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.006.016" type="verse">
						فان الناس يقسمون بالاعظم ونهاية كل مشاجرة عندهم لاجل التثبيت هي القسم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.006.017" type="verse">
						فلذلك اذ اراد الله ان يظهر اكثر كثيرا لورثة الموعد عدم تغيّر قضائه توسط بقسم
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.006.018" type="verse">
						حتى بامرين عديمي التغير لا يمكن ان الله يكذب فيهما تكون لنا تعزية قوية نحن الذين التجأنا لنمسك بالرجاء الموضوع امامنا
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.006.019" type="verse">
						الذي هو لنا كمرساة للنفس مؤتمنة وثابتة تدخل الى ما داخل الحجاب
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.006.020" type="verse">
						حيث دخل يسوع كسابق لاجلنا صائرا على رتبة ملكي صادق رئيس كهنة الى الابد
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.HEB.007" type="chapter">
				<head>7</head>
					<ab xml:id="b.HEB.007.001" type="verse">
						لان ملكي صادق هذا ملك ساليم كاهن الله العلي الذي استقبل ابراهيم راجعا من كسرة الملوك وباركه
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.007.002" type="verse">
						الذي قسم له ابراهيم عشرا من كل شيء. المترجم اولا ملك البر ثم ايضا ملك ساليم اي ملك السلام
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.007.003" type="verse">
						بلا اب بلا ام بلا نسب. لا بداءة ايام له ولا نهاية حياة بل هو مشبه بابن الله هذا يبقى كاهنا الى الابد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.007.004" type="verse">
						ثم انظروا ما اعظم هذا الذي اعطاه ابراهيم رئيس الآباء عشرا ايضا من راس الغنائم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.007.005" type="verse">
						واما الذين هم من بني لاوي الذين يأخذون الكهنوت فلهم وصية ان يعشروا الشعب بمقتضى الناموس اي اخوتهم مع انهم قد خرجوا من صلب ابراهيم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.007.006" type="verse">
						ولكن الذي ليس له نسب منهم قد عشّر ابراهيم وبارك الذي له المواعيد
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.007.007" type="verse">
						وبدون كل مشاجرة الاصغر يبارك من الاكبر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.007.008" type="verse">
						وهنا اناس مائتون يأخذون عشرا واما هناك فالمشهود له بانه حيّ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.007.009" type="verse">
						حتى اقول كلمة ان لاوي ايضا الآخذ الاعشار قد عشّر بابراهيم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.007.010" type="verse">
						لانه كان بعد في صلب ابيه حين استقبله ملكي صادق
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.007.011" type="verse">
						فلو كان بالكهنوت اللاوي كمال. اذ الشعب اخذ الناموس عليه. ماذا كانت الحاجة بعد الى ان يقوم كاهن آخر على رتبة ملكي صادق ولا يقال على رتبة هرون.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.007.012" type="verse">
						لانه ان تغيّر الكهنوت فبالضرورة يصير تغيّر للناموس ايضا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.007.013" type="verse">
						لان الذي يقال عنه هذا كان شريكا في سبط آخر لم يلازم احد منه المذبح.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.007.014" type="verse">
						فانه واضح ان ربنا قد طلع من سبط يهوذا الذي لم يتكلم عنه موسى شيئا من جهة الكهنوت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.007.015" type="verse">
						وذلك اكثر وضوحا ايضا ان كان على شبه ملكي صادق يقوم كاهن آخر
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.007.016" type="verse">
						قد صار ليس بحسب ناموس وصية جسدية بل بحسب قوة حياة لا تزول.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.007.017" type="verse">
						لانه يشهد انك كاهن الى الابد على رتبة ملكي صادق
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.007.018" type="verse">
						فانه يصير ابطال الوصية السابقة من اجل ضعفها وعدم نفعها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.007.019" type="verse">
						اذ الناموس لم يكمل شيئا. ولكن يصير ادخال رجاء افضل به نقترب الى الله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.007.020" type="verse">
						وعلى قدر ما انه ليس بدون قسم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.007.021" type="verse">
						لان اولئك بدون قسم قد صاروا كهنة واما هذا فبقسم من القائل له اقسم الرب ولن يندم انت كاهن الى الابد على رتبة ملكي صادق.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.007.022" type="verse">
						على قدر ذلك قد صار يسوع ضامنا لعهد افضل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.007.023" type="verse">
						واولئك قد صاروا كهنة كثيرين من اجل منعهم بالموت عن البقاء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.007.024" type="verse">
						واما هذا فمن اجل انه يبقى الى الابد له كهنوت لا يزول.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.007.025" type="verse">
						فمن ثم يقدر ان يخلّص ايضا الى التمام الذين يتقدمون به الى الله اذ هو حيّ في كل حين ليشفع فيهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.007.026" type="verse">
						لانه كان يليق بنا رئيس كهنة مثل هذا قدوس بلا شر ولا دنس قد انفصل عن الخطاة وصار اعلى من السموات
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.007.027" type="verse">
						الذي ليس له اضطرار كل يوم مثل رؤساء الكهنة ان يقدم ذبائح اولا عن خطايا نفسه ثم عن خطايا الشعب لانه فعل هذا مرة واحدة اذ قدم نفسه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.007.028" type="verse">
						فان الناموس يقيم اناسا بهم ضعف رؤساء كهنة واما كلمة القسم التي بعد الناموس فتقيم ابنا مكملا الى الابد
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.HEB.008" type="chapter">
				<head>8</head>
					<ab xml:id="b.HEB.008.001" type="verse">
						واما راس الكلام فهو ان لنا رئيس كهنة مثل هذا قد جلس في يمين عرش العظمة في السموات
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.008.002" type="verse">
						خادما للاقداس والمسكن الحقيقي الذي نصبه الرب لا انسان.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.008.003" type="verse">
						لان كل رئيس كهنة يقام لكي يقدم قرابين وذبائح. فمن ثم يلزم ان يكون لهذا ايضا شيء يقدمه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.008.004" type="verse">
						فانه لو كان على الارض لما كان كاهنا اذ يوجد الكهنة الذين يقدمون قرابين حسب الناموس
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.008.005" type="verse">
						الذين يخدمون شبه السماويات وظلها كما اوحي الى موسى وهو مزمع ان يصنع المسكن. لانه قال انظر ان تصنع كل شيء حسب المثال الذي اظهر لك في الجبل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.008.006" type="verse">
						ولكنه الآن قد حصل على خدمة افضل بمقدار ما هو وسيط ايضا لعهد اعظم قد تثبّت على مواعيد افضل
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.008.007" type="verse">
						فانه لو كان ذلك الاول بلا عيب لما طلب موضع لثان.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.008.008" type="verse">
						لانه يقول لهم لائما هوذا ايام تأتي يقول الرب حين اكمّل مع بيت اسرائيل ومع بيت يهوذا عهدا جديدا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.008.009" type="verse">
						لا كالعهد الذي عملته مع آبائهم يوم امسكت بيدهم لاخرجهم من ارض مصر لانهم لم يثبتوا في عهدي وانا اهملتهم يقول الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.008.010" type="verse">
						لان هذا هو العهد الذي اعهده مع بيت اسرائيل بعد تلك الايام يقول الرب اجعل نواميسي في اذهانهم واكتبها على قلوبهم وانا اكون لهم الها وهم يكونون لي شعبا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.008.011" type="verse">
						ولا يعلّمون كل واحد قريبه وكل واحد اخاه قائلا اعرف الرب لان الجميع سيعرفونني من صغيرهم الى كبيرهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.008.012" type="verse">
						لاني اكون صفوحا عن آثامهم ولا اذكر خطاياهم وتعدياتهم في ما بعد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.008.013" type="verse">
						فاذ قال جديدا عتق الاول. واما ما عتّق وشاخ فهو قريب من الاضمحلال
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.HEB.009" type="chapter">
				<head>9</head>
					<ab xml:id="b.HEB.009.001" type="verse">
						ثم العهد الاول كان له فرائض خدمة والقدس العالمي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.009.002" type="verse">
						لانه نصب المسكن الاول الذي يقال له القدس الذي كان فيه المنارة والمائدة وخبز التقدمة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.009.003" type="verse">
						ووراء الحجاب الثاني المسكن الذي يقال له قدس الاقداس
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.009.004" type="verse">
						فيه مبخرة من ذهب وتابوت العهد مغشّى من كل جهة بالذهب الذي فيه قسط من ذهب فيه المنّ وعصا هرون التي افرخت ولوحا العهد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.009.005" type="verse">
						وفوقه كروبا المجد مظللين الغطاء. اشياء ليس لنا الآن ان نتكلم عنها بالتفصيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.009.006" type="verse">
						ثم اذ صارت هذه مهيأة هكذا يدخل الكهنة الى المسكن الاول كل حين صانعين الخدمة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.009.007" type="verse">
						واما الى الثاني فرئيس الكهنة فقط مرة في السنة ليس بلا دم يقدمه عن نفسه وعن جهالات الشعب
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.009.008" type="verse">
						معلنا الروح القدس بهذا ان طريق الاقداس لم يظهر بعد ما دام المسكن الاول له اقامة
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.009.009" type="verse">
						الذي هو رمز للوقت الحاضر الذي فيه تقدم قرابين وذبائح لا يمكن من جهة الضمير ان تكمّل الذي يخدم
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.009.010" type="verse">
						وهي قائمة باطعمة واشربة وغسلات مختلفة وفرائض جسدية فقط موضوعة الى وقت الاصلاح.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.009.011" type="verse">
						واما المسيح وهو قد جاء رئيس كهنة للخيرات العتيدة فبالمسكن الاعظم والاكمل غير المصنوع بيد اي الذي ليس من هذه الخليقة
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.009.012" type="verse">
						وليس بدم تيوس وعجول بل بدم نفسه دخل مرة واحدة الى الاقداس فوجد فداء ابديا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.009.013" type="verse">
						لانه ان كان دم ثيران وتيوس ورماد عجلة مرشوش على المنجسين يقدس الى طهارة الجسد
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.009.014" type="verse">
						فكم بالحري يكون دم المسيح الذي بروح ازلي قدم نفسه للّه بلا عيب يطهر ضمائركم من اعمال ميتة لتخدموا الله الحي
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.009.015" type="verse">
						ولاجل هذا هو وسيط عهد جديد لكي يكون المدعوون اذ صار موت لفداء التعديات التي في العهد الاول ينالون وعد الميراث الابدي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.009.016" type="verse">
						لانه حيث توجد وصية يلزم بيان موت الموصي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.009.017" type="verse">
						لان الوصية ثابتة على الموتى اذ لا قوة لها البتة ما دام الموصي حيا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.009.018" type="verse">
						فمن ثم الاول ايضا لم يكرس بلا دم
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.009.019" type="verse">
						لان موسى بعدما كلم جميع الشعب بكل وصية بحسب الناموس اخذ دم العجول والتيوس مع ماء وصوفا قرمزيا وزوفا ورشّ الكتاب نفسه وجميع الشعب
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.009.020" type="verse">
						قائلا هذا هو دم العهد الذي اوصاكم الله به.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.009.021" type="verse">
						والمسكن ايضا وجميع آنية الخدمة رشها كذلك بالدم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.009.022" type="verse">
						وكل شيء تقريبا يتطهر حسب الناموس بالدم وبدون سفك دم لا تحصل مغفرة
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.009.023" type="verse">
						فكان يلزم ان امثلة الاشياء التي في السموات تطهر بهذه واما السماويات عينها فبذبائح افضل من هذه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.009.024" type="verse">
						لان المسيح لم يدخل الى اقداس مصنوعة بيد اشباه الحقيقية بل الى السماء عينها ليظهر الآن امام وجه الله لاجلنا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.009.025" type="verse">
						ولا ليقدم نفسه مرارا كثيرة كما يدخل رئيس الكهنة الى الاقداس كل سنة بدم آخر
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.009.026" type="verse">
						فاذ ذاك كان يجب ان يتألم مرارا كثيرة منذ تأسيس العالم ولكنه الآن قد اظهر مرة عند انقضاء الدهور ليبطل الخطية بذبيحة نفسه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.009.027" type="verse">
						وكما وضع للناس ان يموتوا مرة ثم بعد ذلك الدينونة
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.009.028" type="verse">
						هكذا المسيح ايضا بعدما قدّم مرة لكي يحمل خطايا كثيرين سيظهر ثانية بلا خطية للخلاص للذين ينتظرونه
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.HEB.010" type="chapter">
				<head>10</head>
					<ab xml:id="b.HEB.010.001" type="verse">
						لان الناموس اذ له ظل الخيرات العتيدة لا نفس صورة الاشياء لا يقدر ابدا بنفس الذبائح كل سنة التي يقدمونها على الدوام ان يكمّل الذين يتقدمون.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.010.002" type="verse">
						وإلا أفما زالت تقدم. من اجل ان الخادمين وهم مطهرون مرة لا يكون لهم ايضا ضمير خطايا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.010.003" type="verse">
						لكن فيها كل سنة ذكر خطايا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.010.004" type="verse">
						لانه لا يمكن ان دم ثيران وتيوس يرفع خطايا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.010.005" type="verse">
						لذلك عند دخوله الى العالم يقول ذبيحة وقربانا لم ترد ولكن هيأت لي جسدا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.010.006" type="verse">
						بمحرقات وذبائح للخطية لم تسرّ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.010.007" type="verse">
						ثم قلت هانذا اجيء في درج الكتاب مكتوب عني لافعل مشيئتك يا الله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.010.008" type="verse">
						اذ يقول آنفا انك ذبيحة وقربانا ومحرقات وذبائح للخطية لم ترد ولا سررت بها. التي تقدّم حسب الناموس.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.010.009" type="verse">
						ثم قال هانذا اجيء لافعل مشيئتك يا الله. ينزع الاول لكي يثبت الثاني.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.010.010" type="verse">
						فبهذه المشيئة نحن مقدّسون بتقديم جسد يسوع المسيح مرة واحدة
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.010.011" type="verse">
						وكل كاهن يقوم كل يوم يخدم ويقدّم مرارا كثيرة تلك الذبائح عينها التي لا تستطيع البتة ان تنزع الخطية.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.010.012" type="verse">
						واما هذا فبعدما قدّم عن الخطايا ذبيحة واحدة جلس الى الابد عن يمين الله
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.010.013" type="verse">
						منتظرا بعد ذلك حتى توضع اعداؤه موطئا لقدميه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.010.014" type="verse">
						لانه بقربان واحد قد اكمل الى الابد المقدّسين.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.010.015" type="verse">
						ويشهد لنا الروح القدس ايضا. لانه بعدما قال سابقا
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.010.016" type="verse">
						هذا هو العهد الذي اعهده معهم بعد تلك الايام يقول الرب اجعل نواميسي في قلوبهم واكتبها في اذهانهم
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.010.017" type="verse">
						ولن اذكر خطاياهم وتعدياتهم في ما بعد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.010.018" type="verse">
						وانما حيث تكون مغفرة لهذه لا يكون بعد قربان عن الخطية
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.010.019" type="verse">
						فاذ لنا ايها الاخوة ثقة بالدخول الى الاقداس بدم يسوع
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.010.020" type="verse">
						طريقا كرّسه لنا حديثا حيّا بالحجاب اي جسده
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.010.021" type="verse">
						وكاهن عظيم على بيت الله
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.010.022" type="verse">
						لنتقدم بقلب صادق في يقين الايمان مرشوشة قلوبنا من ضمير شرير ومغتسلة اجسادنا بماء نقي
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.010.023" type="verse">
						لنتمسك باقرار الرجاء راسخا لان الذي وعد هو امين.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.010.024" type="verse">
						ولنلاحظ بعضنا بعضا للتحريض على المحبة والاعمال الحسنة
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.010.025" type="verse">
						غير تاركين اجتماعنا كما لقوم عادة بل واعظين بعضنا بعضا وبالاكثر على قدر ما ترون اليوم يقرب
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.010.026" type="verse">
						فانه ان اخطأنا باختيارنا بعد ما اخذنا معرفة الحق لا تبقى بعد ذبيحة عن الخطايا
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.010.027" type="verse">
						بل قبول دينونة مخيف وغيرة نار عتيدة ان تأكل المضادين.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.010.028" type="verse">
						من خالف ناموس موسى فعلى شاهدين او ثلاثة شهود يموت بدون رأفة
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.010.029" type="verse">
						فكم عقابا اشر تظنون انه يحسب مستحقا من داس ابن الله وحسب دم العهد الذي قدّس به دنسا وازدرى بروح النعمة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.010.030" type="verse">
						فاننا نعرف الذي قال لي الانتقام انا اجازي يقول الرب. وايضا الرب يدين شعبه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.010.031" type="verse">
						مخيف هو الوقوع في يدي الله الحي
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.010.032" type="verse">
						ولكن تذكروا الايام السالفة التي فيها بعدما أنرتم صبرتم على مجاهدة آلام كثيرة
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.010.033" type="verse">
						من جهة مشهورين بتعييرات وضيقات ومن جهة صائرين شركاء الذين تصرّف فيهم هكذا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.010.034" type="verse">
						لانكم رثيتم لقيودي ايضا وقبلتم سلب اموالكم بفرح عالمين في انفسكم ان لكم مالا افضل في السموات وباقيا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.010.035" type="verse">
						فلا تطرحوا ثقتكم التي لها مجازاة عظيمة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.010.036" type="verse">
						لانكم تحتاجون الى الصبر حتى اذا صنعتم مشيئة الله تنالون الموعد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.010.037" type="verse">
						لانه بعد قليل جدا سيأتي الآتي ولا يبطئ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.010.038" type="verse">
						اما البار فبالايمان يحيا وان ارتد لا تسرّ به نفسي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.010.039" type="verse">
						واما نحن فلسنا من الارتداد للهلاك بل من الايمان لاقتناء النفس
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.HEB.011" type="chapter">
				<head>11</head>
					<ab xml:id="b.HEB.011.001" type="verse">
						واما الايمان فهو الثقة بما يرجى والايقان بامور لا ترى.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.011.002" type="verse">
						فانه في هذه شهد للقدماء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.011.003" type="verse">
						بالايمان نفهم ان العالمين أتقنت بكلمة الله حتى لم يتكون ما يرى مما هو ظاهر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.011.004" type="verse">
						بالايمان قدم هابيل للّه ذبيحة افضل من قايين. فبه شهد له انه بار اذ شهد الله لقرابينه. وبه وان مات يتكلم بعد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.011.005" type="verse">
						بالايمان نقل اخنوخ لكي لا يرى الموت ولم يوجد لان الله نقله. اذ قبل نقله شهد له بانه قد ارضى الله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.011.006" type="verse">
						ولكن بدون ايمان لا يمكن ارضاؤه لانه يجب ان الذي يأتي الى الله يؤمن بانه موجود وانه يجازي الذين يطلبونه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.011.007" type="verse">
						بالايمان نوح لما أوحي اليه عن امور لم ترى بعد خاف فبنى فلكا لخلاص بيته فبه دان العالم وصار وارثا للبر الذي حسب الايمان.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.011.008" type="verse">
						بالايمان ابراهيم لما دعي اطاع ان يخرج الى المكان الذي كان عتيدا ان يأخذه ميراثا فخرج وهو لا يعلم الى اين يأتي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.011.009" type="verse">
						بالايمان تغرب في ارض الموعد كانها غريبة ساكنا في خيام مع اسحق ويعقوب الوارثين معه لهذا الموعد عينه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.011.010" type="verse">
						لانه كان ينتظر المدينة التي لها الاساسات التي صانعها وبارئها الله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.011.011" type="verse">
						بالايمان سارة نفسها ايضا اخذت قدرة على انشاء نسل وبعد وقت السن ولدت اذ حسبت الذي وعد صادقا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.011.012" type="verse">
						لذلك ولد ايضا من واحد وذلك من ممات مثل نجوم السماء في الكثرة وكالرمل الذي على شاطئ البحر الذي لا يعد
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.011.013" type="verse">
						في الايمان مات هؤلاء اجمعون وهم لم ينالوا المواعيد بل من بعيد نظروها وصدقوها وحيوها واقروا بانهم غرباء ونزلاء على الارض.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.011.014" type="verse">
						فان الذين يقولون مثل هذا يظهرون انهم يطلبون وطنا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.011.015" type="verse">
						فلو ذكروا ذلك الذي خرجوا منه لكان لهم فرصة للرجوع.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.011.016" type="verse">
						ولكن الآن يبتغون وطنا افضل اي سماويا. لذلك لا يستحي بهم الله ان يدعى الههم لانه اعدّ لهم مدينة
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.011.017" type="verse">
						بالايمان قدم ابراهيم اسحق وهو مجرب. قدم الذي قبل المواعيد وحيده
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.011.018" type="verse">
						الذي قيل له انه باسحق يدعى لك نسل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.011.019" type="verse">
						اذ حسب ان الله قادر على الاقامة من الاموات ايضا الذين منهم اخذه ايضا في مثال.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.011.020" type="verse">
						بالايمان اسحق بارك يعقوب وعيسو من جهة امور عتيدة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.011.021" type="verse">
						بالايمان يعقوب عند موته بارك كل واحد من ابني يوسف وسجد على راس عصاه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.011.022" type="verse">
						بالايمان يوسف عند موته ذكر خروج بني اسرائيل واوصى من جهة عظامه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.011.023" type="verse">
						بالايمان موسى بعد ما ولد اخفاه ابواه ثلاثة اشهر لانهما رأيا الصبي جميلا ولم يخشيا امر الملك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.011.024" type="verse">
						بالايمان موسى لما كبر ابى ان يدعى ابن ابنة فرعون
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.011.025" type="verse">
						مفضلا بالاحرى ان يذل مع شعب الله على ان يكون له تمتع وقتي بالخطية
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.011.026" type="verse">
						حاسبا عار المسيح غنى اعظم من خزائن مصر لانه كان ينظر الى المجازاة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.011.027" type="verse">
						بالايمان ترك مصر غير خائف من غضب الملك لانه تشدد كانه يرى من لا يرى.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.011.028" type="verse">
						بالايمان صنع الفصح ورشّ الدم لئلا يمسهم الذي اهلك الابكار.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.011.029" type="verse">
						بالايمان اجتازوا في البحر الاحمر كما في اليابسة الامر الذي لما شرع فيه المصريون غرقوا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.011.030" type="verse">
						بالايمان سقطت اسوار اريحا بعد ما طيف حولها سبعة ايام.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.011.031" type="verse">
						بالايمان راحاب الزانية لم تهلك مع العصاة اذ قبلت الجاسوسين بسلام
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.011.032" type="verse">
						وماذا اقول ايضا لانه يعوزني الوقت ان اخبرت عن جدعون وباراق وشمشون ويفتاح وداود وصموئيل والانبياء
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.011.033" type="verse">
						الذين بالايمان قهروا ممالك صنعوا برا نالوا مواعيد سدوا افواه اسود
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.011.034" type="verse">
						اطفأوا قوة النار نجوا من حد السيف تقووا من ضعف صاروا اشداء في الحرب هزموا جيوش غرباء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.011.035" type="verse">
						اخذت نساء امواتهن بقيامة. وآخرون عذبوا ولم يقبلوا النجاة لكي ينالوا قيامة افضل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.011.036" type="verse">
						وآخرون تجربوا في هزء وجلد ثم في قيود ايضا وحبس.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.011.037" type="verse">
						رجموا نشروا جربوا ماتوا قتلا بالسيف طافوا في جلود غنم وجلود معزى معتازين مكروبين مذلين.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.011.038" type="verse">
						وهم لم يكن العالم مستحقا لهم. تائهين في براري وجبال ومغاير وشقوق الارض.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.011.039" type="verse">
						فهؤلاء كلهم مشهودا لهم بالايمان لم ينالوا الموعد
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.011.040" type="verse">
						اذ سبق الله فنظر لنا شيئا افضل لكي لا يكملوا بدوننا
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.HEB.012" type="chapter">
				<head>12</head>
					<ab xml:id="b.HEB.012.001" type="verse">
						لذلك نحن ايضا اذ لنا سحابة من الشهود مقدار هذه محيطة بنا لنطرح كل ثقل والخطية المحيطة بنا بسهولة ولنحاضر بالصبر في الجهاد الموضوع امامنا
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.012.002" type="verse">
						ناظرين الى رئيس الايمان ومكمله يسوع الذي من اجل السرور الموضوع امامه احتمل الصليب مستهينا بالخزي فجلس في يمين عرش الله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.012.003" type="verse">
						فتفكروا في الذي احتمل من الخطاة مقاومة لنفسه مثل هذه لئلا تكلوا وتخوروا في نفوسكم
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.012.004" type="verse">
						لم تقاوموا بعد حتى الدم مجاهدين ضد الخطية
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.012.005" type="verse">
						وقد نسيتم الوعظ الذي يخاطبكم كبنين يا ابني لا تحتقر تأديب الرب ولا تخر اذا وبخك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.012.006" type="verse">
						لان الذي يحبه الرب يؤدبه ويجلد كل ابن يقبله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.012.007" type="verse">
						ان كنتم تحتملون التأديب يعاملكم الله كالبنين. فاي ابن لا يؤدبه ابوه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.012.008" type="verse">
						ولكن ان كنتم بلا تأديب قد صار الجميع شركاء فيه فانتم نغول لا بنون.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.012.009" type="verse">
						ثم قد كان لنا آباء اجسادنا مؤدبين وكنا نهابهم. أفلا نخضع بالأولى جدا لأبي الارواح فنحيا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.012.010" type="verse">
						لان اولئك أدبونا اياما قليلة حسب استحسانهم. واما هذا فلاجل المنفعة لكي نشترك في قداسته.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.012.011" type="verse">
						ولكن كل تأديب في الحاضر لا يرى انه للفرح بل للحزن. واما اخيرا فيعطي الذين يتدربون به ثمر بر للسلام.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.012.012" type="verse">
						لذلك قوّموا الايادي المسترخية والركب المخلّعة
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.012.013" type="verse">
						واصنعوا لارجلكم مسالك مستقيمة لكي لا يعتسف الاعرج بل بالحري يشفى.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.012.014" type="verse">
						اتبعوا السلام مع الجميع والقداسة التي بدونها لن يرى احد الرب
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.012.015" type="verse">
						ملاحظين لئلا يخيب احد من نعمة الله. لئلا يطلع اصل مرارة ويصنع انزعاجا فيتنجس به كثيرون.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.012.016" type="verse">
						لئلا يكون احد زانيا او مستبيحا كعيسو الذي لاجل اكلة واحدة باع بكوريته.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.012.017" type="verse">
						فانكم تعلمون انه ايضا بعد ذلك لما اراد ان يرث البركة رفض اذ لم يجد للتوبة مكانا مع انه طلبها بدموع
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.012.018" type="verse">
						لانكم لم تأتوا الى جبل ملموس مضطرم بالنار والى ضباب وظلام وزوبعة
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.012.019" type="verse">
						وهتاف بوق وصوت كلمات استعفى الذين سمعوه من ان تزداد لهم كلمة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.012.020" type="verse">
						لانهم لم يحتملوا ما أمر به وان مست الجبل بهيمة ترجم او ترمى بسهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.012.021" type="verse">
						وكان المنظر هكذا مخيفا حتى قال موسى انا مرتعب ومرتعد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.012.022" type="verse">
						بل قد أتيتم الى جبل صهيون والى مدينة الله الحي اورشليم السماوية والى ربوات هم محفل ملائكة
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.012.023" type="verse">
						وكنيسة ابكار مكتوبين في السموات والى الله ديان الجميع والى ارواح ابرار مكمّلين
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.012.024" type="verse">
						والى وسيط العهد الجديد يسوع والى دم رشّ يتكلم افضل من هابيل
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.012.025" type="verse">
						انظروا ان لا تستعفوا من المتكلم. لانه ان كان اولئك لم ينجوا اذ استعفوا من المتكلم على الارض فبالأولى جدا لا ننجو نحن المرتدين عن الذي من السماء
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.012.026" type="verse">
						الذي صوته زعزع الارض حينئذ واما الآن فقد وعد قائلا اني مرة ايضا ازلزل لا الارض فقط بل السماء ايضا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.012.027" type="verse">
						فقوله مرة ايضا يدل على تغيّر الاشياء المتزعزعة كمصنوعة لكي تبقى التي لا تتزعزع.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.012.028" type="verse">
						لذلك ونحن قابلون ملكوتا لا يتزعزع ليكن عندنا شكر به نخدم الله خدمة مرضية بخشوع وتقوى.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.012.029" type="verse">
						لان الهنا نار آكلة
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.HEB.013" type="chapter">
				<head>13</head>
					<ab xml:id="b.HEB.013.001" type="verse">
						لتثبت المحبة الاخوية.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.013.002" type="verse">
						لا تنسوا اضافة الغرباء لان بها اضاف اناس ملائكة وهم لا يدرون.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.013.003" type="verse">
						اذكروا المقيدين كانكم مقيدون معهم والمذلين كانكم انتم ايضا في الجسد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.013.004" type="verse">
						ليكن الزواج مكرما عند كل واحد والمضجع غير نجس. واما العاهرون والزناة فسيدينهم الله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.013.005" type="verse">
						لتكن سيرتكم خالية من محبة المال. كونوا مكتفين بما عندكم لانه قال لا اهملك ولا اتركك
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.013.006" type="verse">
						حتى اننا نقول واثقين الرب معين لي فلا اخاف. ماذا يصنع بي انسان
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.013.007" type="verse">
						اذكروا مرشديكم الذين كلموكم بكلمة الله. انظروا الى نهاية سيرتهم فتمثلوا بايمانهم
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.013.008" type="verse">
						يسوع المسيح هو هو امسا واليوم والى الابد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.013.009" type="verse">
						لا تساقوا بتعاليم متنوعة وغريبة لانه حسن ان يثبّت القلب بالنعمة لا باطعمة لم ينتفع بها الذين تعاطوها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.013.010" type="verse">
						لنا مذبح لا سلطان للذين يخدمون المسكن ان يأكلوا منه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.013.011" type="verse">
						فان الحيوانات التي يدخل بدمها عن الخطية الى الاقداس بيد رئيس الكهنة تحرق اجسامها خارج المحلّة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.013.012" type="verse">
						لذلك يسوع ايضا لكي يقدس الشعب بدم نفسه تألم خارج الباب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.013.013" type="verse">
						فلنخرج اذا اليه خارج المحلّة حاملين عاره.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.013.014" type="verse">
						لان ليس لنا هنا مدينة باقية لكننا نطلب العتيدة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.013.015" type="verse">
						فلنقدم به في كل حين للّه ذبيحة التسبيح اي ثمر شفاه معترفة باسمه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.013.016" type="verse">
						ولكن لا تنسوا فعل الخير والتوزيع لانه بذبائح مثل هذه يسرّ الله
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.013.017" type="verse">
						اطيعوا مرشديكم واخضعوا لانهم يسهرون لاجل نفوسكم كانهم سوف يعطون حسابا لكي يفعلوا ذلك بفرح لا آنين لان هذا غير نافع لكم
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.013.018" type="verse">
						صلّوا لاجلنا. لاننا نثق ان لنا ضمير صالح راغبين ان نتصرف حسنا في كل شيء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.013.019" type="verse">
						ولكن اطلب اكثر ان تفعلوا هذا لكي اردّ اليكم باكثر سرعة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.013.020" type="verse">
						واله السلام الذي اقام من الاموات راعي الخراف العظيم ربنا يسوع بدم العهد الابدي
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.013.021" type="verse">
						ليكمّلكم في كل عمل صالح لتصنعوا مشيئته عاملا فيكم ما يرضي امامه بيسوع المسيح الذي له المجد الى ابد الآبدين. آمين
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.013.022" type="verse">
						واطلب اليكم ايها الاخوة ان تحتملوا كلمة الوعظ لاني بكلمات قليلة كتبت اليكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.013.023" type="verse">
						اعلموا انه قد أطلق الاخ تيموثاوس الذي معه سوف اراكم ان أتى سريعا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.013.024" type="verse">
						سلموا على جميع مرشديكم وجميع القديسين. يسلم عليكم الذين من ايطاليا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.HEB.013.025" type="verse">
						النعمة مع جميعكم. آمين. الى العبرانيين كتبت من ايطاليا على يد تيموثاوس
					</ab>
				</div>
			</div>
			</body></text>
</TEI>