<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Joshua (Arabic)</title>
            <respStmt>
               <resp>Constructed in accordance to CES standards.</resp>
               <name corresp="https://orcid.org/0000-0001-7708-0051" xml:id="CC">Christos Christodoulopoulos</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Converted in to TEI.</resp>
               <name corresp="https://orcid.org/0000-0002-1129-5604" xml:id="JCT">José Calvo Tello</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent>
         <measure commodity="chapters" quantity="24"/><measure commodity="verses" quantity="658"/><measure commodity="bytes" quantity="3445625"/><measure commodity="characters" quantity="1913248"/><measure commodity="tokens" quantity="357461"/></extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Multi-lingual corpus of the Bible</publisher>
            <distributor ref="https://github.com/christos-c/bible-corpus">GitHub</distributor>
            <date when="2015-10-17"/>
            <availability>
               <licence resp="#CC" target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="digitalSource">
               <title>Bible Database</title>
               <ref target="http://bibledatabase.com"/>
            </bibl>
         <bibl type="work"><title>Joshua</title><idno type="wikidata" corresp="https://www.wikidata.org/wiki/Q47680">Q47680</idno><idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/4028772-5">4028772-5</idno></bibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
     <encodingDesc>
        <editorialDecl>
           <p>Corpus Encoding Standard, Version 2.0 (Corpus Encoding Standard, Version 2.0attributes_)</p>
           <correction method="silent" status="medium"><p/></correction>
           <segmentation><p>Marked up to the level of chapter and verse.</p></segmentation>
        </editorialDecl>
     </encodingDesc>
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="ar">Arabic<idno type="iso639">ara</idno></language>
        </langUsage>
        <textClass>
           <keywords>
              <term type="writingSystem">utf-8</term>
              <term type="script">Arabic</term>
              <term type="languageFamiliy">Afro-Asiatic</term>
              <term type="languageGenus">Semitic</term>
              <term type="languageSubgenus">Central</term>
              <term type="languageSpeakers">206,000,000</term>
           <term type="testament">old</term><term type="genre">historical</term><term type="division">Historical</term><term type="genre-multilabel">historical</term></keywords>
           <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
              <term type="basicClassification" key="11.31">Bible text. Bible translations</term>
           <term type="basicClassification" key="18.74">Arabic language and literature</term></keywords>
        </textClass>
     </profileDesc>
     <revisionDesc>
        <change resp="#CC">Corpus Encoding Standard, Version 2.0</change>
        <change resp="#CC">Marked up to the level of chapter and verse.</change>
        <change resp="#CC" when="2015-10-17">Uploaded in GitHub.</change>
        <change resp="#JCT" when="2024-02-28">Converted to TEI.</change>
     <change resp="#JCT" when="2024-04-05">The number of tokens in the element measure[@type='tokens'] was obtained using the regular expression '[\s\W]+'.</change></revisionDesc>
  </teiHeader>


	<text>
		<body xml:lang="ar"><div xml:id="b.JOS" type="book">
				<div xml:id="b.JOS.001" type="chapter">
				<head>1</head>
					<ab xml:id="b.JOS.001.001" type="verse">
						وكان بعد موت موسى عبد الرب ان الرب كلم يشوع بن نون خادم موسى قائلا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.001.002" type="verse">
						موسى عبدي قد مات. فالآن قم اعبر هذا الاردن انت وكل هذا الشعب الى الارض التي انا معطيها لهم اي لبني اسرائيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.001.003" type="verse">
						كل موضع تدوسه بطون اقدامكم لكم اعطيته كما كلمت موسى.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.001.004" type="verse">
						من البرية ولبنان هذا الى النهر الكبير نهر الفرات جميع ارض الحثّيين والى البحر الكبير نحو مغرب الشمس يكون تخمكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.001.005" type="verse">
						لا يقف انسان في وجهك كل ايام حياتك. كما كنت مع موسى اكون معك. لا أهملك ولا اتركك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.001.006" type="verse">
						تشدد وتشجع. لانك انت تقسم لهذا الشعب الارض التي حلفت لآبائهم ان اعطيهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.001.007" type="verse">
						انما كن متشددا وتشجع جدا لكي تتحفظ للعمل حسب كل الشريعة التي امرك بها موسى عبدي. لا تمل عنها يمينا ولا شمالا لكي تفلح حيثما تذهب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.001.008" type="verse">
						لا يبرح سفر هذه الشريعة من فمك. بل تلهج فيه نهارا وليلا لكي تتحفظ للعمل حسب كل ما هو مكتوب فيه. لانك حينئذ تصلح طريقك وحينئذ تفلح.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.001.009" type="verse">
						أما أمرتك. تشدد وتشجّع. لا ترهب ولا ترتعب لان الرب الهك معك حيثما تذهب
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.001.010" type="verse">
						فأمر يشوع عرفاء الشعب قائلا
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.001.011" type="verse">
						جوزوا في وسط المحلّة وأمروا الشعب قائلين. هيّئوا لانفسكم زادا لانكم بعد ثلاثة ايام تعبرون الاردن هذا لكي تدخلوا فتمتلكوا الارض التي يعطيكم الرب الهكم لتمتلكوها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.001.012" type="verse">
						ثم كلم يشوع الرأوبينيين والجاديين ونصف سبط منسّى قائلا
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.001.013" type="verse">
						اذكروا الكلام الذي أمركم به موسى عبد الرب قائلا. الرب الهكم قد اراحكم واعطاكم هذه الارض.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.001.014" type="verse">
						نساؤكم واطفالكم ومواشيكم تلبث في الارض التي اعطاكم موسى في عبر الاردن وانتم تعبرون متجهزين امام اخوتكم كل الابطال ذوي البأس وتعينونهم
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.001.015" type="verse">
						حتى يريح الرب اخوتكم مثلكم ويمتلكوا هم ايضا الارض التي يعطيهم الرب الهكم ثم ترجعون الى ارض ميراثكم وتمتلكونها التي اعطاكم موسى عبد الرب في عبر الاردن نحو شروق الشمس.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.001.016" type="verse">
						فاجابوا يشوع قائلين. كل ما أمرتنا به نعمله وحيثما ترسلنا نذهب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.001.017" type="verse">
						حسب كل ما سمعنا لموسى نسمع لك. انما الرب الهك يكون معك كما كان مع موسى.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.001.018" type="verse">
						كل انسان يعصى قولك ولا يسمع كلامك في كل ما تأمره به يقتل. انما كن متشددا وتشجّع
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.JOS.002" type="chapter">
				<head>2</head>
					<ab xml:id="b.JOS.002.001" type="verse">
						فارسل يشوع بن نون من شطّيم رجلين جاسوسين سرّا قائلا اذهبا انظرا الارض واريحا. فذهبا ودخلا بيت امرأة زانية اسمها راحاب واضطجعا هناك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.002.002" type="verse">
						فقيل لملك اريحا هوذا قد دخل الى هنا الليلة رجلان من بني اسرائيل لكي يتجسّسا الارض.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.002.003" type="verse">
						فارسل ملك اريحا الى راحاب يقول اخرجي الرجلين اللذين أتيا اليك ودخلا بيتك لانهما قد أتيا لكي يتجسّسا الارض كلها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.002.004" type="verse">
						فاخذت المرأة الرجلين وخبّأتهما وقالت نعم جاء اليّ الرجلان ولم اعلم من اين هما.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.002.005" type="verse">
						وكان نحو انغلاق الباب في الظلام انه خرج الرجلان. لست اعلم اين ذهب الرجلان. اسعوا سريعا وراءهما حتى تدركوهما.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.002.006" type="verse">
						واما هي فاطلعتهما على السطح ووارتهما بين عيدان كتان لها منضّدة على السطح.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.002.007" type="verse">
						فسعى القوم وراءهما في طريق الاردن الى المخاوض. وحالما خرج الذين سعوا وراءهما اغلقوا الباب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.002.008" type="verse">
						واما هما فقبل ان يضطجعا صعدت اليهما الى السطح
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.002.009" type="verse">
						وقالت للرجلين علمت ان الرب قد اعطاكم الارض وان رعبكم قد وقع علينا وان جميع سكان الارض ذابوا من اجلكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.002.010" type="verse">
						لاننا قد سمعنا كيف يبّس الرب مياه بحر سوف قدامكم عند خروجكم من مصر وما عملتموه بملكي الاموريين اللذين في عبر الاردن سيحون وعوج اللذين حرّمتموهما.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.002.011" type="verse">
						سمعنا فذابت قلوبنا ولم تبق بعد روح في انسان بسببكم. لان الرب الهكم هو الله في السماء من فوق وعلى الارض من تحت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.002.012" type="verse">
						فالآن احلفا لي بالرب واعطياني علامة امانة. لاني قد عملت معكما معروفا. بان تعملا انتما ايضا مع بيت ابي معروفا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.002.013" type="verse">
						وتستحييا ابي وامي واخوتي واخواتي وكل ما لهم وتخلّصا انفسنا من الموت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.002.014" type="verse">
						فقال لها الرجلان نفسنا عوضكم للموت ان لم تفشوا امرنا هذا. ويكون اذا اعطانا الرب الارض اننا نعمل معك معروفا وامانة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.002.015" type="verse">
						فانزلتهما بحبل من الكوّة لان بيتها بحائط السور وهي سكنت بالسور.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.002.016" type="verse">
						وقالت لهما اذهبا الى الجبل لئلا يصادفكما السعاة واختبئا هناك ثلاثة ايام حتى يرجع السعاة ثم اذهبا في طريقكما.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.002.017" type="verse">
						فقال لها الرجلان نحن بريئان من يمينك هذا الذي حلّفتنا به.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.002.018" type="verse">
						هوذا نحن نأتي الى الارض فاربطي هذا الحبل من خيوط القرمز في الكوّة التي انزلتنا منها واجمعي اليك في البيت اباك وامّك واخوتك وسائر بيت ابيك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.002.019" type="verse">
						فيكون ان كل من يخرج من ابواب بيتك الى خارج فدمه على راسه ونحن نكون بريئين. واما كل من يكون معك في البيت فدمه على راسنا اذا وقعت عليه يد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.002.020" type="verse">
						وان افشيت امرنا هذا نكون بريئين من حلفك الذي حلّفتنا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.002.021" type="verse">
						فقالت هو هكذا حسب كلامكما. وصرفتهما فذهبا. وربطت حبل القرمز في الكوّة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.002.022" type="verse">
						فانطلقا وجاءا الى الجبل ولبثا هناك ثلاثة ايام حتى رجع السعاة. وفتش السعاة في كل الطريق فلم يجدوهما.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.002.023" type="verse">
						ثم رجع الرجلان ونزلا عن الجبل وعبرا وأتيا الى يشوع بن نون وقصّا عليه كل ما اصابهما.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.002.024" type="verse">
						وقالا ليشوع ان الرب قد دفع بيدنا الارض كلها وقد ذاب كل سكان الارض بسببنا
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.JOS.003" type="chapter">
				<head>3</head>
					<ab xml:id="b.JOS.003.001" type="verse">
						فبكر يشوع في الغد وارتحلوا من شطيم واتوا الى الاردن هو وكل بني اسرائيل وباتوا هناك قبل ان عبروا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.003.002" type="verse">
						وكان بعد ثلاثة ايام ان العرفاء جازوا في وسط المحلّة
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.003.003" type="verse">
						وأمروا الشعب قائلين عندما ترون تابوت عهد الرب الهكم والكهنة اللاويين حاملين اياه فارتحلوا من اماكنكم وسيروا وراءه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.003.004" type="verse">
						ولكن يكون بينكم وبينه مسافة نحو الفي ذراع بالقياس. لا تقربوا منه لكي تعرفوا الطريق الذي تسيرون فيه. لانكم لم تعبروا هذا الطريق من قبل
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.003.005" type="verse">
						وقال يشوع للشعب تقدسوا لان الرب يعمل غدا في وسطكم عجائب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.003.006" type="verse">
						وقال يشوع للكهنة احملوا تابوت العهد واعبروا امام الشعب. فحملوا تابوت العهد وساروا امام الشعب
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.003.007" type="verse">
						فقال الرب ليشوع. اليوم ابتدئ أعظمك في اعين جميع اسرائيل لكي يعلموا اني كما كنت مع موسى اكون معك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.003.008" type="verse">
						واما انت فأمر الكهنة حاملي تابوت العهد قائلا. عندما تأتون الى ضفة مياه الاردن تقفون في الاردن
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.003.009" type="verse">
						فقال يشوع لبني اسرائيل تقدموا الى هنا واسمعوا كلام الرب الهكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.003.010" type="verse">
						ثم قال يشوع بهذا تعلمون ان الله الحي في وسطكم وطردا يطرد من امامكم الكنعانيين والحثّيين والحويين والفرزّيين والجرجاشيين والاموريين واليبوسيين.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.003.011" type="verse">
						هوذا تابوت عهد سيد كل الارض عابر امامكم في الاردن.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.003.012" type="verse">
						فالآن انتخبوا اثني عشر رجلا من اسباط اسرائيل رجلا واحدا من كل سبط.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.003.013" type="verse">
						ويكون حينما تستقر بطون اقدام الكهنة حاملي تابوت الرب سيد الارض كلها في مياه الاردن ان مياه الاردن المياه المنحدرة من فوق تنفلق وتقف ندا واحدا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.003.014" type="verse">
						ولما ارتحل الشعب من خيامهم لكي يعبروا الاردن والكهنة حاملو تابوت العهد امام الشعب
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.003.015" type="verse">
						فعند أتيان حاملي التابوت الى الاردن وانغماس ارجل الكهنة حاملي التابوت في ضفة المياه. والاردن ممتلئ الى جميع شطوطه كل ايام الحصاد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.003.016" type="verse">
						وقفت المياه المنحدرة من فوق وقامت ندا واحدا بعيدا جدا عن ادام المدينة التي الى جانب صرتان. والمنحدرة الى بحر العربة بحر الملح انقطعت تماما وعبر الشعب مقابل اريحا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.003.017" type="verse">
						فوقف الكهنة حاملو تابوت عهد الرب على اليابسة في وسط الاردن راسخين وجميع اسرائيل عابرون على اليابسة حتى انتهى جميع الشعب من عبور الاردن
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.JOS.004" type="chapter">
				<head>4</head>
					<ab xml:id="b.JOS.004.001" type="verse">
						وكان لما انتهى جميع الشعب من عبور الاردن ان الرب كلم يشوع قائلا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.004.002" type="verse">
						انتخبوا من الشعب اثني عشر رجلا. رجلا واحدا من كل سبط
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.004.003" type="verse">
						وامروهم قائلين. احملوا من هنا من وسط الاردن من موقف ارجل الكهنة راسخة اثني عشر حجرا وعبّروها معكم وضعوها في المبيت الذي تبيتون فيه الليلة
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.004.004" type="verse">
						فدعا يشوع الاثني عشر رجلا الذين عيّنهم من بني اسرائيل رجلا واحدا من كل سبط
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.004.005" type="verse">
						وقال لهم يشوع اعبروا امام تابوت الرب الهكم الى وسط الاردن وارفعوا كل رجل حجرا واحدا على كتفه حسب عدد اسباط بني اسرائيل
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.004.006" type="verse">
						لكي تكون هذه علامة في وسطكم اذا سأل غدا بنوكم قائلين ما لكم وهذه الحجارة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.004.007" type="verse">
						تقولون لهم ان مياه الاردن قد انفلقت امام تابوت عهد الرب. عند عبوره الاردن انفلقت مياه الاردن. فتكون هذه الحجارة تذكارا لبني اسرائيل الى الدهر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.004.008" type="verse">
						ففعل بنو اسرائيل هكذا كما امر يشوع وحملوا اثني عشر حجرا من وسط الاردن كما قال الرب ليشوع حسب عدد اسباط بني اسرائيل وعبّروها معهم الى المبيت ووضعوها هناك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.004.009" type="verse">
						ونصب يشوع اثني عشر حجرا في وسط الاردن تحت موقف ارجل الكهنة حاملي تابوت العهد وهي هناك الى هذا اليوم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.004.010" type="verse">
						والكهنة حاملو التابوت وقفوا في وسط الاردن حتى انتهى كل شيء امر الرب يشوع ان يكلم به الشعب حسب كل ما أمر به موسى يشوع. واسرع الشعب فعبروا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.004.011" type="verse">
						وكان لما انتهى كل الشعب من العبور انه عبر تابوت الرب والكهنة في حضرة الشعب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.004.012" type="verse">
						وعبر بنو رأوبين وبنو جاد ونصف سبط منسّى متجهزين امام بني اسرائيل كما كلمهم موسى
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.004.013" type="verse">
						نحو اربعين الفا متجردين للجند عبروا امام الرب للحرب الى عربات اريحا
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.004.014" type="verse">
						في ذلك اليوم عظّم الرب يشوع في اعين جميع اسرائيل فهابوه كما هابوا موسى كل ايام حياته
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.004.015" type="verse">
						وكلم الرب يشوع قائلا
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.004.016" type="verse">
						مر الكهنة حاملي تابوت الشهادة ان يصعدوا من الاردن.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.004.017" type="verse">
						فامر يشوع الكهنة قائلا اصعدوا من الاردن.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.004.018" type="verse">
						فكان لما صعد الكهنة حاملو تابوت عهد الرب من وسط الاردن واجتذبت بطون اقدام الكهنة الى اليابسة ان مياه الاردن رجعت الى مكانها وجرت كما من قبل الى كل شطوطه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.004.019" type="verse">
						وصعد الشعب من الاردن في اليوم العاشر من الشهر الاول وحلّوا في الجلجال في تخم اريحا الشرقي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.004.020" type="verse">
						والاثنا عشر حجرا التي اخذوها من الاردن نصبها يشوع في الجلجال.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.004.021" type="verse">
						وكلم بني اسرائيل قائلا اذا سأل بنوكم غدا آباءهم قائلين ما هذه الحجارة
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.004.022" type="verse">
						تعلمون بنيكم قائلين. على اليابسة عبر اسرائيل هذا الاردن.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.004.023" type="verse">
						لان الرب الهكم قد يبّس مياه الاردن من امامكم حتى عبرتم كما فعل الرب الهكم ببحر سوف الذي يبّسه من امامنا حتى عبرنا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.004.024" type="verse">
						لكي تعلم جميع شعوب الارض يد الرب انها قوية لكي تخافوا الرب الهكم كل الايام
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.JOS.005" type="chapter">
				<head>5</head>
					<ab xml:id="b.JOS.005.001" type="verse">
						وعندما سمع جميع ملوك الاموريين الذين في عبر الاردن غربا وجميع ملوك الكنعانيين الذين على البحر ان الرب قد يبّس مياه الاردن من امام بني اسرائيل حتى عبرنا ذابت قلوبهم ولم تبق فيهم روح بعد من جراء بني اسرائيل
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.005.002" type="verse">
						في ذلك الوقت قال الرب ليشوع اصنع لنفسك سكاكين من صوّان وعد فاختن بني اسرائيل ثانية.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.005.003" type="verse">
						فصنع يشوع سكاكين من صوّان وختن بني اسرائيل في تل القلف.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.005.004" type="verse">
						وهذا هو سبب ختن يشوع اياهم. ان جميع الشعب الخارجين من مصر الذكور جميع رجال الحرب ماتوا في البرية على الطريق بخروجهم من مصر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.005.005" type="verse">
						لان جميع الشعب الذين خرجوا كانوا مختونين. واما جميع الشعب الذين ولدوا في القفر على الطريق بخروجهم من مصر فلم يختنوا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.005.006" type="verse">
						لان بني اسرائيل ساروا اربعين سنة في القفر حتى فني جميع الشعب رجال الحرب الخارجين من مصر الذين لم يسمعوا لقول الرب الذين حلف الرب لهم انه لا يريهم الارض التي حلف الرب لآبائهم ان يعطينا اياها الارض التي تفيض لبنا وعسلا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.005.007" type="verse">
						واما بنوهم فاقامهم مكانهم. فاياهم ختن يشوع لانهم كانوا قلفا اذ لم يختنوهم في الطريق.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.005.008" type="verse">
						وكان بعدما انتهى جميع الشعب من الاختتان انهم اقاموا في اماكنهم في المحلّة حتى برئوا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.005.009" type="verse">
						وقال الرب ليشوع اليوم قد دحرجت عنكم عار مصر. فدعي اسم ذلك المكان الجلجال الى هذا اليوم
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.005.010" type="verse">
						فحلّ بنو اسرائيل في الجلجال وعملوا الفصح في اليوم الرابع عشر من الشهر مساء في عربات اريحا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.005.011" type="verse">
						وأكلوا من غلة الارض في الغد بعد الفصح فطيرا وفريكا في نفس ذلك اليوم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.005.012" type="verse">
						وانقطع المنّ في الغد عند اكلهم من غلّة الارض ولم يكن بعد لبني اسرائيل منّ. فاكلوا من محصول ارض كنعان في تلك السنة
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.005.013" type="verse">
						وحدث لما كان يشوع عند اريحا انه رفع عينيه ونظر واذا برجل واقف قبالته وسيفه مسلول بيده. فسار يشوع اليه وقال له هل لنا انت او لاعدائنا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.005.014" type="verse">
						فقال كلا بل انا رئيس جند الرب. الآن أتيت. فسقط يشوع على وجهه الى الارض وسجد وقال له بماذا يكلم سيدي عبده.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.005.015" type="verse">
						فقال رئيس جند الرب ليشوع اخلع نعلك من رجلك لان المكان الذي انت واقف عليه هو مقدس. ففعل يشوع كذلك
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.JOS.006" type="chapter">
				<head>6</head>
					<ab xml:id="b.JOS.006.001" type="verse">
						وكانت اريحا مغلقة مقفّلة بسبب بني اسرائيل. لا احد يخرج ولا احد يدخل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.006.002" type="verse">
						فقال الرب ليشوع. انظر. قد دفعت بيدك اريحا وملكها جبابرة البأس.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.006.003" type="verse">
						تدورون دائرة المدينة جميع رجال الحرب. حول المدينة مرة واحدة. هكذا تفعلون ستة ايام.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.006.004" type="verse">
						وسبعة كهنة يحملون ابواق الهتاف السبعة امام التابوت. وفي اليوم السابع تدورون دائرة المدينة سبع مرّات والكهنة يضربون بالابواق.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.006.005" type="verse">
						ويكون عند امتداد صوت قرن الهتاف عند استماعكم صوت البوق ان جميع الشعب يهتف هتافا عظيما فيسقط سور المدينة في مكانه ويصعد الشعب كل رجل مع وجهه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.006.006" type="verse">
						فدعا يشوع بن نون الكهنة وقال لهم. احملوا تابوت العهد. وليحمل سبعة كهنة سبعة ابواق هتاف امام تابوت الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.006.007" type="verse">
						وقالوا للشعب اجتازوا ودوروا دائرة المدينة وليجتز المتجرد امام تابوت الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.006.008" type="verse">
						وكان كما قال يشوع للشعب. اجتاز السبعة الكهنة حاملين ابواق الهتاف السبعة امام الرب وضربوا بالابواق. وتابوت عهد الرب سائر وراءهم
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.006.009" type="verse">
						وكل متجرد سائر امام الكهنة الضاربين بالابواق. والساقة سائرة وراء التابوت. كانوا يسيرون ويضربون بالابواق.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.006.010" type="verse">
						وأمر يشوع الشعب قائلا لا تهتفوا ولا تسمعوا صوتكم ولا تخرج من افواهكم كلمة حتى يوم اقول لكم اهتفوا. فتهتفون.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.006.011" type="verse">
						فدار تابوت الرب حول المدينة مرّة واحدة. ثم دخلوا المحلّة وباتوا في المحلّة
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.006.012" type="verse">
						فبكر يشوع في الغد وحمل الكهنة تابوت الرب
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.006.013" type="verse">
						والسبعة الكهنة الحاملون ابواق الهتاف السبعة امام تابوت الرب سائرون سيرا وضاربون بالابواق والمتجرّدون سائرون امامهم والساقة سائرة وراء تابوت الرب. كانوا يسيرون ويضربون بالابواق.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.006.014" type="verse">
						وداروا بالمدينة في اليوم الثاني مرّة واحدة ثم رجعوا الى المحلّة. هكذا فعلوا ستة ايام.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.006.015" type="verse">
						وكان في اليوم السابع انهم بكروا عند طلوع الفجر وداروا دائرة المدينة على هذا المنوال سبع مرّات. في ذلك اليوم فقط داروا دائرة المدينة سبع مرّات.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.006.016" type="verse">
						وكان في المرّة السابعة عندما ضرب الكهنة بالابواق ان يشوع قال للشعب اهتفوا لان الرب قد اعطاكم المدينة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.006.017" type="verse">
						فتكون المدينة وكل ما فيها محرّما للرب. راحاب الزانية فقط تحيا هي وكل من معها في البيت لانها قد خبأت المرسلين اللذين ارسلناهما.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.006.018" type="verse">
						واما انتم فاحترزوا من الحرام لئلا تحرّموا وتأخذوا من الحرام وتجعلوا محلّة اسرائيل محرّمة وتكدّروها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.006.019" type="verse">
						وكل الفضة والذهب وآنية النحاس والحديد تكون قدسا للرب وتدخل في خزانة الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.006.020" type="verse">
						فهتف الشعب وضربوا بالابواق. وكان حين سمع الشعب صوت البوق ان الشعب هتف هتافا عظيما فسقط السور في مكانه وصعد الشعب الى المدينة كل رجل مع وجهه واخذوا المدينة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.006.021" type="verse">
						وحرّموا كل ما في المدينة من رجل وامرأة من طفل وشيخ حتى البقر والغنم والحمير بحد السيف.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.006.022" type="verse">
						وقال يشوع للرجلين اللذين تجسّسا الارض ادخلا بيت المرأة الزانية واخرجا من هناك المرأة وكل ما لها كما حلفتما لها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.006.023" type="verse">
						فدخل الغلامان الجاسوسان واخرجا راحاب واباها وامها واخوتها وكل ما لها واخرجا كل عشائرها وتركاهم خارج محلّة اسرائيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.006.024" type="verse">
						واحرقوا المدينة بالنار مع كل ما بها. انما الفضة والذهب وآنية النحاس والحديد جعلوها في خزانة بيت الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.006.025" type="verse">
						واستحيا يشوع راحاب الزانية وبيت ابيها وكل ما لها. وسكنت في وسط اسرائيل الى هذا اليوم. لانها خبأت المرسلين اللذين ارسلهما يشوع لكي يتجسّسا اريحا
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.006.026" type="verse">
						وحلف يشوع في ذلك الوقت قائلا ملعون قدام الرب الرجل الذي يقوم ويبني هذه المدينة اريحا. ببكره يؤسسها وبصغيره ينصب ابوابها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.006.027" type="verse">
						وكان الرب مع يشوع وكان خبره في جميع الارض
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.JOS.007" type="chapter">
				<head>7</head>
					<ab xml:id="b.JOS.007.001" type="verse">
						وخان بنو اسرائيل خيانة في الحرام فاخذ عخان بن كرمي بن زبدي بن زارح من سبط يهوذا من الحرام فحمي غضب الرب على بني اسرائيل
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.007.002" type="verse">
						وارسل يشوع رجالا من اريحا الى عاي التي عند بيت آون شرقي بيت ايل وكلمهم قائلا. اصعدوا تجسّسوا الارض. فصعد الرجال وتجسّسوا عاي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.007.003" type="verse">
						ثم رجعوا الى يشوع وقالوا له لا يصعد كل الشعب بل يصعد نحو الفي رجل او ثلاثة آلاف رجل ويضربوا عاي. لا تكلف كل الشعب الى هناك لانهم قليلون.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.007.004" type="verse">
						فصعد من الشعب الى هناك نحو ثلاثة آلاف رجل. وهربوا امام اهل عاي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.007.005" type="verse">
						فضرب منهم اهل عاي نحو ستة وثلاثين رجلا ولحقوهم من امام الباب الى شباريم وضربوهم في المنحدر. فذاب قلب الشعب وصار مثل الماء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.007.006" type="verse">
						فمزّق يشوع ثيابه وسقط على وجهه الى الارض امام تابوت الرب الى المساء هو وشيوخ اسرائيل ووضعوا ترابا على رؤوسهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.007.007" type="verse">
						وقال يشوع آه يا سيد الرب لماذا عبّرت هذا الشعب الاردن تعبيرا لكي تدفعنا الى يد الاموريين ليبيدونا. ليتنا ارتضينا وسكنّا في عبر الاردن.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.007.008" type="verse">
						اسألك يا سيد. ماذا اقول بعدما حوّل اسرائيل قفاه امام اعدائه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.007.009" type="verse">
						فيسمع الكنعانيون وجميع سكان الارض ويحيطون بنا ويقرضون اسمنا من الارض. وماذا تصنع لاسمك العظيم
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.007.010" type="verse">
						فقال الرب ليشوع قم. لماذا انت ساقط على وجهك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.007.011" type="verse">
						قد اخطأ اسرائيل بل تعدّوا عهدي الذي امرتهم به بل اخذوا من الحرام بل سرقوا بل انكروا بل وضعوا في امتعتهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.007.012" type="verse">
						فلم يتمكّن بنو اسرائيل للثبوت امام اعدائهم. يديرون قفاهم امام اعدائهم لانهم محرومون ولا اعود اكون معكم ان لم تبيدوا الحرام من وسطكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.007.013" type="verse">
						قم قدس الشعب وقل تقدسوا للغد. لانه هكذا قال الرب اله اسرائيل. في وسطك حرام يا اسرائيل فلا تتمكن للثبوت امام اعدائك حتى تنزعوا الحرام من وسطكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.007.014" type="verse">
						فتتقدمون في الغد باسباطكم ويكون ان السبط الذي ياخذه الرب يتقدم بعشائره والعشيرة التي ياخذها الرب تتقدم ببيوتها والبيت الذي يأخذه الرب يتقدم برجاله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.007.015" type="verse">
						ويكون الماخوذ بالحرام يحرق بالنار هو وكل ما له لانه تعدّى عهد الرب ولانه عمل قباحة في اسرائيل
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.007.016" type="verse">
						فبكر يشوع في الغد وقدم اسرائيل باسباطه فاخذ سبط يهوذا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.007.017" type="verse">
						ثم قدم قبيلة يهوذا فاخذت عشيرة الزارحيين. ثم قدم عشيرة الزارحيين برجالهم فاخذ زبدي
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.007.018" type="verse">
						فقدم بيته برجاله فاخذ عخان بن كرمي بن زبدي بن زارح من سبط يهوذا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.007.019" type="verse">
						فقال يشوع لعخان يا ابني اعط الآن مجدا للرب اله اسرائيل واعترف له واخبرني الآن ماذا عملت لا تخف عني.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.007.020" type="verse">
						فاجاب عخان يشوع وقال حقا اني قد اخطأت الى الرب اله اسرائيل وصنعت كذا وكذا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.007.021" type="verse">
						رأيت في الغنيمة رداء شنعاريا نفيسا ومئتي شاقل فضة ولسان ذهب وزنه خمسون شاقلا فاشتهيتها واخذتها. وها هي مطمورة في الارض في وسط خيمتي والفضة تحتها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.007.022" type="verse">
						فارسل يشوع رسلا فركضوا الى الخيمة واذا هي مطمورة في خيمته والفضة تحتها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.007.023" type="verse">
						فأخذوها من وسط الخيمة وأتوا بها الى يشوع والى جميع بني اسرائيل وبسطوها امام الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.007.024" type="verse">
						فاخذ يشوع عخان بن زارح والفضة والرداء ولسان الذهب وبنيه وبناته وبقره وحميره وغنمه وخيمته وكل ما له وجميع اسرائيل معه وصعدوا بهم الى وادي عخور.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.007.025" type="verse">
						فقال يشوع كيف كدّرتنا. يكدرك الرب في هذا اليوم. فرجمه جميع اسرائيل بالحجارة واحرقوهم بالنار ورموهم بالحجارة
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.007.026" type="verse">
						واقاموا فوقه رجمة حجارة عظيمة الى هذا اليوم. فرجع الرب عن حمو غضبه. ولذلك دعي اسم ذلك المكان وادي عخور الى هذا اليوم
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.JOS.008" type="chapter">
				<head>8</head>
					<ab xml:id="b.JOS.008.001" type="verse">
						فقال الرب ليشوع لا تخف ولا ترتعب. خذ معك جميع رجال الحرب وقم اصعد الى عاي. انظر. قد دفعت بيدك ملك عاي وشعبه ومدينته وارضه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.008.002" type="verse">
						فتفعل بعاي وملكها كما فعلت باريحا وملكها. غير ان غنيمتها وبهائمها تنهبونها لنفوسكم. اجعل كمينا للمدينة من ورائها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.008.003" type="verse">
						فقام يشوع وجميع رجال الحرب للصعود الى عاي. وانتخب يشوع ثلاثين الف رجل جبابرة البأس وارسلهم ليلا
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.008.004" type="verse">
						واوصاهم قائلا. انظروا. انتم تكمنون للمدينة من وراء المدينة. لا تبتعدوا من المدينة كثيرا وكونوا كلكم مستعدين.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.008.005" type="verse">
						واما انا وجميع الشعب الذي معي فنقترب الى المدينة ويكون حينما يخرجون للقائنا كما في الاول اننا نهرب قدامهم
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.008.006" type="verse">
						فيخرجون وراءنا حتى نجذبهم عن المدينة. لانهم يقولون انهم هاربون امامنا كما في الاول. فنهرب قدامهم
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.008.007" type="verse">
						وانتم تقومون من المكمن وتمتلكون المدينة ويدفعها الرب الهكم بيدكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.008.008" type="verse">
						ويكون عند اخذكم المدينة انكم تضرمون المدينة بالنار. كقول الرب تفعلون. انظروا. قد اوصيتكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.008.009" type="verse">
						فارسلهم يشوع فساروا الى المكمن ولبثوا بين بيت ايل وعاي غربي عاي. وبات يشوع تلك الليلة في وسط الشعب
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.008.010" type="verse">
						فبكر يشوع في الغد وعدّ الشعب وصعد هو وشيوخ اسرائيل قدام الشعب الى عاي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.008.011" type="verse">
						وجميع رجال الحرب الذين معه صعدوا وتقدموا وأتوا الى مقابل المدينة. ونزلوا شمالي عاي والوادي بينهم وبين عاي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.008.012" type="verse">
						فاخذ نحو خمسة آلاف رجل وجعلهم كمينا بين بيت ايل وعاي غربي المدينة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.008.013" type="verse">
						واقاموا الشعب اي كل الجيش الذي شمالي المدينة وكمينه غربي المدينة وسار يشوع تلك الليلة الى وسط الوادي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.008.014" type="verse">
						وكان لما رأى ملك عاي ذلك انهم اسرعوا وبكروا وخرج رجال المدينة للقاء اسرائيل للحرب هو وجميع شعبه في الميعاد الى قدام السهل وهو لا يعلم ان عليه كمينا وراء المدينة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.008.015" type="verse">
						فاعطى يشوع وجميع اسرائيل انكسارا امامهم وهربوا في طريق البرية.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.008.016" type="verse">
						فألقي الصوت على جميع الشعب الذين في المدينة للسعي وراءهم فسعوا وراء يشوع وانجذبوا عن المدينة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.008.017" type="verse">
						ولم يبق في عاي او في بيت ايل رجل لم يخرج وراء اسرائيل. فتركوا المدينة مفتوحة وسعوا وراء اسرائيل
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.008.018" type="verse">
						فقال الرب ليشوع مدّ المزراق الذي بيدك نحو عاي لاني بيدك ادفعها. فمدّ يشوع المزراق الذي بيده نحو المدينة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.008.019" type="verse">
						فقام الكمين بسرعة من مكانه وركضوا عندما مدّ يده ودخلوا المدينة واخذوها واسرعوا واحرقوا المدينة بالنار.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.008.020" type="verse">
						فالتفت رجال عاي الى وراءهم ونظروا واذا دخان المدينة قد صعد الى السماء. فلم يكن لهم مكان للهرب هنا او هناك. والشعب الهارب الى البرية انقلب على الطارد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.008.021" type="verse">
						ولما رأى يشوع وجميع اسرائيل ان الكمين قد اخذ المدينة وان دخان المدينة قد صعد انثنوا وضربوا رجال عاي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.008.022" type="verse">
						وهؤلاء خرجوا من المدينة للقائهم فكانوا في وسط اسرائيل هؤلاء من هنا واولئك من هناك. وضربوهم حتى لم يبق منهم شارد ولا منفلت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.008.023" type="verse">
						واما ملك عاي فامسكوه حيّا وتقدموا به الى يشوع.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.008.024" type="verse">
						وكان لما انتهى اسرائيل من قتل جميع سكان عاي في الحقل في البرية حيث لحقوهم وسقطوا جميعا بحد السيف حتى فنوا ان جميع اسرائيل رجع الى عاي وضربوها بحد السيف.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.008.025" type="verse">
						فكان جميع الذين سقطوا في ذلك اليوم من رجال ونساء اثني عشر الفا جميع اهل عاي
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.008.026" type="verse">
						ويشوع لم يرد يده التي مدها بالمزراق حتى حرّم جميع سكان عاي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.008.027" type="verse">
						لكن البهائم وغنيمة تلك المدينة نهبها اسرائيل لانفسهم حسب قول الرب الذي امر به يشوع.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.008.028" type="verse">
						واحرق يشوع عاي وجعلها تلا ابديا خرابا الى هذا اليوم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.008.029" type="verse">
						وملك عاي علقه على الخشبة الى وقت المساء. وعند غروب الشمس امر يشوع فانزلوا جثته عن الخشبة وطرحوها عند مدخل باب المدينة واقاموا عليها رجمة حجارة عظيمة الى هذا اليوم
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.008.030" type="verse">
						حينئذ بنى يشوع مذبحا للرب اله اسرائيل في جبل عيبال
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.008.031" type="verse">
						كما أمر موسى عبد الرب بني اسرائيل. كما هو مكتوب في سفر توراة موسى. مذبح حجارة صحيحة لم يرفع احد عليها حديدا واصعدوا عليه محرقات للرب وذبحوا ذبائح سلامة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.008.032" type="verse">
						وكتب هناك على الحجارة نسخة توراة موسى التي كتبها امام بني اسرائيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.008.033" type="verse">
						وجميع اسرائيل وشيوخهم والعرفاء وقضاتهم وقفوا جانب التابوت من هنا ومن هناك مقابل الكهنة اللاويين حاملي تابوت عهد الرب. الغريب كما الوطني. نصفهم الى جهة جبل جرزيم ونصفهم الى جهة جبل عيبال كما أمر موسى عبد الرب اولا لبركة شعب اسرائيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.008.034" type="verse">
						وبعد ذلك قرأ جميع كلام التوراة البركة واللعنة حسب كل ما كتب في سفر التوراة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.008.035" type="verse">
						لم تكن كلمة من كل ما امر به موسى لم يقراها يشوع قدام كل جماعة اسرائيل والنساء والاطفال والغريب السائر في وسطهم
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.JOS.009" type="chapter">
				<head>9</head>
					<ab xml:id="b.JOS.009.001" type="verse">
						ولما سمع جميع الملوك الذين في عبر الاردن في الجبل وفي السهل وفي كل ساحل البحر الكبير الى جهة لبنان الحثّيون والاموريون والكنعانيون والفرزّيون والحوّيون واليبوسيون
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.009.002" type="verse">
						اجتمعوا معا لمحاربة يشوع واسرائيل بصوت واحد
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.009.003" type="verse">
						واما سكان جبعون لما سمعوا بما عمله يشوع باريحا وعاي
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.009.004" type="verse">
						فهم عملوا بغدر ومضوا وداروا وأخذوا جوالق بالية لحميرهم وزقاق خمر بالية مشققة ومربوطة
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.009.005" type="verse">
						ونعالا بالية ومرقّعة في ارجلهم وثيابا رثّة عليهم وكل خبز زادهم يابس قد صار فتاتا
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.009.006" type="verse">
						وساروا الى يشوع الى المحلّة في الجلجال وقالوا له ولرجال اسرائيل من ارض بعيدة جئنا والآن اقطعوا لنا عهدا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.009.007" type="verse">
						فقال رجال اسرائيل للحوّيين لعلك ساكن في وسطي فكيف اقطع لك عهدا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.009.008" type="verse">
						فقالوا ليشوع عبيدك نحن. فقال لهم يشوع من انتم ومن اين جئتم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.009.009" type="verse">
						فقالوا له من ارض بعيدة جدا جاء عبيدك على اسم الرب الهك. لاننا سمعنا خبره وكل ما عمل بمصر
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.009.010" type="verse">
						وكل ما عمل بملكي الاموريين اللذين في عبر الاردن سيحون ملك حشبون وعوج ملك باشان الذي في عشتاروث.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.009.011" type="verse">
						فكلمنا شيوخنا وجميع سكان ارضنا قائلين خذوا بايديكم زادا للطريق واذهبوا للقائهم وقولوا لهم عبيدكم نحن. والآن اقطعوا لنا عهدا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.009.012" type="verse">
						هذا خبزنا سخنا تزودناه من بيوتنا يوم خروجنا لكي نسير اليكم وها هو الآن يابس قد صار فتاتا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.009.013" type="verse">
						وهذه زقاق الخمر التي ملأناها جديدة هوذا قد تشقّقت وهذه ثيابنا ونعالنا قد بليت من طول الطريق جدا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.009.014" type="verse">
						فاخذ الرجال من زادهم ومن فم الرب لم يسألوا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.009.015" type="verse">
						فعمل يشوع لهم صلحا وقطع لهم عهدا لاستحيائهم وحلف لهم رؤساء الجماعة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.009.016" type="verse">
						وفي نهاية ثلاثة ايام بعدما قطعوا لهم عهدا سمعوا انهم قريبون اليهم وانهم ساكنون في وسطهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.009.017" type="verse">
						فارتحل بنو اسرائيل وجاءوا الى مدنهم في اليوم الثالث. ومدنهم هي جبعون والكفيرة وبئيروت وقرية يعاريم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.009.018" type="verse">
						ولم يضربهم بنو اسرائيل لان رؤساء الجماعة حلفوا لهم بالرب اله اسرائيل. فتذمر كل الجماعة على الرؤساء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.009.019" type="verse">
						فقال جميع الرؤساء لكل الجماعة اننا قد حلفنا لهم بالرب اله اسرائيل. والآن لا نتمكن من مسّهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.009.020" type="verse">
						هذا نصنعه لهم ونستحييهم فلا يكون علينا سخط من اجل الحلف الذي حلفنا لهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.009.021" type="verse">
						وقال لهم الرؤساء يحيون ويكونون محتطبي حطب ومستقي ماء لكل الجماعة كما كلمهم الرؤساء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.009.022" type="verse">
						فدعاهم يشوع وكلمهم قائلا لماذا خدعتمونا قائلين نحن بعيدون عنكم جدا وانتم ساكنون في وسطنا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.009.023" type="verse">
						فالآن ملعونون انتم. فلا ينقطع منكم العبيد ومحتطبو الحطب ومستقو الماء لبيت الهي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.009.024" type="verse">
						فاجابوا يشوع وقالوا أخبر عبيدك إخبارا بما امر به الرب الهك موسى عبده ان يعطيكم كل الارض ويبيد جميع سكان الارض من امامكم فخفنا جدا على انفسنا من قبلكم ففعلنا هذا الامر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.009.025" type="verse">
						والآن فهوذا نحن بيدك فافعل بنا ما هو صالح وحق في عينيك ان تعمل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.009.026" type="verse">
						ففعل بهم هكذا وانقذهم من يد بني اسرائيل فلم يقتلوهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.009.027" type="verse">
						وجعلهم يشوع في ذلك اليوم محتطبي حطب ومستقي ماء للجماعة ولمذبح الرب الى هذا اليوم في المكان الذي يختاره
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.JOS.010" type="chapter">
				<head>10</head>
					<ab xml:id="b.JOS.010.001" type="verse">
						فلما سمع ادوني صادق ملك اورشليم ان يشوع قد اخذ عاي وحرّمها كما فعل باريحا وملكها فعل بعاي وملكها وان سكان جبعون قد صالحوا اسرائيل وكانوا في وسطهم
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.010.002" type="verse">
						خاف جدا لان جبعون مدينة عظيمة كاحدى المدن الملكية وهي اعظم من عاي وكل رجالها جبابرة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.010.003" type="verse">
						فارسل ادوني صادق ملك اورشليم الى هوهام ملك حبرون وفرآم ملك يرموت ويافيع ملك لخيش ودبير ملك عجلون يقول
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.010.004" type="verse">
						اصعدوا اليّ واعينوني فنضرب جبعون لانها صالحت يشوع وبني اسرائيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.010.005" type="verse">
						فاجتمع ملوك الاموريين الخمسة ملك اورشليم وملك حبرون وملك يرموت وملك لخيش وملك عجلون وصعدوا هم وكل جيوشهم ونزلوا على جبعون وحاربوها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.010.006" type="verse">
						فارسل اهل جبعون الى يشوع الى المحلّة في الجلجال يقولون لا ترخ يديك عن عبيدك. اصعد الينا عاجلا وخلصنا واعنّا لانه قد اجتمع علينا جميع ملوك الاموريين الساكنين في الجبل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.010.007" type="verse">
						فصعد يشوع من الجلجال هو وجميع رجال الحرب معه وكل جبابرة البأس
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.010.008" type="verse">
						فقال الرب ليشوع لا تخفهم لاني بيدك قد اسلمتهم. لا يقف رجل منهم بوجهك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.010.009" type="verse">
						فأتى اليهم يشوع بغتة. صعد الليل كله من الجلجال.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.010.010" type="verse">
						فازعجهم الرب امام اسرائيل وضربهم ضربة عظيمة في جبعون وطردهم في طريق عقبة بيت حورون وضربهم الى عزيقة والى مقيدة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.010.011" type="verse">
						وبينما هم هاربون من امام اسرائيل وهم في منحدر بيت حورون رماهم الرب بحجارة عظيمة من السماء الى عزيقة فماتوا. والذين ماتوا بحجارة البرد هم اكثر من الذين قتلهم بنو اسرائيل بالسيف
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.010.012" type="verse">
						حينئذ كلم يشوع الرب يوم اسلم الرب الاموريين امام بني اسرائيل وقال امام عيون اسرائيل يا شمس دومي على جبعون ويا قمر على وادي ايلون.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.010.013" type="verse">
						فدامت الشمس ووقف القمر حتى انتقم الشعب من اعدائه. أليس هذا مكتوبا في سفر ياشر. فوقفت الشمس في كبد السماء ولم تعجل للغروب نحو يوم كامل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.010.014" type="verse">
						ولم يكن مثل ذلك اليوم قبله ولا بعده سمع فيه الرب صوت انسان. لان الرب حارب عن اسرائيل
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.010.015" type="verse">
						ثم رجع يشوع وجميع اسرائيل معه الى المحلّة في الجلجال.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.010.016" type="verse">
						فهرب اولئك الخمسة الملوك واختبأوا في مغارة في مقيدة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.010.017" type="verse">
						فأخبر يشوع وقيل له قد وجد الملوك الخمسة مختبئين في مغارة في مقيدة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.010.018" type="verse">
						فقال يشوع دحرجوا حجارة عظيمة على فم المغارة واقيموا عليها رجالا لاجل حفظهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.010.019" type="verse">
						واما انتم فلا تقفوا بل اسعوا وراء اعدائكم واضربوا مؤخرهم. لا تدعوهم يدخلون مدنهم لان الرب الهكم قد اسلمهم بيدكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.010.020" type="verse">
						ولما انتهى يشوع وبنو اسرائيل من ضربهم ضربة عظيمة جدا حتى فنوا والشرد الذين شردوا منهم دخلوا المدن المحصّنة
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.010.021" type="verse">
						رجع جميع الشعب الى المحلّة الى يشوع في مقيدة بسلام. لم يسن احد لسانه على بني اسرائيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.010.022" type="verse">
						فقال يشوع افتحوا فم المغارة واخرجوا اليّ هؤلاء الخمسة الملوك من المغارة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.010.023" type="verse">
						ففعلوا كذلك واخرجوا اليه اولئك الملوك الخمسة من المغارة ملك اورشليم وملك حبرون وملك يرموت وملك لخيش وملك عجلون.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.010.024" type="verse">
						وكان لما اخرجوا اولئك الملوك الى يشوع ان يشوع دعا كل رجال اسرائيل وقال لقواد رجال الحرب الذين ساروا معه تقدموا وضعوا ارجلكم على اعناق هؤلاء الملوك. فتقدموا ووضعوا ارجلهم على اعناقهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.010.025" type="verse">
						فقال لهم يشوع لا تخافوا ولا ترتعبوا. تشددوا وتشجعوا. لانه هكذا يفعل الرب بجميع اعدائكم الذين تحاربونهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.010.026" type="verse">
						وضربهم يشوع بعد ذلك وقتلهم وعلقهم على خمس خشب وبقوا معلقين على الخشب حتى المساء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.010.027" type="verse">
						وكان عند غروب الشمس ان يشوع امر فانزلوهم عن الخشب وطرحوهم في المغارة التي اختبأوا فيها ووضعوا حجارة كبيرة على فم المغارة حتى الى هذا اليوم عينه
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.010.028" type="verse">
						واخذ يشوع مقيدة في ذلك اليوم وضربها بحد السيف وحرّم ملكها هو وكل نفس بها. لم يبق شاردا. وفعل بملك مقيدة كما فعل بملك اريحا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.010.029" type="verse">
						ثم اجتاز يشوع من مقيدة وكل اسرائيل معه الى لبنة وحارب لبنة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.010.030" type="verse">
						فدفعها الرب هي ايضا بيد اسرائيل مع ملكها فضربها بحد السيف وكل نفس بها. لم يبق بها شاردا وفعل بملكها كما فعل بملك اريحا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.010.031" type="verse">
						ثم اجتاز يشوع وكل اسرائيل معه من لبنة الى لخيش ونزل عليها وحاربها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.010.032" type="verse">
						فدفع الرب لخيش بيد اسرائيل فاخذها في اليوم الثاني وضربها بحد السيف وكل نفس بها حسب كل ما فعل بلبنة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.010.033" type="verse">
						حينئذ صعد هورام ملك جازر لاعانة لخيش وضربه يشوع مع شعبه حتى لم يبق له شاردا
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.010.034" type="verse">
						ثم اجتاز يشوع وكل اسرائيل معه من لخيش الى عجلون فنزلوا عليها وحاربوها
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.010.035" type="verse">
						وأخذوها في ذلك اليوم وضربوها بحد السيف وحرّم كل نفس بها في ذلك اليوم حسب كل ما فعل بلخيش.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.010.036" type="verse">
						ثم صعد يشوع وجميع اسرائيل معه من عجلون الى حبرون وحاربوها
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.010.037" type="verse">
						وأخذوها وضربوها بحد السيف مع ملكها وكل مدنها وكل نفس بها. لم يبق شاردا حسب كل ما فعل بعجلون فحرّمها وكل نفس بها
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.010.038" type="verse">
						ثم رجع يشوع وكل اسرائيل معه الى دبير وحاربها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.010.039" type="verse">
						وأخذها مع ملكها وكل مدنها وضربوها بحد السيف وحرّموا كل نفس بها. لم يبق شاردا. كما فعل بحبرون كذلك فعل بدبير وملكها وكما فعل بلبنة وملكها
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.010.040" type="verse">
						فضرب يشوع كل ارض الجبل والجنوب والسهل والسفوح وكل ملوكها. لم يبق شاردا بل حرّم كل نسمة كما امر الرب اله اسرائيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.010.041" type="verse">
						فضربهم يشوع من قادش برنيع الى غزة وجميع ارض جوشن الى جبعون.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.010.042" type="verse">
						واخذ يشوع جميع اولئك الملوك وارضهم دفعة واحدة لان الرب اله اسرائيل حارب عن اسرائيل
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.010.043" type="verse">
						ثم رجع يشوع وجميع اسرائيل معه الى المحلّة الى الجلجال
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.JOS.011" type="chapter">
				<head>11</head>
					<ab xml:id="b.JOS.011.001" type="verse">
						فلما سمع يابين ملك حاصور ارسل الى يوباب ملك مادون والى ملك شمرون والى ملك اكشاف
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.011.002" type="verse">
						والى الملوك الذين الى الشمال في الجبل وفي العربة جنوبي كنّروت وفي السهل وفي مرتفعات دور غربا
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.011.003" type="verse">
						الكنعانيين في الشرق والغرب والاموريين والحثّيين والفرزّيين واليبوسيين في الجبل والحوّيين تحت حرمون في ارض المصفاة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.011.004" type="verse">
						فخرجوا هم وكل جيوشهم معهم شعبا غفيرا كالرمل الذي على شاطئ البحر في الكثرة بخيل ومركبات كثيرة جدا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.011.005" type="verse">
						فاجتمع جميع هؤلاء الملوك بميعاد وجاءوا ونزلوا معا على مياه ميروم لكي يحاربوا اسرائيل
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.011.006" type="verse">
						فقال الرب ليشوع لا تخفهم لاني غدا في مثل هذا الوقت ادفعهم جميعا قتلى امام اسرائيل فتعرقب خيلهم وتحرق مركباتهم بالنار.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.011.007" type="verse">
						فجاء يشوع وجميع رجال الحرب معه عليهم عند مياه ميروم بغتة وسقطوا عليهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.011.008" type="verse">
						فدفعهم الرب بيد اسرائيل فضربوهم وطردوهم الى صيدون العظيمة والى مسرفوت مايم والى بقعة مصفاة شرقا فضربوهم حتى لم يبق لهم شارد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.011.009" type="verse">
						ففعل يشوع بهم كما قال له الرب. عرقب خيلهم واحرق مركباتهم بالنار
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.011.010" type="verse">
						ثم رجع يشوع في ذلك الوقت واخذ حاصور وضرب ملكها بالسيف. لان حاصور كانت قبلا راس جميع تلك الممالك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.011.011" type="verse">
						وضربوا كل نفس بها بحد السيف. حرّموهم. ولم تبق نسمة. واحرق حاصور بالنار.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.011.012" type="verse">
						فاخذ يشوع كل مدن اولئك الملوك وجميع ملوكها وضربهم بحد السيف. حرمهم كما أمر موسى عبد الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.011.013" type="verse">
						غير ان المدن القائمة على تلالها لم يحرقها اسرائيل ما عدا حاصور وحدها احرقها يشوع.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.011.014" type="verse">
						وكل غنيمة تلك المدن والبهائم نهبها بنو اسرائيل لانفسهم. واما الرجال فضربوهم جميعا بحد السيف حتى ابادوهم. لم يبقوا نسمة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.011.015" type="verse">
						كما أمر الرب موسى عبده هكذا امر موسى يشوع وهكذا فعل يشوع. لم يهمل شيئا من كل ما امر به الرب موسى.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.011.016" type="verse">
						فاخذ يشوع كل تلك الارض الجبل وكل الجنوب وكل ارض جوشن والسهل والعربة وجبل اسرائيل وسهله
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.011.017" type="verse">
						من الجبل الاقرع الصاعد الى سعير الى بعل جاد في بقعة لبنان تحت جبل حرمون. واخذ جميع ملوكها وضربهم وقتلهم
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.011.018" type="verse">
						فعمل يشوع حربا مع اولئك الملوك اياما كثيرة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.011.019" type="verse">
						لم تكن مدينة صالحت بني اسرائيل الا الحوّيين سكان جبعون بل اخذوا الجميع بالحرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.011.020" type="verse">
						لانه كان من قبل الرب ان يشدد قلوبهم حتى يلاقوا اسرائيل للمحاربة فيحرّموا فلا تكون عليهم رأفة بل يبادون كما أمر الرب موسى
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.011.021" type="verse">
						وجاء يشوع في ذلك الوقت وقرض العناقيين من الجبل من حبرون ومن دبير ومن عناب ومن جميع جبل يهوذا ومن كل جبل اسرائيل. حرمهم يشوع مع مدنهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.011.022" type="verse">
						فلم يتبقّ عناقيون في ارض بني اسرائيل لكن بقوا في غزة وجتّ واشدود.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.011.023" type="verse">
						فاخذ يشوع كل الارض حسب كل ما كلم به الرب موسى واعطاها يشوع ملكا لاسرائيل حسب فرقهم واسباطهم. واستراحت الارض من الحرب
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.JOS.012" type="chapter">
				<head>12</head>
					<ab xml:id="b.JOS.012.001" type="verse">
						وهؤلاء هم ملوك الارض الذين ضربهم بنو اسرائيل وامتلكوا ارضهم في عبر الاردن نحو شروق الشمس من وادي ارنون الى جبل حرمون وكل العربة نحو الشروق.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.012.002" type="verse">
						سيحون ملك الاموريين الساكن في حشبون المتسلط من عروعير التي على حافة وادي ارنون ووسط الوادي ونصف جلعاد الى وادي يبّوق تخوم بني عمون
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.012.003" type="verse">
						والعربة الى بحر كنّروت نحو الشروق والى بحر العربة بحر الملح نحو الشروق طريق بيت يشيموت ومن التيمن تحت سفوح الفسجة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.012.004" type="verse">
						وتخوم عوج ملك باشان من بقية الرفائيين الساكن في عشتاروث وفي اذرعي
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.012.005" type="verse">
						والمتسلط على جبل حرمون وسلخة وعلى كل باشان الى تخم الجشوريين والمعكيين ونصف جلعاد تخوم سيحون ملك حشبون.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.012.006" type="verse">
						موسى عبد الرب وبنو اسرائيل ضربوها واعطاها موسى عبد الرب ميراثا للرأوبينيين والجاديين ولنصف سبط منسّى
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.012.007" type="verse">
						وهؤلاء هم ملوك الارض الذين ضربهم يشوع وبنو اسرائيل في عبر الاردن غربا من بعل جاد في بقعة لبنان الى الجبل الاقرع الصاعد الى سعير. واعطاها يشوع لاسباط اسرائيل ميراثا حسب فرقهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.012.008" type="verse">
						في الجبل والسهل والعربة والسفوح والبرية والجنوب الحثّيون والاموريون والكنعانيون والفرزّيون والحوّيون واليبوسيون.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.012.009" type="verse">
						ملك اريحا واحد. ملك عاي التي بجانب بيت ايل واحد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.012.010" type="verse">
						ملك اورشليم واحد. ملك حبرون واحد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.012.011" type="verse">
						ملك يرموت واحد. ملك لخيش واحد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.012.012" type="verse">
						ملك عجلون واحد. ملك جازر واحد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.012.013" type="verse">
						ملك دبير واحد. ملك جادر واحد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.012.014" type="verse">
						ملك حرمة واحد. ملك عراد واحد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.012.015" type="verse">
						ملك لبنة واحد. ملك عدلام واحد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.012.016" type="verse">
						ملك مقيدة واحد. ملك بيت ايل واحد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.012.017" type="verse">
						ملك تفوح واحد. ملك حافر واحد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.012.018" type="verse">
						ملك افيق واحد ملك لشّارون واحد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.012.019" type="verse">
						ملك مادون واحد. ملك حاصور واحد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.012.020" type="verse">
						ملك شمرون مرأون واحد. ملك اكشاف واحد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.012.021" type="verse">
						ملك تعنك واحد. ملك مجدو واحد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.012.022" type="verse">
						ملك قادش واحد. ملك يقنعام في كرمل واحد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.012.023" type="verse">
						ملك دور في مرتفعات دور واحد. ملك جوييم في الجلجال واحد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.012.024" type="verse">
						ملك ترصة واحد. جميع الملوك واحد وثلاثون
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.JOS.013" type="chapter">
				<head>13</head>
					<ab xml:id="b.JOS.013.001" type="verse">
						وشاخ يشوع. تقدم في الايام. فقال له الرب انت قد شخت. تقدمت في الايام. وقد بقيت ارض كثيرة جدا للامتلاك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.013.002" type="verse">
						هذه هي الارض الباقية. كل دائرة الفلسطنيين وكل الجشوريين
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.013.003" type="verse">
						من الشيحور الذي هو امام مصر الى تخم عقرون شمالا تحسب للكنعانيين اقطاب الفلسطينيين الخمسة الغزي والاشدودي والاشقلوني والجتّي والعقروني والعويين.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.013.004" type="verse">
						من التيمن كل ارض الكنعانيين ومغارة التي للصيدونيين الى افيق الى تخم الاموريين.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.013.005" type="verse">
						وارض الجبليين وكل لبنان نحو شروق الشمس من بعل جاد تحت جبل حرمون الى مدخل حماة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.013.006" type="verse">
						جميع سكان الجبل من لبنان الى مسرفوت مايم جميع الصيدونيين. انا اطردهم من امام بني اسرائيل. انما اقسمها بالقرعة لاسرائيل ملكا كما أمرتك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.013.007" type="verse">
						والآن اقسم هذه الارض ملكا للتسعة الاسباط ونصف سبط منسّى.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.013.008" type="verse">
						معهم اخذ الرأوبينيون والجاديون ملكهم الذي اعطاهم موسى في عبر الاردن نحو الشروق كما اعطاهم موسى عبد الرب
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.013.009" type="verse">
						من عروعير التي على حافة وادي ارنون والمدينة التي في وسط الوادي وكل سهل ميدبا الى ديبون
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.013.010" type="verse">
						وجميع مدن سيحون ملك الاموريين الذي ملك في حشبون الى تخم بني عمون
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.013.011" type="verse">
						وجلعاد وتخوم الجشوريين والمعكيين وكل جبل حرمون وكل باشان الى سلخة
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.013.012" type="verse">
						كل مملكة عوج في باشان الذي ملك في عشتاروث وفي اذرعي. هو بقي من بقية الرفائيين وضربهم موسى وطردهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.013.013" type="verse">
						ولم يطرد بنو اسرائيل الجشوريين والمعكيين فسكن الجشوري والمعكي في وسط اسرائيل الى هذا اليوم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.013.014" type="verse">
						لكن لسبط لاوي لم يعط نصيبا. وقائد الرب اله اسرائيل هي نصيبه كما كلمه
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.013.015" type="verse">
						واعطى موسى سبط بني رأوبين حسب عشائرهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.013.016" type="verse">
						فكان تخمهم من عروعير التي على حافة وادي ارنون والمدينة التي في وسط الوادي وكل السهل عند ميدبا
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.013.017" type="verse">
						حشبون وجميع مدنها التي في السهل وديبون وباموت بعل وبيت بعل معون
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.013.018" type="verse">
						ويهصة وقديموت وميفعة
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.013.019" type="verse">
						وقريتايم وسبمة وصارث الشحر في جبل الوادي
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.013.020" type="verse">
						وبيت فغور وسفوح الفسجة وبيت يشيموت
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.013.021" type="verse">
						وكل مدن السهل وكل مملكة سيحون ملك الاموريين الذي ملك في حشبون الذي ضربه موسى مع رؤساء مديان أوي وراقم وصور وحور ورابع أمراء سيحون ساكني الارض.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.013.022" type="verse">
						وبلعام بن بعور العراف قتله بنو اسرائيل. بالسيف مع قتلاهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.013.023" type="verse">
						وكان تخم بني رأوبين الاردن وتخومه. هذا نصيب بني رأوبين حسب عشائرهم المدن وضياعها
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.013.024" type="verse">
						واعطى موسى لسبط جاد بني جاد حسب عشائرهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.013.025" type="verse">
						فكان تخمهم يعزير وكل مدن جلعاد ونصف ارض بني عمون الى عروعير التي هي امام ربّة
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.013.026" type="verse">
						ومن حشبون الى رامة المصفاة وبطونيم ومن محنايم الى تخم دبير.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.013.027" type="verse">
						وفي الوادي بيت هارام وبيت نمرة وسكوت وصافون بقية مملكة سيحون ملك حشبون الاردن وتخومه الى طرف بحر كنّروت في عبر الاردن نحو الشروق.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.013.028" type="verse">
						هذا نصيب بني جاد حسب عشائرهم المدن وضياعها
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.013.029" type="verse">
						واعطى موسى لنصف سبط منسّى وكان لنصف سبط بني منسّى حسب عشائرهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.013.030" type="verse">
						وكان تخمهم من محنايم كل باشان كل مملكة عوج ملك باشان وكل حوّوث يائير التي في باشان ستين مدينة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.013.031" type="verse">
						ونصف جلعاد وعشتاروث واذرعي مدن مملكة عوج في باشان لبني ماكير بن منسّى لنصف بني ماكير حسب عشائرهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.013.032" type="verse">
						فهذه هي التي قسمها موسى في عربات موآب في عبر اردن اريحا نحو الشروق.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.013.033" type="verse">
						واما سبط لاوي فلم يعطه موسى نصيبا. الرب اله اسرائيل هو نصيبهم كما كلمهم
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.JOS.014" type="chapter">
				<head>14</head>
					<ab xml:id="b.JOS.014.001" type="verse">
						فهذه هي التي امتلكها بنو اسرائيل في ارض كنعان التي ملكهم اياها العازار الكاهن ويشوع بن نون ورؤساء آباء اسباط بني اسرائيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.014.002" type="verse">
						نصيبهم بالقرعة كما امر الرب عن يد موسى للتسعة الاسباط ونصف السبط.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.014.003" type="verse">
						لان موسى اعطى نصيب السبطين ونصف السبط في عبر الاردن. واما اللاويون فلم يعطهم نصيبا في وسطهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.014.004" type="verse">
						لان بني يوسف كانوا سبطين منسّى وافرايم. ولم يعطوا اللاويين قسما في الارض الا مدنا للسكن ومسارحها لمواشيهم ومقتناهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.014.005" type="verse">
						كما امر الرب موسى هكذا فعل بنو اسرائيل وقسموا الارض.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.014.006" type="verse">
						فتقدم بنو يهوذا الى يشوع في الجلجال وقال له كالب بن يفنّة القنزي. انت تعلم الكلام الذي كلم به الرب موسى رجل الله من جهتي ومن جهتك في قادش برنيع.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.014.007" type="verse">
						كنت ابن اربعين سنة حين ارسلني موسى عبد الرب من قادش برنيع لاتجسّس الارض. فرجعت اليه بكلام عما في قلبي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.014.008" type="verse">
						واما اخوتي الذين صعدوا معي فاذابوا قلب الشعب. واما انا فاتبعت تماما الرب الهي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.014.009" type="verse">
						فحلف موسى في ذلك اليوم قائلا ان الارض التي وطئتها رجلك لك تكون نصيبا ولاولادك الى الابد لانك اتبعت الرب الهي تماما.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.014.010" type="verse">
						والآن فها قد استحياني الرب كما تكلم هذه الخمس والاربعين سنة من حين كلم الرب موسى بهذا الكلام حين سار اسرائيل في القفر. والآن فها انا اليوم ابن خمس وثمانين سنة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.014.011" type="verse">
						فلم ازل اليوم متشددا كما في يوم ارسلني موسى. كما كانت قوتي حينئذ هكذا قوتي الآن للحرب وللخروج وللدخول.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.014.012" type="verse">
						فالآن اعطني هذا الجبل الذي تكلم عنه الرب في ذلك اليوم. لانك انت سمعت في ذلك اليوم ان العناقيين هناك والمدن عظيمة محصّنة. لعل الرب معي فاطردهم كما تكلم الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.014.013" type="verse">
						فباركه يشوع واعطى حبرون لكالب بن يفنّة ملكا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.014.014" type="verse">
						لذلك صارت حبرون لكالب بن يفنّة القنزي ملكا الى هذا اليوم لانه اتبع تماما الرب اله اسرائيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.014.015" type="verse">
						واسم حبرون قبلا قرية اربع الرجل الاعظم في العناقيين. واستراحت الارض من الحرب
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.JOS.015" type="chapter">
				<head>15</head>
					<ab xml:id="b.JOS.015.001" type="verse">
						وكانت القرعة لسبط بني يهوذا حسب عشائرهم الى تخم ادوم برية صين نحو الجنوب اقصى التيمن.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.015.002" type="verse">
						وكان تخمهم الجنوبي اقصى بحر الملح من اللسان المتوجه نحو الجنوب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.015.003" type="verse">
						وخرج الى جنوب عقبة عقربّيم وعبر الى صين وصعد من جنوب قادش برنيع وعبر الى حصرون وصعد الى ادّار ودار الى القرقع
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.015.004" type="verse">
						وعبر الى عصمون وخرج الى وادي مصر وكانت مخارج التخم عند البحر. هذا يكون تخمكم الجنوبي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.015.005" type="verse">
						وتخم الشرق بحر الملح الى طرف الاردن. وتخم جانب الشمال من لسان البحر اقصى الاردن.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.015.006" type="verse">
						وصعد التخم الى بيت حجلة وعبر من شمال بيت العربة وصعد التخم الى حجر بوهن بن رأوبين
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.015.007" type="verse">
						وصعد التخم الى دبير من وادي عخور وتوجه نحو الشمال الى الجلجال التي مقابل عقبة ادميم التي من جنوبي الوادي. وعبر التخم الى مياه عين شمس وكانت مخارجه الى عين روجل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.015.008" type="verse">
						وصعد التخم في وادي ابن هنوم الى جانب اليبوسي من الجنوب. هي اورشليم. وصعد التخم الى راس الجبل الذي قبالة وادي هنوم غربا الذي هو في طرف وادي الرفائيين شمالا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.015.009" type="verse">
						وامتد التخم من راس الجبل الى منبع مياه نفتوح وخرج الى مدن جبل عفرون وامتد التخم الى بعلة. هي قرية يعاريم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.015.010" type="verse">
						وامتد التخم من بعلة غربا الى جبل سعير وعبر الى جانب جبل يعاريم من الشمال. هي كسالون ونزل الى بيت شمس وعبر الى تمنة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.015.011" type="verse">
						وخرج التخم الى جانب عقرون نحو الشمال وامتد التخم الى شكرون وعبر جبل البعلة وخرج الى يبنئيل وكان مخارج التخم عند البحر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.015.012" type="verse">
						والتخم الغربي البحر الكبير وتخومه. هذا تخم بني يهوذا مستديرا حسب عشائرهم
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.015.013" type="verse">
						واعطى كالب بن يفنّة قسما في وسط بني يهوذا حسب قول الرب ليشوع قرية اربع ابي عناق. هي حبرون.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.015.014" type="verse">
						وطرد كالب من هناك بني عناق الثلاثة شيشاي واخيمان وتلماي اولاد عناق.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.015.015" type="verse">
						وصعد من هناك الى سكان دبير وكان اسم دبير قبلا قرية سفر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.015.016" type="verse">
						وقال كالب. من يضرب قرية سفر ويأخذها اعطيه عكسة ابنتي امرأة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.015.017" type="verse">
						فاخذها عثنيئيل بن قناز اخو كالب. فاعطاه عكسة ابنته امرأة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.015.018" type="verse">
						وكان عند دخولها انها غرته بطلب حقل من ابيها. فنزلت عن الحمار فقال لها كالب ما لك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.015.019" type="verse">
						فقالت اعطني بركة. لانك اعطيتني ارض الجنوب فاعطني ينابيع ماء فاعطاها الينابيع العليا والينابيع السفلى
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.015.020" type="verse">
						هذا نصيب سبط بني يهوذا حسب عشائرهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.015.021" type="verse">
						وكانت المدن القصوى التي لسبط بني يهوذا الى تخم ادوم جنوبا قبصئيل وعيدر وياجور
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.015.022" type="verse">
						وقينة وديمونة وعدعدة
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.015.023" type="verse">
						وقادش وحاصور ويثنان
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.015.024" type="verse">
						وزيف وطالم وبعلوت
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.015.025" type="verse">
						وحاصور وحدتّة وقريوت وحصرون. هي حاصور.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.015.026" type="verse">
						وامام وشماع ومولادة
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.015.027" type="verse">
						وحصر جدة وحشمون وبيت فالط
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.015.028" type="verse">
						وحصر شوعال وبئر سبع وبزيوتية
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.015.029" type="verse">
						وبعلة وعيّيم وعاصم
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.015.030" type="verse">
						وألتولد وكسيل وحرمة
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.015.031" type="verse">
						وصقلغ ومدمنة وسنسنة
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.015.032" type="verse">
						ولباوت وشلحيم وعين ورمّون. كل المدن تسع وعشرون مع ضياعها
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.015.033" type="verse">
						في السهل اشتأول وصرعة وأشنة
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.015.034" type="verse">
						وزانوح وعين جنيم وتفوح وعينام
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.015.035" type="verse">
						ويرموت وعدلام وسوكوه وعزيقة
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.015.036" type="verse">
						وشعرايم وعديتايم والجديرة وجديروتايم. اربع عشرة مدينة مع ضياعها
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.015.037" type="verse">
						صنان وحداشة ومجدل جاد
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.015.038" type="verse">
						ودلعان والمصفاة ويقتيئيل
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.015.039" type="verse">
						ولخيش وبصقة وعجلون
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.015.040" type="verse">
						وكبون ولحمام وكتليش
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.015.041" type="verse">
						وجديروت بيت داجون ونعمة ومقيدة. ست عشرة مدينة مع ضياعها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.015.042" type="verse">
						لبنة وعاتر وعاشان
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.015.043" type="verse">
						ويفتاح واشنة ونصيب
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.015.044" type="verse">
						وقعيلة واكزيب ومريشة. تسع مدن مع ضياعها
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.015.045" type="verse">
						عقرون وقراها وضياعها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.015.046" type="verse">
						من عقرون غربا كل ما بقرب اشدود وضياعها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.015.047" type="verse">
						اشدود وقراها وضياعها وغزة وقراها وضياعها الى وادي مصر والبحر الكبير وتخومه
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.015.048" type="verse">
						وفي الجبل شامير ويتّير وسوكوه
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.015.049" type="verse">
						ودنّة وقرية سنّة. هي دبير.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.015.050" type="verse">
						وعناب واشتموه وعانيم
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.015.051" type="verse">
						وجوشن وحولون وجيلوه. احدى عشرة مدينة مع ضياعها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.015.052" type="verse">
						أراب ودومة واشعان
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.015.053" type="verse">
						وينوم وبيت تفوح وافيقة
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.015.054" type="verse">
						وحمطة وقرية اربع. هي حبرون وصيعور. تسع مدن مع ضياعها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.015.055" type="verse">
						معون وكرمل وزيف ويوطة
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.015.056" type="verse">
						ويزرعيل ويقدعام وزانوح
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.015.057" type="verse">
						والقاين وجبعة وتمنة. عشر مدن مع ضياعها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.015.058" type="verse">
						حلحول وبيت صور وجدور
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.015.059" type="verse">
						ومعارة وبيت عنوت والتقون. ست مدن مع ضياعها
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.015.060" type="verse">
						قرية بعل. هي قرية يعاريم. والربّة. مدينتان مع ضياعهما
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.015.061" type="verse">
						في البرية بيت العربة ومدّين وسكاكة
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.015.062" type="verse">
						والنبشان ومدينة الملح وعين جدي. ست مدن مع ضياعها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.015.063" type="verse">
						واما اليبوسيون الساكنون في اورشليم فلم يقدر بنو يهوذا على طردهم فسكن اليبوسيون مع بني يهوذا في اورشليم الى هذا اليوم
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.JOS.016" type="chapter">
				<head>16</head>
					<ab xml:id="b.JOS.016.001" type="verse">
						وخرجت القرعة لبني يوسف من اردن اريحا الى ماء اريحا نحو الشروق الى البرية الصاعدة من اريحا في جبل بيت ايل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.016.002" type="verse">
						وخرجت من بيت ايل الى لوز وعبرت الى تخم الاركيين الى عطاروت
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.016.003" type="verse">
						ونزلت غربا الى تخم اليفلطيّين الى تخم بيت حورون السفلى والى جازر وكانت مخارجها عند البحر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.016.004" type="verse">
						فملك ابنا يوسف منسّى وافرايم
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.016.005" type="verse">
						وكان تخم بني افرايم حسب عشائرهم. وكانت تخم نصيبهم شرقا عطاروت ادّار الى بيت حورون العليا
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.016.006" type="verse">
						وخرج التخم نحو البحر الى المكمتة شمالا ودار التخم شرقا الى تآنة شيلوه وعبرها شرقي ينوحة
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.016.007" type="verse">
						ونزل من ينوحة الى عطاروت ونعرات ووصل الى اريحا وخرج الى الاردن
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.016.008" type="verse">
						وجاز التخم من تفوح غربا الى وادي قانة وكانت مخارجه عند البحر. هذا هو نصيب سبط بني افرايم حسب عشائرهم
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.016.009" type="verse">
						مع المدن المفرزة لبني افرايم في وسط نصيب بني منسّى. جميع المدن وضياعها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.016.010" type="verse">
						فلم يطردوا الكنعانيين الساكنين في جازر. فسكن الكنعانيون في وسط افرايم الى هذا اليوم وكانوا عبيدا تحت الجزية
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.JOS.017" type="chapter">
				<head>17</head>
					<ab xml:id="b.JOS.017.001" type="verse">
						وكانت القرعة لسبط منسّى. لانه هو بكر يوسف. لماكير بكر منسّى ابي جلعاد لانه كان رجل حرب وكانت جلعاد وباشان له.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.017.002" type="verse">
						وكانت لبني منسّى الباقين حسب عشائرهم. لبني ابيعزر ولبني حالق ولبني اسريئيل ولبني شكم ولبني حافر ولبني شميداع هؤلاء هم بنو منسّى بن يوسف الذكور حسب عشائرهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.017.003" type="verse">
						واما صلفحاد بن حافر بن جلعاد بن ماكير بن منسّى فلم يكن له بنون بل بنات. وهذه اسماء بناته محلة ونوعة وحجلة وملكة وترصة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.017.004" type="verse">
						فتقدمن امام العازار الكاهن وامام يشوع بن نون وامام الرؤساء وقلن. الرب أمر موسى ان يعطينا نصيبا بين اخوتنا. فاعطاهنّ حسب قول الرب نصيبا بين اخوة ابيهنّ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.017.005" type="verse">
						فاصاب منسّى عشر حصص ما عدا ارض جلعاد وباشان التي في عبر الاردن.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.017.006" type="verse">
						لان بنات منسّى اخذن نصيبا بين بنيه وكانت ارض جلعاد لبني منسّى الباقين.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.017.007" type="verse">
						وكان تخم منسّى من اشير الى المكمتة التي مقابل شكيم وامتد التخم نحو اليمين الى سكان عين تفوح.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.017.008" type="verse">
						كان لمنسّى ارض تفوح. واما تفوح الى تخم منسّى هي لبني افرايم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.017.009" type="verse">
						ونزل التخم الى وادي قانة جنوبي الوادي. هذه مدن افرايم بين مدن منسّى. وتخم منسّى شمالي الوادي وكانت مخارجه عند البحر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.017.010" type="verse">
						من الجنوب لافرايم ومن الشمال لمنسّى وكان البحر تخمه. ووصل الى اشير شمالا والى يساكر نحو الشروق.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.017.011" type="verse">
						وكان لمنسّى في يساكر وفي اشير بيت شان وقراها ويبلعام وقراها وسكان دور وقراها وسكان عين دور وقراها وسكان تعنك وقراها وسكان مجدّو وقراها المرتفعات الثلاث.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.017.012" type="verse">
						ولم يقدر بنو منسّى ان يملكوا هذه المدن فعزم الكنعانيون على السكن في تلك الارض.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.017.013" type="verse">
						وكان لما تشدد بنو اسرائيل انهم جعلوا الكنعانيين تحت الجزية ولم يطردوهم طردا
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.017.014" type="verse">
						وكلم بنو يوسف يشوع قائلين. لماذا اعطيتني قرعة واحدة وحصّة واحدة نصيبا وانا شعب عظيم لانه الى الآن قد باركني الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.017.015" type="verse">
						فقال لهم يشوع ان كنت شعبا عظيما فاصعد الى الوعر واقطع لنفسك هناك في ارض الفرزّيين والرفائيين. اذا ضاق عليك جبل افرايم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.017.016" type="verse">
						فقال بنو يوسف لا يكفينا الجبل. ولجميع الكنعانيين الساكنين في ارض الوادي مركبات حديد. للذين في بيت شان وقراها وللذين في وادي يزرعيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.017.017" type="verse">
						فكلم يشوع بيت يوسف افرايم ومنسّى قائلا. انت شعب عظيم ولك قوة عظيمة لا تكون لك قرعة واحدة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.017.018" type="verse">
						بل يكون لك الجبل لانه وعر فتقطعه وتكون لك مخارجه. فتطرد الكنعانيين لان لهم مركبات حديد لانهم اشداء
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.JOS.018" type="chapter">
				<head>18</head>
					<ab xml:id="b.JOS.018.001" type="verse">
						واجتمع كل جماعة بني اسرائيل في شيلوه ونصبوا هناك خيمة الاجتماع. وأخضعت الارض قدامهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.018.002" type="verse">
						وبقي من بني اسرائيل ممن لم يقسموا نصيبهم سبعة اسباط.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.018.003" type="verse">
						فقال يشوع لبني اسرائيل حتى متى انتم متراخون عن الدخول لامتلاك الارض التي اعطاكم اياها الرب اله آبائكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.018.004" type="verse">
						هاتوا ثلاثة رجال من كل سبط فارسلهم فيقوموا ويسيروا في الارض ويكتبوها بحسب انصبتهم ثم يأتوا اليّ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.018.005" type="verse">
						وليقسموها الى سبعة اقسام فيقيم يهوذا على تخمه من الجنوب ويقيم بيت يوسف على تخمهم من الشمال.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.018.006" type="verse">
						وانتم تكتبون الارض سبعة اقسام ثم تأتون اليّ هنا فالقي لكم قرعة ههنا امام الرب الهنا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.018.007" type="verse">
						لانه ليس للاويين قسم في وسطكم لان كهنوت الرب هو نصيبهم وجاد ورأوبين ونصف سبط منسّى قد اخذوا نصيبهم في عبر الاردن نحو الشروق الذي اعطاهم اياه موسى عبد الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.018.008" type="verse">
						فقام الرجال وذهبوا. واوصى يشوع الذاهبين لكتابة الارض قائلا. اذهبوا وسيروا في الارض واكتبوها ثم ارجعوا اليّ فالقي لكم هنا قرعة امام الرب في شيلوه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.018.009" type="verse">
						فسار الرجال وعبروا في الارض وكتبوها حسب المدن سبعة اقسام في سفر ثم جاءوا الى يشوع الى المحلّة في شيلوه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.018.010" type="verse">
						فالقى لهم يشوع قرعة في شيلوه امام الرب وهناك قسم يشوع الارض لبني اسرائيل حسب فرقهم
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.018.011" type="verse">
						وطلعت قرعة سبط بني بنيامين حسب عشائرهم. وخرج تخم قرعتهم بين بني يهوذا وبني يوسف.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.018.012" type="verse">
						وكان تخمهم من جهة الشمال من الاردن. وصعد التخم الى جانب اريحا من الشمال وصعد في الجبل غربا وكانت مخارجه عند برية بيت آون.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.018.013" type="verse">
						وعبر التخم من هناك الى لوز الى جانب لوز الجنوبي. هي بيت ايل. ونزل التخم الى عطاروت ادّار على الجبل الذي الى جنوب بيت حورون السفلى.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.018.014" type="verse">
						وامتد التخم ودار الى جهة الغرب جنوبا من الجبل الذي مقابل بيت حورون جنوبا. وكانت مخارجه عند قرية بعل. هي قرية يعاريم. مدينة لبني يهوذا. هذه هي جهة الغرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.018.015" type="verse">
						وجهة الجنوب هي اقصى قرية يعاريم وخرج التخم غربا وخرج الى منبع مياه نفتوح.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.018.016" type="verse">
						ونزل التخم الى طرف الجبل الذي مقابل وادي ابن هنوم الذي في وادي الرفائيين شمالا ونزل الى وادي هنوم الى جانب اليبوسيين من الجنوب ونزل الى عين روجل
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.018.017" type="verse">
						وامتد من الشمال وخرج الى عين شمس وخرج الى جليلوت التي مقابل عقبة ادميم ونزل الى حجر بوهن بن رأوبين
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.018.018" type="verse">
						وعبر الى الكتف مقابل العربة شمالا ونزل الى العربة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.018.019" type="verse">
						وعبر التخم الى جانب بيت حجلة شمالا وكانت مخارج التخم عند لسان بحر الملح شمالا الى طرف الاردن جنوبا هذا هو تخم الجنوب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.018.020" type="verse">
						والاردن يتخمه من جهة الشرق. فهذا هو نصيب بني بنيامين مع تخومه مستديرا حسب عشائرهم
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.018.021" type="verse">
						وكانت مدن سبط بني بنيامين حسب عشائرهم اريحا وبيت حجلة ووادي قصيص
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.018.022" type="verse">
						وبيت العربة وصمارايم وبيت ايل
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.018.023" type="verse">
						والعوّيم والفارة وعفرة
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.018.024" type="verse">
						وكفر العموني والعفني وجبع ست عشرة مدينة مع ضياعها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.018.025" type="verse">
						جبعون والرامة وبئيروت
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.018.026" type="verse">
						والمصفاة والكفيرة والموصة
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.018.027" type="verse">
						وراقم ويرفئيل وترالة
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.018.028" type="verse">
						وصيلع وآلف واليبوسي. هي اورشليم. وجبعة وقرية. اربع عشرة مدينة مع ضياعها. هذا هو نصيب بني بنيامين حسب عشائرهم
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.JOS.019" type="chapter">
				<head>19</head>
					<ab xml:id="b.JOS.019.001" type="verse">
						وخرجت القرعة الثانية لشمعون لسبط بني شمعون حسب عشائرهم وكان نصيبهم داخل نصيب بني يهوذا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.019.002" type="verse">
						فكان لهم في نصيبهم بير سبع وشبع ومولادة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.019.003" type="verse">
						وحصر شوعال وبالة وعاصم
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.019.004" type="verse">
						والتولد وبتول وحرمة
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.019.005" type="verse">
						وصقلغ وبيت المركبوت وحصر سوسة
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.019.006" type="verse">
						وبيت لباوت وشاروحين. ثلاث عشرة مدينة مع ضياعها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.019.007" type="verse">
						عين ورمون وعاتر وعاشان. اربع مدن مع ضياعها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.019.008" type="verse">
						وجميع الضياع التي حوالي هذه المدن الى بعلة بير رامة الجنوب. هذا هو نصيب سبط بني شمعون حسب عشائرهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.019.009" type="verse">
						ومن قسم بني يهوذا كان نصيب بني شمعون. لان قسم بني يهوذا كان كثيرا عليهم فملك بنو شمعون داخل نصيبهم
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.019.010" type="verse">
						وطلعت القرعة الثالثة لبني زبولون حسب عشائرهم. وكان تخم نصيبهم الى ساريد
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.019.011" type="verse">
						وصعد تخمهم نحو الغرب ومرعلة ووصل الى دبّاشة ووصل الى الوادي الذي مقابل يقنعام
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.019.012" type="verse">
						ودار من ساريد شرقا نحو شروق الشمس على تخم كسلوت تابور وخرج الى الدبرة وصعد الى يافيع
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.019.013" type="verse">
						ومن هناك عبر شرقا نحو الشروق الى جتّ حافر الى عتّ قاصين وخرج الى رمّون وامتد الى نيعة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.019.014" type="verse">
						ودار بها التخم شمالا الى حناتون وكانت مخارجه عند وادي يفتحئيل
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.019.015" type="verse">
						وقطّة ونهلال وشمرون ويدالة وبيت لحم. اثنتا عشرة مدينة مع ضياعها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.019.016" type="verse">
						هذا هو نصيب بني زبولون حسب عشائرهم. هذه المدن مع ضياعها
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.019.017" type="verse">
						وخرجت القرعة الرابعة ليساكر. لبني يساكر حسب عشائرهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.019.018" type="verse">
						وكان تخمهم الى يزرعيل والكسلوت وشونم
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.019.019" type="verse">
						وحفارايم وشيئون واناحرة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.019.020" type="verse">
						ورّبيت وقشيون وآبص
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.019.021" type="verse">
						ورمة وعين جنّيم وعين حدّة وبيت فصّيص.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.019.022" type="verse">
						ووصل التخم الى تابور وشحصيمة وبيت شمس وكانت مخارج تخمهم عند الاردن. ست عشرة مدينة مع ضياعها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.019.023" type="verse">
						هذا هو نصيب بني يساكر حسب عشائرهم. المدن مع ضياعها
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.019.024" type="verse">
						وخرجت القرعة الخامسة لسبط بني اشير حسب عشائرهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.019.025" type="verse">
						وكان تخمهم حلقة وحلي وباطن واكشاف
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.019.026" type="verse">
						وألّمّلك وعمعاد ومشآل ووصل الى كرمل غربا والى شيحور لبنة
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.019.027" type="verse">
						ورجع نحو مشرق الشمس الى بيت داجون ووصل الى زبولون والى وادي يفتحئيل شمالي بيت العامق ونعيئيل وخرج الى كابول عن اليسار
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.019.028" type="verse">
						وعبرون ورحوب وحمون وقانة الى صيدون العظيمة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.019.029" type="verse">
						ورجع التخم الى الرامة والى المدينة المحصّنة صور ثم رجع التخم الى حوصة وكانت مخارجه عند البحر في كورة اكزيب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.019.030" type="verse">
						وعمّة وافيق ورحوب. اثنتان وعشرون مدينة مع ضياعها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.019.031" type="verse">
						هذا هو نصيب سبط بني اشير حسب عشائرهم. هذه المدن مع ضياعها
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.019.032" type="verse">
						لبني نفتالي خرجت القرعة السادسة. لبني نفتالي حسب عشائرهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.019.033" type="verse">
						وكان تخمهم من حالف من البلوطة عند صعننيم وادامي الناقب ويبنئيل الى لقّوم. وكانت مخارجه عند الاردن.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.019.034" type="verse">
						ورجع التخم غربا الى ازنوت تابور وخرج من هناك الى حقوق ووصل الى زبولون جنوبا ووصل الى اشير غربا والى يهوذا الاردن نحو شروق الشمس
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.019.035" type="verse">
						ومدن محصّنة الصدّيم وصير وحمة ورقة وكنّارة
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.019.036" type="verse">
						وادامة والرامة وحاصور
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.019.037" type="verse">
						وقادش واذرعي وعين حاصور
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.019.038" type="verse">
						ويرأون ومجدل ايل وحوريم وبيت عناة وبيت شمس تسع عشرة مدينة مع ضياعها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.019.039" type="verse">
						هذا هو نصيب سبط بني نفتالي حسب عشائرهم المدن مع ضياعها
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.019.040" type="verse">
						لسبط بني دان حسب عشائرهم خرجت القرعة السابعة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.019.041" type="verse">
						وكان تخم نصيبهم صرعة واشتأول وعير شمس
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.019.042" type="verse">
						وشعلبّين وأيلون ويتلة
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.019.043" type="verse">
						وايلون وتمنة وعقرون
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.019.044" type="verse">
						وإلتقيه وجبثون وبعلة
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.019.045" type="verse">
						ويهود وبني برق وجتّ رمون
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.019.046" type="verse">
						ومياه اليرقون والرقون مع التخوم التي مقابل يافا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.019.047" type="verse">
						وخرج تخم بني دان منهم وصعد بنو دان وحاربوا لشم واخذوها وضربوها بحد السيف وملكوها وسكنوها ودعو لشم دان كاسم دان ابيهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.019.048" type="verse">
						هذا هو نصيب سبط بني دان حسب عشائرهم. هذه المدن مع ضياعها
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.019.049" type="verse">
						ولما انتهوا من قسمة الارض حسب تخومها اعطى بنو اسرائيل يشوع بن نون نصيبا في وسطهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.019.050" type="verse">
						حسب قول الرب اعطوه المدينة التي طلب تمنة سارح في جبل افرايم فبنى المدينة وسكن بها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.019.051" type="verse">
						هذه هي الانصبة التي قسمها العازار الكاهن ويشوع بن نون ورؤساء آباء اسباط بني اسرائيل بالقرعة في شيلوه امام الرب لدى باب خيمة الاجتماع وانتهوا من قسمة الارض
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.JOS.020" type="chapter">
				<head>20</head>
					<ab xml:id="b.JOS.020.001" type="verse">
						وكلم الرب يشوع قائلا
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.020.002" type="verse">
						كلم بني اسرائيل قائلا. اجعلوا لانفسكم مدن الملجإ كما كلمتكم على يد موسى
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.020.003" type="verse">
						لكي يهرب اليها القاتل ضارب نفس سهوا بغير علم. فتكون لكم ملجأ من ولي الدم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.020.004" type="verse">
						فيهرب الى واحدة من هذه المدن ويقف في مدخل باب المدينة ويتكلم بدعواه في آذان شيوخ تلك المدينة فيضّمونه اليهم الى المدينة ويعطونه مكانا فيسكن معهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.020.005" type="verse">
						واذا تبعه ولي الدم فلا يسلموا القاتل بيده لانه بغير علم ضرب قريبه وهو غير مبغض له من قبل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.020.006" type="verse">
						ويسكن في تلك المدينة حتى يقف امام الجماعة للقضاء الى ان يموت الكاهن العظيم الذي يكون في تلك الايام. حينئذ يرجع القاتل ويأتي الى مدينته وبيته الى المدينة التي هرب منها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.020.007" type="verse">
						فقدسوا قادش في الجليل في جبل نفتالي وشكيم في جبل افرايم وقرية اربع. هي حبرون في جبل يهوذا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.020.008" type="verse">
						وفي عبر اردن اريحا نحو الشروق جعلوا باصر في البرية في السهل من سبط رأوبين وراموت في جلعاد من سبط جاد وجولان في باشان من سبط منسّى.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.020.009" type="verse">
						هذه هي مدن الملجإ لكل بني اسرائيل وللغريب النازل في وسطهم لكي يهرب اليها كل ضارب نفس سهوا. فلا يموت بيد ولي الدم حتى يقف امام الجماعة
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.JOS.021" type="chapter">
				<head>21</head>
					<ab xml:id="b.JOS.021.001" type="verse">
						ثم تقدم رؤساء آباء اللاويين الى العازار الكاهن والى يشوع بن نون والى رؤساء آباء اسباط بني اسرائيل
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.021.002" type="verse">
						وكلموهم في شيلوه في ارض كنعان قائلين. قد أمر الرب على يد موسى ان نعطى مدنا للسكن مع مسارحها لبهائمنا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.021.003" type="verse">
						فاعطى بنو اسرائيل اللاويين من نصيبهم حسب قول الرب هذه المدن مع مسارحها
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.021.004" type="verse">
						فخرجت القرعة لعشائر القهاتيين. فكان لبني هرون الكاهن من اللاويين بالقرعة ثلاث عشرة مدينة من سبط يهوذا ومن سبط شمعون ومن سبط بنيامين.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.021.005" type="verse">
						ولبني قهات الباقين عشر مدن بالقرعة من عشائر سبط افرايم ومن سبط دان ومن نصف سبط منسّى.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.021.006" type="verse">
						ولبني جرشون ثلاث عشرة مدينة بالقرعة من عشائر سبط يساكر ومن سبط اشير ومن سبط نفتالي ومن نصف سبط منسّى في باشان.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.021.007" type="verse">
						ولبني مراري حسب عشائرهم اثنتا عشرة مدينة من سبط رأوبين ومن سبط جاد ومن سبط زبولون.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.021.008" type="verse">
						فاعطى بنو اسرائيل اللاويين هذه المدن ومسارحها بالقرعة كما أمر الرب على يد موسى.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.021.009" type="verse">
						واعطوا من سبط بني يهوذا ومن سبط بني شمعون هذه المدن المسماة باسمائها
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.021.010" type="verse">
						فكانت لبني هرون من عشائر القهاتيين من بني لاوي لان القرعة الاولى كانت لهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.021.011" type="verse">
						واعطوهم قرية اربع ابي عناق. هي حبرون. في جبل يهوذا مع مسرحها حواليها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.021.012" type="verse">
						واما حقل المدينة وضياعها فاعطوها لكالب بن يفنة ملكا له
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.021.013" type="verse">
						واعطوا لبني هرون الكاهن مدينة ملجإ القاتل حبرون مع مسارحها ولبنة ومسارحها
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.021.014" type="verse">
						ويتّير ومسرحها واشتموع ومسرحها
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.021.015" type="verse">
						وحولون ومسرحها ودبير ومسرحها
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.021.016" type="verse">
						وعين ومسرحها ويطّة ومسرحها وبيت شمس ومسرحها. تسع مدن من هذين السبطين.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.021.017" type="verse">
						ومن سبط بنيامين جبعون ومسرحها وجبع ومسرحها
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.021.018" type="verse">
						عناثوث ومسرحها وعلمون ومسرحها. اربع مدن.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.021.019" type="verse">
						جميع مدن بني هرون الكهنة ثلاث عشرة مدينة مع مسارحها
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.021.020" type="verse">
						واما عشائر بني قهات اللاويين الباقين من بني قهات فكانت مدن قرعتهم من سبط افرايم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.021.021" type="verse">
						واعطوهم شكيم ومسرحها في جبل افرايم مدينة ملجإ القاتل وجازر ومسرحها
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.021.022" type="verse">
						وقبصايم ومسرحها وبيت حورون ومسرحها. اربع مدن.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.021.023" type="verse">
						ومن سبط دان إلتقى ومسرحها وجبّثون ومسرحها
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.021.024" type="verse">
						وايّلون ومسرحها وجتّ رمّون ومسرحها. اربع مدن.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.021.025" type="verse">
						ومن نصف سبط منسّى تعنك ومسرحها وجتّ رمون ومسرحها. مدينتين اثنتين.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.021.026" type="verse">
						كل المدن عشر مع مسارحها لعشائر بني قهات الباقين
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.021.027" type="verse">
						ولبني جرشون من عشائر اللاويين مدينة ملجإ القاتل من نصف سبط منسّى جولان في باشان ومسرحها وبعشترة ومسرحها مدينتان اثنتان.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.021.028" type="verse">
						ومن سبط يساكر قشيون ومسرحها ودبرة ومسرحها
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.021.029" type="verse">
						ويرموت ومسرحها وعين جنّيم ومسرحها. اربع مدن
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.021.030" type="verse">
						ومن سبط اشير مشآل ومسرحها وعبدون ومسرحها
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.021.031" type="verse">
						وحلقة ومسرحها ورحوب ومسرحها. اربع مدن.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.021.032" type="verse">
						ومن سبط نفتالي مدينة ملجإ القاتل قادش في الجليل ومسرحها وحموت دور ومسرحها وقرتان ومسرحها. ثلاث مدن.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.021.033" type="verse">
						جميع مدن الجرشونيين حسب عشائرهم ثلاث عشرة مدينة مع مسارحها
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.021.034" type="verse">
						ولعشائر بني مراري اللاويين الباقين من سبط زبولون يقنعام ومسرحها وقرتة ومسرحها
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.021.035" type="verse">
						ودمنة ومسرحها ونحلال ومسرحها. اربع مدن.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.021.036" type="verse">
						ومن سبط رأوبين باصر ومسرحها ويهصة ومسرحها
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.021.037" type="verse">
						وقديموت ومسرحها وميفعة ومسرحها. اربع مدن.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.021.038" type="verse">
						ومن سبط جاد مدينة ملجإ القاتل راموت في جلعاد ومسرحها ومحنايم ومسرحها
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.021.039" type="verse">
						حشبون ومسرحها ويعزير ومسرحها. كل المدن اربع.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.021.040" type="verse">
						فجميع المدن التي لبني مراري حسب عشائرهم الباقين من عشائر اللاويين. وكانت قرعتهم. اثنتا عشرة مدينة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.021.041" type="verse">
						جميع مدن اللاويين في وسط ملك بني اسرائيل ثمان واربعون مدينة مع مسارحها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.021.042" type="verse">
						كانت هذه المدن مدينة مدينة مع مسارحها حواليها. هكذا لكل هذه المدن
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.021.043" type="verse">
						فاعطى الرب اسرائيل جميع الارض التي اقسم ان يعطيها لآبائهم فامتلكوها وسكنوا بها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.021.044" type="verse">
						فاراحهم الرب حواليهم حسب كل ما اقسم لآبائهم ولم يقف قدامهم رجل من جميع اعدائهم بل دفع الرب جميع اعدائهم بايديهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.021.045" type="verse">
						لم تسقط كلمة من جميع الكلام الصالح الذي كلم به الرب بيت اسرائيل بل الكل صار
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.JOS.022" type="chapter">
				<head>22</head>
					<ab xml:id="b.JOS.022.001" type="verse">
						حينئذ دعا يشوع الرأوبينيين والجاديين ونصف سبط منسّى.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.022.002" type="verse">
						وقال لهم. انكم قد حفظتم كل ما أمركم به موسى عبد الرب وسمعتم صوتي في كل ما امرتكم به
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.022.003" type="verse">
						ولم تتركوا اخوتكم هذه الايام الكثيرة الى هذا اليوم وحفظتم ما يحفظ وصية الرب الهكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.022.004" type="verse">
						والآن قد اراح الرب الهكم اخوتكم كما قال لهم. فانصرفوا الآن واذهبوا الى خيامكم في ارض ملككم التي اعطاكم موسى عبد الرب في عبر الاردن.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.022.005" type="verse">
						وانما احرصوا جدا ان تعملوا الوصية والشريعة التي أمركم بها موسى عبد الرب ان تحبوا الرب الهكم وتسيروا في كل طرقه وتحفظوا وصاياه وتلصقوا به وتعبدوه بكل قلبكم وبكل نفسكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.022.006" type="verse">
						ثم باركهم يشوع وصرفهم فذهبوا الى خيامهم
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.022.007" type="verse">
						ولنصف سبط منسّى اعطى موسى في باشان واما نصفه الآخر فاعطاهم يشوع مع اخوتهم في عبر الاردن غربا. وعندما صرفهم يشوع ايضا الى خيامهم باركهم
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.022.008" type="verse">
						وكلمهم قائلا. بمال كثير ارجعوا الى خيامكم وبمواش كثيرة جدا بفضة وذهب ونحاس وحديد وملابس كثيرة جدا. اقسموا غنيمة اعدائكم مع اخوتكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.022.009" type="verse">
						فرجع بنو رأوبين وبنو جاد ونصف سبط منسّى وذهبوا من عند بني اسرائيل من شيلوه التي في ارض كنعان لكي يسيروا الى ارض جلعاد ارض ملكهم التي تملكوا بها حسب قول الرب على يد موسى.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.022.010" type="verse">
						وجاءوا الى دائرة الاردن التي في ارض كنعان. وبنى بنو رأوبين وبنو جاد ونصف سبط منسّى هناك مذبحا على الاردن مذبحا عظيم المنظر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.022.011" type="verse">
						فسمع بنو اسرائيل قولا هوذا قد بنى بنو رأوبين وبنو جاد ونصف سبط منسّى مذبحا في وجه ارض كنعان في دائرة الاردن مقابل بني اسرائيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.022.012" type="verse">
						ولما سمع بنو اسرائيل اجتمعت كل جماعة بني اسرائيل في شيلوه لكي يصعدوا اليهم للحرب
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.022.013" type="verse">
						فارسل بنو اسرائيل الى بني رأوبين وبني جاد ونصف سبط منسّى الى ارض جلعاد فينحاس بن العازار الكاهن
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.022.014" type="verse">
						وعشرة رؤساء معه رئيسا واحدا من كل بيت اب من جميع اسباط اسرائيل كل واحد رئيس بيت آبائهم في الوف اسرائيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.022.015" type="verse">
						فجاءوا الى بني رأوبين وبني جاد ونصف سبط منسّى الى ارض جلعاد وكلموهم قائلين
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.022.016" type="verse">
						هكذا قالت كل جماعة الرب. ما هذه الخيانة التي خنتم بها اله اسرائيل بالرجوع اليوم عن الرب ببنيانكم لانفسكم مذبحا لتتمردوا اليوم على الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.022.017" type="verse">
						أقليل لنا اثم فغور. الذي لم نتطهر منه الى هذا اليوم وكان الوبا في جماعة الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.022.018" type="verse">
						حتى ترجعوا انتم اليوم عن الرب. فيكون انكم اليوم تتمردون على الرب وهو غدا يسخط على كل جماعة اسرائيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.022.019" type="verse">
						ولكن اذا كانت نجسة ارض ملككم فاعبروا الى ارض ملك الرب التي يسكن فيها مسكن الرب وتملكوا بيننا وعلى الرب لا تتمردوا وعلينا لا تتمردوا ببنائكم لانفسكم مذبحا غير مذبح الرب الهنا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.022.020" type="verse">
						أما خان عخان بن زارح خيانة في الحرام فكان السخط على كل جماعة اسرائيل وهو رجل لم يهلك وحده باثمه
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.022.021" type="verse">
						فاجاب بنو رأوبين وبنو جاد ونصف سبط منسّى وقالوا لرؤساء الوف اسرائيل
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.022.022" type="verse">
						اله الآلهة الرب اله الآلهة الرب هو يعلم واسرائيل سيعلم. ان كان بتمرد وان كان بخيانة على الرب. لا تخلصنا هذا اليوم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.022.023" type="verse">
						بنياننا لانفسنا مذبحا للرجوع عن الرب او لاصعاد محرقة عليه او تقدمة او لعمل ذبائح سلامة عليه فالرب هو يطالب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.022.024" type="verse">
						وان كنا لم نفعل ذلك خوفا وعن سبب قائلين. غدا يكلم بنوكم بنينا قائلين ما لكم وللرب اله اسرائيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.022.025" type="verse">
						قد جعل الرب تخما بيننا وبينكم يا بني رأوبين وبني جاد. الاردن. ليس لكم قسم في الرب فيرد بنوكم بنينا حتى لا يخافوا الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.022.026" type="verse">
						فقلنا نصنع نحن لانفسنا. نبني مذبحا لا للمحرقة ولا للذبيحة
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.022.027" type="verse">
						بل ليكون هو شاهدا بيننا وبينكم وبين اجيالنا بعدنا لكي نخدم خدمة الرب امامه بمحرقاتنا وذبائحنا وذبائح سلامتنا ولا يقول بنوكم غدا لبنينا ليس لكم قسم في الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.022.028" type="verse">
						وقلنا يكون متى قالوا كذا لنا ولاجيالنا غدا اننا نقول. انظروا شبه مذبح الرب الذي عمل آباؤنا لا للمحرقة ولا للذبيحة بل هو شاهد بيننا وبينكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.022.029" type="verse">
						حاشا لنا منه ان نتمرد على الرب ونرجع اليوم عن الرب لبناء مذبح للمحرقة او التقدمة او الذبيحة عدا مذبح الرب الهنا الذي هو قدام مسكنه
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.022.030" type="verse">
						فسمع فينحاس الكاهن ورؤساء الجماعة ورؤوس الوف اسرائيل الذين معه الكلام الذي تكلم به بنو رأوبين وبنو جاد وبنو منسّى فحسن في اعينهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.022.031" type="verse">
						فقال فينحاس بن العازار الكاهن لبني رأوبين وبني جاد وبني منسّى. اليوم علمنا ان الرب بيننا لانكم لم تخونوا الرب بهذه الخيانة. فالآن قد انقذتم بني اسرائيل من يد الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.022.032" type="verse">
						ثم رجع فينحاس بن العازار الكاهن والرؤساء من عند بني رأوبين وبني جاد من ارض جلعاد الى ارض كنعان الى بني اسرائيل وردوا عليهم خبرا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.022.033" type="verse">
						فحسن الامر في اعين بني اسرائيل وبارك بنو اسرائيل الله ولم يفتكروا بالصعود اليهم للحرب وتخريب الارض التي كان بنو رأوبين وبنو جاد ساكنين بها. جاد ساكنين بها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.022.034" type="verse">
						وسمّى بنو رأوبين وبنو جاد المذبح عيدا لانه شاهد بيننا ان الرب هو الله
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.JOS.023" type="chapter">
				<head>23</head>
					<ab xml:id="b.JOS.023.001" type="verse">
						وكان غبّ ايام كثيرة بعدما اراح الرب اسرائيل من اعدائهم حواليهم ان يشوع شاخ. تقدم في الايام.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.023.002" type="verse">
						فدعا يشوع جميع اسرائيل وشيوخه ورؤساءه وقضاته وعرفاءه وقال لهم. انا قد شخت. تقدمت في الايام.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.023.003" type="verse">
						وانتم قد رأيتم كل ما عمل الرب الهكم بجميع اولئك الشعوب من اجلكم. لان الرب الهكم هو المحارب عنكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.023.004" type="verse">
						انظروا. قد قسمت لكم بالقرعة هؤلاء الشعوب الباقين ملكا حسب اسباطكم من الاردن وجميع الشعوب التي قرضتها والبحر العظيم نحو غروب الشمس.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.023.005" type="verse">
						والرب الهكم هو ينفيهم من امامكم ويطردهم من قدامكم فتملكون ارضهم كما كلمكم الرب الهكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.023.006" type="verse">
						فتشددوا جدا لتحفظوا وتعملوا كل المكتوب في سفر شريعة موسى حتى لا تحيدوا عنها يمينا او شمالا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.023.007" type="verse">
						حتى لا تدخلوا الى هؤلاء الشعوب اولئك الباقين معكم ولا تذكروا اسم آلهتهم ولا تحلفوا بها ولا تعبدوها ولا تسجدوا لها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.023.008" type="verse">
						ولكن الصقوا بالرب الهكم كما فعلتم الى هذا اليوم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.023.009" type="verse">
						قد طرد الرب من امامكم شعوبا عظيمة وقوية واما انتم فلم يقف احد قدامكم الى هذا اليوم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.023.010" type="verse">
						رجل واحد منكم يطرد الفا لان الرب الهكم هو المحارب عنكم كما كلمكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.023.011" type="verse">
						فاحتفظوا جدا لانفسكم ان تحبوا الرب الهكم
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.023.012" type="verse">
						ولكن اذا رجعتم ولصقتم ببقية هؤلاء الشعوب اولئك الباقين معكم وصاهرتموهم ودخلتم اليهم وهم اليكم
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.023.013" type="verse">
						فاعلموا يقينا ان الرب الهكم لا يعود يطرد اولئك الشعوب من امامكم فيكونوا لكم فخا وشركا وسوطا على جوانبكم وشوكا في اعينكم حتى تبيدوا عن تلك الارض الصالحة التي اعطاكم اياها الرب الهكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.023.014" type="verse">
						وها انا اليوم ذاهب في طريق الارض كلها. وتعلمون بكل قلوبكم وكل انفسكم انه لم تسقط كلمة واحدة من جميع الكلام الصالح الذي تكلم به الرب عنكم. الكل صار لكم. لم تسقط منه كلمة واحدة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.023.015" type="verse">
						ويكون كما انه اتى عليكم كل الكلام الصالح الذي تكلم به الرب الهكم عنكم كذلك يجلب عليكم الرب كل الكلام الرديء حتى يبيدكم عن هذه الارض الصالحة التي اعطاكم الرب الهكم
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.023.016" type="verse">
						حينما تتعدون عهد الرب الهكم الذي امركم به وتسيرون وتعبدون آلهة اخرى وتسجدون لها يحمى غضب الرب عليكم فتبيدون سريعا عن الارض الصالحة التي اعطاكم
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.JOS.024" type="chapter">
				<head>24</head>
					<ab xml:id="b.JOS.024.001" type="verse">
						وجمع يشوع جميع اسباط اسرائيل الى شكيم. ودعا شيوخ اسرائيل ورؤساءهم وقضاتهم وعرفاءهم فمثلوا امام الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.024.002" type="verse">
						وقال يشوع لجميع الشعب. هكذا قال الرب اله اسرائيل. آباؤكم سكنوا في عبر النهر منذ الدهر. تارح ابو ابراهيم وابو ناحور وعبدوا آلهة اخرى.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.024.003" type="verse">
						فأخذت ابراهيم اباكم من عبر النهر وسرت به في كل ارض كنعان واكثرت نسله واعطيته اسحق.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.024.004" type="verse">
						واعطيت اسحق يعقوب وعيسو واعطيت عيسو جبل سعير ليملكه. واما يعقوب وبنوه فنزلوا الى مصر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.024.005" type="verse">
						وارسلت موسى وهرون وضربت مصر حسب ما فعلت في وسطها ثم اخرجتكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.024.006" type="verse">
						فاخرجت آباءكم من مصر ودخلتم البحر وتبع المصريون آباءكم بمركبات وفرسان الى بحر سوف.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.024.007" type="verse">
						فصرخوا الى الرب فجعل ظلاما بينكم وبين المصريين وجلب عليهم البحر فغطّاهم. ورأت اعينكم ما فعلت في مصر واقمتم في القفر اياما كثيرة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.024.008" type="verse">
						ثم أتيت بكم الى ارض الاموريين الساكنين في عبر الاردن فحاربوكم ودفعتهم بيدكم فملكتم ارضهم واهلكتهم من امامكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.024.009" type="verse">
						وقام بالاق بن صفور ملك موآب وحارب اسرائيل وارسل ودعا بلعام بن بعور لكي يلعنكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.024.010" type="verse">
						ولم اشأ ان اسمع لبلعام فبارككم بركة وانقذتكم من يده.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.024.011" type="verse">
						ثم عبرتم الاردن واتيتم الى اريحا. فحاربكم اصحاب اريحا الاموريون والفرزّيون والكنعانيون والحثّيون والجرجاشيون والحويون واليبوسيون فدفعتهم بيدكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.024.012" type="verse">
						وارسلت قدامكم الزنابير وطردتهم من امامكم اي ملكي الاموريين. لا بسيفك ولا بقوسك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.024.013" type="verse">
						واعطيتكم ارضا لم تتعبوا عليها ومدنا لم تبنوها وتسكنون بها ومن كروم وزيتون لم تغرسوها تاكلون.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.024.014" type="verse">
						فالآن اخشوا الرب واعبدوه بكمال وامانة وانزعوا الآلهة الذين عبدهم آباؤكم في عبر النهر وفي مصر واعبدوا الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.024.015" type="verse">
						وان ساء في اعينكم ان تعبدوا الرب. فاختاروا لانفسكم اليوم من تعبدون ان كان الآلهة الذين عبدهم آباؤكم الذين في عبر النهر وان كان آلهة الاموريين الذين انتم ساكنون في ارضهم. واما انا وبيتي فنعبد الرب
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.024.016" type="verse">
						فاجاب الشعب وقالوا حاشا لنا ان نترك الرب لنعبد آلهة اخرى.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.024.017" type="verse">
						لان الرب الهنا هو الذي اصعدنا وآباءنا من ارض مصر من بيت العبودية والذي عمل امام اعيننا تلك الآيات العظيمة وحفظنا في كل الطريق التي سرنا فيها وفي جميع الشعوب الذين عبرنا في وسطهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.024.018" type="verse">
						وطرد الرب من امامنا جميع الشعوب والاموريين الساكنين الارض. فنحن ايضا نعبد الرب لانه هو الهنا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.024.019" type="verse">
						فقال يشوع للشعب لا تقدرون ان تعبدوا الرب لانه اله قدوس واله غيور هو. لا يغفر ذنوبكم وخطاياكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.024.020" type="verse">
						واذا تركتم الرب وعبدتم آلهة غريبة يرجع فيسيء اليكم ويفنيكم بعد ان احسن اليكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.024.021" type="verse">
						فقال الشعب ليشوع لا. بل الرب نعبد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.024.022" type="verse">
						فقال يشوع للشعب انتم شهود على انفسكم انكم قد اخترتم لانفسكم الرب لتعبدوه. فقالوا نحن شهود.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.024.023" type="verse">
						فالآن انزعوا الآلهة الغريبة التي في وسطكم واميلوا قلوبكم الى الرب اله اسرائيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.024.024" type="verse">
						فقال الشعب ليشوع. الرب الهنا نعبد ولصوته نسمع.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.024.025" type="verse">
						وقطع يشوع عهدا للشعب في ذلك اليوم وجعل لهم فريضة وحكما في شكيم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.024.026" type="verse">
						وكتب يشوع هذا الكلام في سفر شريعة الله. واخذ حجرا كبيرا ونصبه هناك تحت البلوطة التي عند مقدس الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.024.027" type="verse">
						ثم قال يشوع لجميع الشعب. ان هذا الحجر يكون شاهدا علينا لانه قد سمع كل كلام الرب الذي كلمنا به فيكون شاهدا عليكم لئلا تجحدوا الهكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.024.028" type="verse">
						ثم صرف يشوع الشعب كل واحد الى ملكه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.024.029" type="verse">
						وكان بعد هذا الكلام انه مات يشوع بن نون عبد الرب ابن مئة وعشر سنين.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.024.030" type="verse">
						فدفنوه في تخم ملكه في تمنة سارح التي في جبل افرايم شمالي جبل جاعش.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.024.031" type="verse">
						وعبد اسرائيل الرب كل ايام يشوع وكل ايام الشيوخ الذين طالت ايامهم بعد يشوع والذين عرفوا كل عمل الرب الذي عمله لاسرائيل
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.024.032" type="verse">
						وعظام يوسف التي اصعدها بنو اسرائيل من مصر دفنوها في شكيم في قطعة الحقل التي اشتراها يعقوب من بني حمور ابي شكيم بمئة قسيطة فصارت لبني يوسف ملكا
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOS.024.033" type="verse">
						ومات العازار بن هرون فدفنوه في جبعة فينحاس ابنه التي أعطيت له في جبل افرايم
					</ab>
				</div>
			</div>
			</body></text>
</TEI>