<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Malachi (Arabic)</title>
            <respStmt>
               <resp>Constructed in accordance to CES standards.</resp>
               <name corresp="https://orcid.org/0000-0001-7708-0051" xml:id="CC">Christos Christodoulopoulos</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Converted in to TEI.</resp>
               <name corresp="https://orcid.org/0000-0002-1129-5604" xml:id="JCT">José Calvo Tello</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent>
         <measure commodity="chapters" quantity="4"/><measure commodity="verses" quantity="55"/><measure commodity="bytes" quantity="1061044"/><measure commodity="characters" quantity="590066"/><measure commodity="tokens" quantity="111508"/></extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Multi-lingual corpus of the Bible</publisher>
            <distributor ref="https://github.com/christos-c/bible-corpus">GitHub</distributor>
            <date when="2015-10-17"/>
            <availability>
               <licence resp="#CC" target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="digitalSource">
               <title>Bible Database</title>
               <ref target="http://bibledatabase.com"/>
            </bibl>
         <bibl type="work"><title>Malachi</title><idno type="wikidata" corresp="https://www.wikidata.org/wiki/Q51675">Q51675</idno><idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/4037207-8">4037207-8</idno><author><name>Malachi</name><idno type="wikidata" corresp="https://www.wikidata.org/wiki/Q5767200">Q5767200</idno><idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/118640828">118640828</idno></author></bibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
     <encodingDesc>
        <editorialDecl>
           <p>Corpus Encoding Standard, Version 2.0 (Corpus Encoding Standard, Version 2.0attributes_)</p>
           <correction method="silent" status="medium"><p/></correction>
           <segmentation><p>Marked up to the level of chapter and verse.</p></segmentation>
        </editorialDecl>
     </encodingDesc>
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="ar">Arabic<idno type="iso639">ara</idno></language>
        </langUsage>
        <textClass>
           <keywords>
              <term type="writingSystem">utf-8</term>
              <term type="script">Arabic</term>
              <term type="languageFamiliy">Afro-Asiatic</term>
              <term type="languageGenus">Semitic</term>
              <term type="languageSubgenus">Central</term>
              <term type="languageSpeakers">206,000,000</term>
           <term type="testament">old</term><term type="genre">prophecy</term><term type="division">Prophetic</term><term type="genre-multilabel">prophecy</term></keywords>
           <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
              <term type="basicClassification" key="11.31">Bible text. Bible translations</term>
           <term type="basicClassification" key="18.74">Arabic language and literature</term></keywords>
        </textClass>
     </profileDesc>
     <revisionDesc>
        <change resp="#CC">Corpus Encoding Standard, Version 2.0</change>
        <change resp="#CC">Marked up to the level of chapter and verse.</change>
        <change resp="#CC" when="2015-10-17">Uploaded in GitHub.</change>
        <change resp="#JCT" when="2024-02-28">Converted to TEI.</change>
     <change resp="#JCT" when="2024-04-05">The number of tokens in the element measure[@type='tokens'] was obtained using the regular expression '[\s\W]+'.</change></revisionDesc>
  </teiHeader>


	<text>
		<body xml:lang="ar"><div xml:id="b.MAL" type="book">
				<div xml:id="b.MAL.001" type="chapter">
				<head>1</head>
					<ab xml:id="b.MAL.001.001" type="verse">
						وحي كلمة الرب لاسرائيل عن يد ملاخي
					</ab>
					<ab xml:id="b.MAL.001.002" type="verse">
						احببتكم قال الرب. وقلتم بم احببتنا. أليس عيسو اخا ليعقوب يقول الرب واحببت يعقوب
					</ab>
					<ab xml:id="b.MAL.001.003" type="verse">
						وابغضت عيسو وجعلت جباله خرابا وميراثه لذئاب البرية.
					</ab>
					<ab xml:id="b.MAL.001.004" type="verse">
						لان ادوم قال قد هدمنا فنعود ونبني الخرب. هكذا قال رب الجنود هم يبنون وانا اهدم ويدعونهم تخوم الشر والشعب الذي غضب عليه الرب الى الابد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.MAL.001.005" type="verse">
						فترى اعينكم وتقولون ليتعظم الرب من عند تخم اسرائيل
					</ab>
					<ab xml:id="b.MAL.001.006" type="verse">
						الابن يكرم اباه والعبد يكرم سيده. فان كنت انا ابا فاين كرامتي وان كنت سيدا فاين هيبتي قال لكم رب الجنود ايها الكهنة المحتقرون اسمي. وتقولون بما احتقرنا اسمك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.MAL.001.007" type="verse">
						تقربون خبزا نجسا على مذبحي. وتقولون بم نجّسناك. بقولكم ان مائدة الرب محتقرة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.MAL.001.008" type="verse">
						وان قربتم الاعمى ذبيحة أفليس ذلك شرا وان قربتم الاعرج والسقيم أفليس ذلك شرا. قرّبه لواليك أفيرضى عليك او يرفع وجهك قال رب الجنود.
					</ab>
					<ab xml:id="b.MAL.001.009" type="verse">
						والآن ترضّوا وجه الله فيتراءف علينا. هذه كانت من يدكم. هل يرفع وجهكم قال رب الجنود
					</ab>
					<ab xml:id="b.MAL.001.010" type="verse">
						من فيكم يغلق الباب بل لا توقدون على مذبحي مجانا. ليست لي مسرّة بكم قال رب الجنود ولا اقبل تقدمة من يدكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.MAL.001.011" type="verse">
						لانه من مشرق الشمس الى مغربها اسمي عظيم بين الامم وفي كل مكان يقرب لاسمي بخور وتقدمة طاهرة لان اسمي عظيم بين الامم قال رب الجنود.
					</ab>
					<ab xml:id="b.MAL.001.012" type="verse">
						اما انتم فمنجسوه بقولكم ان مائدة الرب تنجّست وثمرتها محتقر طعامها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.MAL.001.013" type="verse">
						وقلتم ما هذه المشقّة وتأففتم عليه قال رب الجنود وجئتم بالمغتصب والاعرج والسقيم فاتيتم بالتقدمة. فهل اقبلها من يدكم قال الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.MAL.001.014" type="verse">
						وملعون الماكر الذي يوجد في قطيعه ذكر وينذر ويذبح للسيد عائبا. لاني انا ملك عظيم قال رب الجنود واسمي مهيب بين الامم
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.MAL.002" type="chapter">
				<head>2</head>
					<ab xml:id="b.MAL.002.001" type="verse">
						والآن اليكم هذه الوصية ايها الكهنة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.MAL.002.002" type="verse">
						ان كنتم لا تسمعون ولا تجعلون في القلب لتعطوا مجدا لاسمي قال رب الجنود فاني ارسل عليكم اللعن وألعن بركاتكم بل قد لعنتها لانكم لستم جاعلين في القلب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.MAL.002.003" type="verse">
						هانذا انتهر لكم الزرع وامدّ الفرث على وجوهكم فرث اعيادكم فتنزعون معه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.MAL.002.004" type="verse">
						فتعلمون اني ارسلت اليكم هذه الوصية لكون عهدي مع لاوي قال رب الجنود.
					</ab>
					<ab xml:id="b.MAL.002.005" type="verse">
						كان عهدي معه للحياة والسلام واعطيته اياهما للتقوى فاتقاني ومن اسمي ارتاع هو.
					</ab>
					<ab xml:id="b.MAL.002.006" type="verse">
						شريعة الحق كانت في فيه واثم لم يوجد في شفتيه. سلك معي في السلام والاستقامة وارجع كثيرين عن الاثم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.MAL.002.007" type="verse">
						لان شفتي الكاهن تحفظان معرفة ومن فمه يطلبون الشريعة لانه رسول رب الجنود.
					</ab>
					<ab xml:id="b.MAL.002.008" type="verse">
						اما انتم فحدتم عن الطريق واعثرتم كثيرين بالشريعة. افسدتم عهد لاوي قال رب الجنود.
					</ab>
					<ab xml:id="b.MAL.002.009" type="verse">
						فانا ايضا صيّرتكم محتقرين ودنيئين عند كل الشعب كما انكم لم تحفظوا طرقي بل حابيتم في الشريعة
					</ab>
					<ab xml:id="b.MAL.002.010" type="verse">
						أليس اب واحد لكلنا. أليس اله واحد خلقنا. فلم نغدر الرجل باخيه لتدنيس عهد آبائنا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.MAL.002.011" type="verse">
						غدر يهوذا وعمل الرجس في اسرائيل وفي اورشليم. لان يهوذا قد نجّس قدس الرب الذي احبه وتزوج بنت اله غريب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.MAL.002.012" type="verse">
						يقطع الرب الرجل الذي يفعل هذا الساهر والمجيب من خيام يعقوب ومن يقرّب تقدمة لرب الجنود.
					</ab>
					<ab xml:id="b.MAL.002.013" type="verse">
						وقد فعلتم هذا ثانية مغطين مذبح الرب بالدموع بالبكاء والصراخ فلا تراعى التقدمة بعد ولا يقبل المرضي من يدكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.MAL.002.014" type="verse">
						فقلتم لماذا. من اجل ان الرب هو الشاهد بينك وبين امرأة شبابك التي انت غدرت بها وهي قرينتك وامرأة عهدك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.MAL.002.015" type="verse">
						أفلم يفعل واحد وله بقية الروح. ولماذا الواحد. طالبا زرع الله. فاحذروا لروحكم ولا يغدر احد بامرأة شبابه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.MAL.002.016" type="verse">
						لانه يكره الطلاق قال الرب اله اسرائيل وان يغطي احد الظلم بثوبه قال رب الجنود. فاحذروا لروحكم لئلا تغدروا
					</ab>
					<ab xml:id="b.MAL.002.017" type="verse">
						لقد اتعبتم الرب بكلامكم. وقلتم بم اتعبناه. بقولكم كل من يفعل الشر فهو صالح في عيني الرب وهو يسرّ بهم. او اين اله العدل
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.MAL.003" type="chapter">
				<head>3</head>
					<ab xml:id="b.MAL.003.001" type="verse">
						هانذا ارسل ملاكي فيهيء الطريق امامي ويأتي بغتة الى هيكله السيد الذي تطلبونه وملاك العهد الذي تسرّون به هوذا يأتي قال رب الجنود.
					</ab>
					<ab xml:id="b.MAL.003.002" type="verse">
						ومن يحتمل يوم مجيئه ومن يثبت عند ظهوره. لانه مثل نار الممحص ومثل اشنان القصّار.
					</ab>
					<ab xml:id="b.MAL.003.003" type="verse">
						فيجلس ممحصا ومنقيا للفضة فينقي بني لاوي ويصفيهم كالذهب والفضة ليكونوا مقربين للرب تقدمة بالبر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.MAL.003.004" type="verse">
						فتكون تقدمة يهوذا واورشليم مرضية للرب كما في ايام القدم وكما في السنين القديمة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.MAL.003.005" type="verse">
						واقترب اليكم للحكم واكون شاهدا سريعا على السحرة وعلى الفاسقين وعلى الحالفين زورا وعلى السالبين اجرة الاجير والارملة واليتيم ومن يصدّ الغريب ولا يخشاني قال رب الجنود.
					</ab>
					<ab xml:id="b.MAL.003.006" type="verse">
						لاني انا الرب لا اتغيّر فانتم يا بني يعقوب لم تفنوا
					</ab>
					<ab xml:id="b.MAL.003.007" type="verse">
						من ايام آبائكم حدتم عن فرائضي ولم تحفظوها. ارجعوا اليّ ارجع اليكم قال رب الجنود. فقلتم بماذا نرجع.
					</ab>
					<ab xml:id="b.MAL.003.008" type="verse">
						أيسلب الانسان الله. فانكم سلبتموني. فقلتم بم سلبناك. في العشور والتقدمة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.MAL.003.009" type="verse">
						قد لعنتم لعنا واياي انتم سالبون هذه الامة كلها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.MAL.003.010" type="verse">
						هاتوا جميع العشور الى الخزنة ليكون في بيتي طعام وجربوني بهذا قال رب الجنود ان كنت لا افتح لكم كوى السموات وافيض عليكم بركة حتى لا توسع.
					</ab>
					<ab xml:id="b.MAL.003.011" type="verse">
						وانتهر من اجلكم الآكل فلا يفسد لكم ثمر الارض ولا يعقر لكم الكرم في الحقل قال رب الجنود.
					</ab>
					<ab xml:id="b.MAL.003.012" type="verse">
						ويطوّبكم كل الامم لانكم تكونون ارض مسرّة قال رب الجنود
					</ab>
					<ab xml:id="b.MAL.003.013" type="verse">
						اقوالكم اشتدّت عليّ قال الرب. وقلتم ماذا قلنا عليك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.MAL.003.014" type="verse">
						قلتم عبادة الله باطلة وما المنفعة من اننا حفظنا شعائره واننا سلكنا بالحزن قدام رب الجنود.
					</ab>
					<ab xml:id="b.MAL.003.015" type="verse">
						والآن نحن مطوّبون المستكبرين وايضا فاعلو الشر يبنون بل جربوا الله ونجوا
					</ab>
					<ab xml:id="b.MAL.003.016" type="verse">
						حينئذ كلّم متّقو الرب كل واحد قريبه والرب اصغى وسمع وكتب امامه سفر تذكرة للذين اتقوا الرب وللمفكرين في اسمه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.MAL.003.017" type="verse">
						ويكونون لي قال رب الجنود في اليوم الذي انا صانع خاصة واشفق عليهم كما يشفق الانسان على ابنه الذي يخدمه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.MAL.003.018" type="verse">
						فتعودون وتميزون بين الصدّيق والشرير بين من يعبد الله ومن لا يعبده
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.MAL.004" type="chapter">
				<head>4</head>
					<ab xml:id="b.MAL.004.001" type="verse">
						فهوذا ياتي اليوم المتقد كالتنور وكل المستكبرين وكل فاعلي الشر يكونون قشا ويحرقهم اليوم الآتي قال رب الجنود فلا يبقي لهم اصلا ولا فرعا
					</ab>
					<ab xml:id="b.MAL.004.002" type="verse">
						ولكم ايها المتّقون اسمي تشرق شمس البرّ والشفاء في اجنحتها فتخرجون وتنشأون كعجول الصيرة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.MAL.004.003" type="verse">
						وتدوسون الاشرار لانهم يكونون رمادا تحت بطون اقدامكم يوم افعل هذا قال رب الجنود
					</ab>
					<ab xml:id="b.MAL.004.004" type="verse">
						اذكروا شريعة موسى عبدي التي أمرته بها في حوريب على كل اسرائيل الفرائض والاحكام
					</ab>
					<ab xml:id="b.MAL.004.005" type="verse">
						هانذا ارسل اليكم ايليا النبي قبل مجيء يوم الرب اليوم العظيم والمخوف.
					</ab>
					<ab xml:id="b.MAL.004.006" type="verse">
						فيرد قلب الآباء على الابناء وقلب الابناء على آبائهم لئلا آتي واضرب الارض بلعن
					</ab>
				</div>
			</div>
			</body></text>
</TEI>