<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>2 Kings (Arabic)</title>
            <respStmt>
               <resp>Constructed in accordance to CES standards.</resp>
               <name corresp="https://orcid.org/0000-0001-7708-0051" xml:id="CC">Christos Christodoulopoulos</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Converted in to TEI.</resp>
               <name corresp="https://orcid.org/0000-0002-1129-5604" xml:id="JCT">José Calvo Tello</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent>
         <measure commodity="chapters" quantity="25"/><measure commodity="verses" quantity="719"/><measure commodity="bytes" quantity="2850285"/><measure commodity="characters" quantity="1582194"/><measure commodity="tokens" quantity="294957"/></extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Multi-lingual corpus of the Bible</publisher>
            <distributor ref="https://github.com/christos-c/bible-corpus">GitHub</distributor>
            <date when="2015-10-17"/>
            <availability>
               <licence resp="#CC" target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="digitalSource">
               <title>Bible Database</title>
               <ref target="http://bibledatabase.com"/>
            </bibl>
         <bibl type="work"><title>2 Kings</title><idno type="wikidata" corresp="https://www.wikidata.org/wiki/Q209746">Q209746</idno><idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/4164376-8">4164376-8</idno></bibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
     <encodingDesc>
        <editorialDecl>
           <p>Corpus Encoding Standard, Version 2.0 (Corpus Encoding Standard, Version 2.0attributes_)</p>
           <correction method="silent" status="medium"><p/></correction>
           <segmentation><p>Marked up to the level of chapter and verse.</p></segmentation>
        </editorialDecl>
     </encodingDesc>
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="ar">Arabic<idno type="iso639">ara</idno></language>
        </langUsage>
        <textClass>
           <keywords>
              <term type="writingSystem">utf-8</term>
              <term type="script">Arabic</term>
              <term type="languageFamiliy">Afro-Asiatic</term>
              <term type="languageGenus">Semitic</term>
              <term type="languageSubgenus">Central</term>
              <term type="languageSpeakers">206,000,000</term>
           <term type="testament">old</term><term type="genre">historical</term><term type="division">Historical</term><term type="genre-multilabel">historical</term></keywords>
           <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
              <term type="basicClassification" key="11.31">Bible text. Bible translations</term>
           <term type="basicClassification" key="18.74">Arabic language and literature</term></keywords>
        </textClass>
     </profileDesc>
     <revisionDesc>
        <change resp="#CC">Corpus Encoding Standard, Version 2.0</change>
        <change resp="#CC">Marked up to the level of chapter and verse.</change>
        <change resp="#CC" when="2015-10-17">Uploaded in GitHub.</change>
        <change resp="#JCT" when="2024-02-28">Converted to TEI.</change>
     <change resp="#JCT" when="2024-04-05">The number of tokens in the element measure[@type='tokens'] was obtained using the regular expression '[\s\W]+'.</change></revisionDesc>
  </teiHeader>


	<text>
		<body xml:lang="ar"><div xml:id="b.2KI" type="book">
				<div xml:id="b.2KI.001" type="chapter">
				<head>1</head>
					<ab xml:id="b.2KI.001.001" type="verse">
						وعصى موآب على اسرائيل بعد وفاة اخآب
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.001.002" type="verse">
						وسقط اخزيا من الكوّة التي في علّيته التي في السامرة فمرض وارسل رسلا وقال لهم اذهبوا اسألوا بعل زبوب اله عقرون ان كنت ابرأ من هذا المرض.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.001.003" type="verse">
						فقال ملاك الرب لايليا التشبي قم اصعد للقاء رسل ملك السامرة وقل لهم أليس لانه لا يوجد في اسرائيل اله تذهبون لتسألوا بعل زبوب اله عقرون.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.001.004" type="verse">
						فلذلك هكذا قال الرب ان السرير الذي صعدت عليه لا تنزل عنه بل موتا تموت فانطلق ايليا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.001.005" type="verse">
						ورجع الرسل اليه فقال لهم لماذا رجعتم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.001.006" type="verse">
						فقالوا له صعد رجل للقائنا وقال لنا اذهبوا راجعين الى الملك الذي ارسلكم وقولوا له هكذا قال الرب اليس لانه لا يوجد في اسرائيل اله ارسلت لتسال بعل زبوب اله عقرون. لذلك السرير الذي صعدت عليه لا تنزل عنه بل موتا تموت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.001.007" type="verse">
						فقال لهم ما هي هيئة الرجل الذي صعد للقائكم وكلمكم بهذا الكلام.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.001.008" type="verse">
						فقالوا له انه رجل اشعر متنطق بمنطقة من جلد على حقويه. فقال هو ايليا التشبي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.001.009" type="verse">
						فارسل اليه رئيس خمسين مع الخمسين الذين له فصعد اليه واذا هو جالس على راس الجبل. فقال له يا رجل الله الملك يقول انزل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.001.010" type="verse">
						فاجاب ايليا وقال لرئيس الخمسين ان كنت انا رجل الله فلتنزل نار من السماء وتأكلك انت والخمسين الذين لك. فنزلت نار من السماء وأكلته هو والخمسين الذين له.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.001.011" type="verse">
						ثم عاد وارسل اليه رئيس خمسين آخر والخمسين الذين له. فاجاب وقال له يا رجل الله هكذا يقول الملك اسرع وانزل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.001.012" type="verse">
						فاجاب ايليا وقال لهم ان كنت انا رجل الله فلتنزل نار من السماء وتأكلك انت والخمسين الذين لك. فنزلت نار الله من السماء وأكلته هو والخمسين الذين له.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.001.013" type="verse">
						ثم عاد فارسل رئيس خمسين ثالثا والخمسين الذين له. فصعد رئيس الخمسين الثالث وجاء وجثا على ركبتيه امام ايليا وتضرع اليه وقال له. يا رجل الله لتكرم نفسي وانفس عبيدك هؤلاء الخمسين في عينيك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.001.014" type="verse">
						هوذا قد نزلت نار من السماء وأكلت رئيسي الخمسينين الاولين وخمسينيهما والآن فلتكرم نفسي في عينيك
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.001.015" type="verse">
						فقال ملاك الرب لايليا انزل معه. لا تخف منه. فقام ونزل معه الى الملك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.001.016" type="verse">
						وقال له هكذا قال الرب. من اجل انك ارسلت رسلا لتسأل بعل زبوب اله عقرون أليس لانه لا يوجد في اسرائيل اله لتسأل عن كلامه. لذلك السرير الذي صعدت عليه لا تنزل عنه بل موتا تموت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.001.017" type="verse">
						فمات حسب كلام الرب الذي تكلم به ايليا. وملك يهورام عوضا عنه في السنة الثانية ليهورام بن يهوشافاط ملك يهوذا لانه لم يكن له ابن.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.001.018" type="verse">
						وبقية أمور اخزيا التي عمل أما هي مكتوبة في سفر اخبار الايام لملوك اسرائيل
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.2KI.002" type="chapter">
				<head>2</head>
					<ab xml:id="b.2KI.002.001" type="verse">
						وكان عند اصعاد الرب ايليا في العاصفة الى السماء ان ايليا واليشع ذهبا من الجلجال.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.002.002" type="verse">
						فقال ايليا لاليشع امكث هنا لان الرب قد ارسلني الى بيت ايل. فقال اليشع حيّ هو الرب وحية هي نفسك اني لا اتركك ونزلا الى بيت ايل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.002.003" type="verse">
						فخرج بنو الانبياء الذين في بيت ايل الى اليشع وقالوا له أتعلم انه اليوم يأخذ الرب سيدك من على راسك فقال نعم اني اعلم فاصمتوا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.002.004" type="verse">
						ثم قال له ايليا يا اليشع امكث هنا لان الرب قد ارسلني الى اريحا. فقال حيّ هو الرب وحية هي نفسك اني لا اتركك. وأتيا الى اريحا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.002.005" type="verse">
						فتقدم بنو الانبياء الذين في اريحا الى اليشع وقالوا له أتعلم انه اليوم يأخذ الرب سيدك من على راسك. فقال نعم اني اعلم فاصمتوا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.002.006" type="verse">
						ثم قال له ايليا امكث هنا لان الرب قد ارسلني الى الاردن. فقال حيّ هو الرب وحية هي نفسك اني لا اتركك. وانطلقا كلاهما.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.002.007" type="verse">
						فذهب خمسون رجلا من بني الانبياء ووقفوا قبالتهما من بعيد. ووقف كلاهما بجانب الاردن.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.002.008" type="verse">
						واخذ ايليا رداءه ولفه وضرب الماء فانفلق الى هنا وهناك فعبرا كلاهما في اليبس.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.002.009" type="verse">
						ولما عبرا قال ايليا لاليشع اطلب ماذا افعل لك قبل ان أوخذ منك. فقال اليشع ليكن نصيب اثنين من روحك عليّ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.002.010" type="verse">
						فقال صعّبت السؤال. فان رايتني أوخذ منك يكون لك كذلك والا فلا يكون.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.002.011" type="verse">
						وفيما هما يسيران ويتكلمان اذا مركبة من نار وخيل من نار ففصلت بينهما فصعد ايليا في العاصفة الى السماء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.002.012" type="verse">
						وكان اليشع يرى وهو يصرخ يا ابي يا ابي مركبة اسرائيل وفرسانها. ولم يره بعد. فامسك ثيابه ومزّقها قطعتين.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.002.013" type="verse">
						ورفع رداء ايليا الذي سقط عنه ورجع ووقف على شاطئ الاردن.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.002.014" type="verse">
						فأخذ رداء ايليا الذي سقط عنه وضرب الماء وقال اين هو الرب اله ايليا ثم ضرب الماء ايضا فانفلق الى هنا وهناك فعبر اليشع.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.002.015" type="verse">
						ولما رآه بنو الانبياء الذين في اريحا قبالته قالوا قد استقرت روح ايليا على اليشع. فجاءوا للقائه وسجدوا له الى الارض.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.002.016" type="verse">
						وقالوا له هوذا مع عبيدك خمسون رجلا ذوو بأس فدعهم يذهبون ويفتشون على سيدك لئلا يكون قد حمله روح الرب وطرحه على احد الجبال او في احد الاودية. فقال لا ترسلوا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.002.017" type="verse">
						فالحّوا عليه حتى خجل وقال ارسلوا. فارسلوا خمسين رجلا ففتشوا ثلاثة ايام ولم يجدوه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.002.018" type="verse">
						ولما رجعوا اليه وهو ماكث في اريحا قال لهم أما قلت لكم لا تذهبوا
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.002.019" type="verse">
						وقال رجال المدينة لاليشع هوذا موقع المدينة حسن كما يرى سيدي واما المياه فرديّة والارض مجدبة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.002.020" type="verse">
						فقال ايتوني بصحن جديد وضعوا فيه ملحا فاتوه به.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.002.021" type="verse">
						فخرج الى نبع الماء وطرح فيه الملح وقال هكذا قال الرب قد ابرأت هذه المياه لا يكون فيها ايضا موت ولا جدب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.002.022" type="verse">
						فبرئت المياه الى هذا اليوم حسب قول اليشع الذي نطق به
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.002.023" type="verse">
						ثم صعد من هناك الى بيت ايل. وفيما هو صاعد في الطريق اذا بصبيان صغار خرجوا من المدينة وسخروا منه وقالوا له اصعد يا اقرع. اصعد يا اقرع.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.002.024" type="verse">
						فالتفت الى ورائه ونظر اليهم ولعنهم باسم الرب. فخرجت دبّتان من الوعر وافترستا منهم اثنين واربعين ولدا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.002.025" type="verse">
						وذهب من هناك الى جبل الكرمل ومن هناك رجع الى السامرة
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.2KI.003" type="chapter">
				<head>3</head>
					<ab xml:id="b.2KI.003.001" type="verse">
						وملك يهورام بن اخآب على اسرائيل في السامرة في السنة الثامنة عشرة ليهوشافاط ملك يهوذا. ملك اثنتي عشرة سنة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.003.002" type="verse">
						وعمل الشر في عيني الرب ولكن ليس كابيه وامه فانه ازال تمثال البعل الذي عمله ابوه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.003.003" type="verse">
						الاّ انه لصق بخطايا يربعام بن نباط الذي جعل اسرائيل يخطئ. لم يحد عنها
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.003.004" type="verse">
						وكان ميشع ملك موآب صاحب مواش فأدّى لملك اسرائيل مئة الف خروف ومئة الف كبش بصوفها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.003.005" type="verse">
						وعند موت اخآب عصى ملك موآب على ملك اسرائيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.003.006" type="verse">
						وخرج الملك يهورام في ذلك اليوم من السامرة وعدّ كل اسرائيل
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.003.007" type="verse">
						وذهب وارسل الى يوشافاط ملك يهوذا يقول. قد عصى عليّ ملك موآب. فهل تذهب معي الى موآب للحرب. فقال اصعد. مثلي مثلك. شعبي كشعبك وخيلي كخيلك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.003.008" type="verse">
						فقال من اي طريق نصعد. فقال من طريق برية ادوم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.003.009" type="verse">
						فذهب ملك اسرائيل وملك يهوذا وملك ادوم وداروا مسيرة سبعة ايام. ولم يكن ماء للجيش والبهائم التي تبعتهم
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.003.010" type="verse">
						فقال ملك اسرائيل آه على ان الرب قد دعا هؤلاء الثلاثة الملوك ليدفعهم الى يد موآب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.003.011" type="verse">
						فقال يهوشافاط أليس هنا نبي للرب فنسأل الرب به. فاجاب واحد من عبيد ملك اسرائيل وقال. هنا اليشع بن شافاط الذي كان يصبّ ماء على يدي ايليا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.003.012" type="verse">
						فقال يهوشافاط عنده كلام الرب. فنزل اليه ملك اسرائيل ويهوشافاط وملك ادوم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.003.013" type="verse">
						فقال اليشع لملك اسرائيل. ما لي ولك. اذهب الى انبياء ابيك والى انبياء امّك. فقال له ملك اسرائيل كلا. لان الرب قد دعا هؤلاء الثلاثة الملوك ليدفعهم الى يد موآب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.003.014" type="verse">
						فقال اليشع حيّ هو رب الجنود الذي انا واقف امامه انه لولا اني رافع وجه يهوشافاط ملك يهوذا لما كنت انظر اليك ولا اراك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.003.015" type="verse">
						والآن فاتوني بعوّاد. ولما ضرب العواد بالعود كانت عليه يد الرب
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.003.016" type="verse">
						فقال هكذا قال الرب اجعلوا هذا الوادي جبابا جبابا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.003.017" type="verse">
						لانه هكذا قال الرب لا ترون ريحا ولا ترون مطرا وهذا الوادي يمتلئ ماء فتشربون انتم وماشيتكم وبهائمكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.003.018" type="verse">
						وذلك يسير في عيني الرب فيدفع موآب الى ايديكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.003.019" type="verse">
						فتضربون كل مدينة محصّنة وكل مدينة مختارة وتقطعون كل شجرة طيبة وتطمّون جميع عيون الماء وتفسدون كل حقلة جيدة بالحجارة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.003.020" type="verse">
						وفي الصباح عند اصعاد التقدمة اذا مياه آتية عن طريق ادوم فامتلأت الارض ماء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.003.021" type="verse">
						ولما سمع كل الموآبيين ان الملوك قد صعدوا لمحاربتهم جمعوا كل متقلدي السلاح فما فوق ووقفوا على التخم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.003.022" type="verse">
						وبكروا صباحا والشمس اشرقت على المياه ورأى الموآبيون مقابلهم المياه حمراء كالدم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.003.023" type="verse">
						فقالوا هذا دم. قد تحارب الملوك وضرب بعضهم بعضا والآن فالى النهب يا موآب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.003.024" type="verse">
						وأتوا الى محلّة اسرائيل فقام اسرائيل وضربوا الموآبيين فهربوا من امامهم فدخلوها وهم يضربون الموآبيين.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.003.025" type="verse">
						وهدموا المدن وكان كل واحد يلقي حجره في كل حقلة جيدة حتى ملأوها وطمّوا جميع عيون الماء وقطعوا كل شجرة طيّبة. ولكنهم ابقوا في قير حارسة حجارتها واستدار اصحاب المقاليع وضربوها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.003.026" type="verse">
						فلما رأى ملك موآب ان الحرب قد اشتدّت عليه اخذ معه سبع مئة رجل مستلّي السيوف لكي يشقوا الى ملك ادوم فلم يقدروا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.003.027" type="verse">
						فاخذ ابنه البكر الذي كان ملك عوضا عنه واصعده محرقة على السور. فكان غيظ عظيم على اسرائيل. فانصرفوا عنه ورجعوا الى ارضهم
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.2KI.004" type="chapter">
				<head>4</head>
					<ab xml:id="b.2KI.004.001" type="verse">
						وصرخت الى اليشع امرأة من نساء بني الانبياء قائلة ان عبدك زوجي قد مات وانت تعلم ان عبدك كان يخاف الرب. فأتى المرابي ليأخذ ولديّ له عبدين.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.004.002" type="verse">
						فقال لها اليشع ماذا اصنع لك. اخبريني ماذا لك في البيت فقالت ليس لجاريتك شيء في البيت الا دهنة زيت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.004.003" type="verse">
						فقال اذهبي استعيري لنفسك اوعية من خارج من عند جميع جيرانك اوعية فارغة. لا تقللي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.004.004" type="verse">
						ثم ادخلي واغلقي الباب على نفسك وعلى بنيك وصبّي في جميع هذه الاوعية وما امتلأ انقليه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.004.005" type="verse">
						فذهبت من عنده واغلقت الباب على نفسها وعلى بنيها. فكانوا هم يقدمون لها الاوعية وهي تصب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.004.006" type="verse">
						ولما امتلأت الاوعية قالت لابنها قدم لي ايضا وعاء. فقال لها لا يوجد بعد وعاء. فوقف الزيت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.004.007" type="verse">
						فاتت واخبرت رجل الله فقال اذهبي بيعي الزيت واوفي دينك وعيشي انت وبنوك بما بقي
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.004.008" type="verse">
						وفي ذات يوم عبر اليشع الى شونم. وكانت هناك امرأة عظيمة فامسكته لياكل خبزا. وكان كلما عبر يميل الى هناك لياكل خبزا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.004.009" type="verse">
						فقالت لرجلها قد علمت انه رجل الله مقدس الذي يمرّ علينا دائما.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.004.010" type="verse">
						فلنعمل عليّة على الحائط صغيرة ونضع له هناك سريرا وخوانا وكرسيا ومنارة حتى اذا جاء الينا يميل اليها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.004.011" type="verse">
						وفي ذات يوم جاء الى هناك ومال الى العليّة واضطجع فيها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.004.012" type="verse">
						فقال لجيحزي غلامه ادع هذه الشونمية. فدعاها فوقفت امامه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.004.013" type="verse">
						فقال له قل لها هوذا قد انزعجت بسببنا كل هذا الانزعاج. فماذا يصنع لك. هل لك ما يتكلم به الى الملك او الى رئيس الجيش. فقالت انما انا ساكنة في وسط شعبي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.004.014" type="verse">
						ثم قال فماذا يصنع لها. فقال جيحزي انه ليس لها ابن ورجلها قد شاخ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.004.015" type="verse">
						فقال ادعها. فدعاها فوقفت في الباب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.004.016" type="verse">
						فقال في هذا الميعاد نحو زمان الحياة تحتضنين ابنا. فقالت لا يا سيدي رجل الله لا تكذب على جاريتك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.004.017" type="verse">
						فحبلت المرأة وولدت ابنا في ذلك الميعاد نحو زمان الحياة كما قال لها اليشع.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.004.018" type="verse">
						وكبر الولد. وفي ذات يوم خرج الى ابيه الى الحصادين.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.004.019" type="verse">
						وقال لابيه راسي راسي. فقال للغلام احمله الى امه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.004.020" type="verse">
						فحمله وأتى به الى امه فجلس على ركبتيها الى الظهر ومات.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.004.021" type="verse">
						فصعدت واضجعته على سرير رجل الله واغلقت عليه وخرجت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.004.022" type="verse">
						ونادت رجلها وقالت ارسل لي واحدا من الغلمان واحدى الاتن فاجري الى رجل الله وارجع.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.004.023" type="verse">
						فقال لماذا تذهبين اليه اليوم. لا راس شهر ولا سبت. فقالت سلام.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.004.024" type="verse">
						وشدّت على الاتان وقالت لغلامها سق وسر ولا تتعوّق لاجلي في الركوب ان لم اقل لك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.004.025" type="verse">
						وانطلقت حتى جاءت الى رجل الله الى جبل الكرمل. فلما رآها رجل الله من بعيد قال لجيحزي غلامه هوذا تلك الشونمية.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.004.026" type="verse">
						اركض الآن للقائها وقل لها أسلام لك. أسلام لزوجك. أسلام للولد. فقالت سلام.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.004.027" type="verse">
						فلما جاءت الى رجل الله الى الجبل امسكت رجليه. فتقدم جيحزي ليدفعها. فقال رجل الله دعها لان نفسها مرّة فيها والرب كتم الأمر عني ولم يخبرني.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.004.028" type="verse">
						فقالت هل طلبت ابنا من سيدي. ألم اقل لا تخدعني.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.004.029" type="verse">
						فقال لجيحزي اشدد حقويك وخذ عكّازي بيدك وانطلق واذا صادفت احد فلا تباركه وان باركك احد فلا تجبه. وضع عكّازي على وجه الصبي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.004.030" type="verse">
						فقالت ام الصبي حيّ هو الرب وحية هي نفسك انني لا اتركك. فقام وتبعها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.004.031" type="verse">
						وجاز جيحزي قدامهما ووضع العكاز على وجه الصبي فلم يكن صوت ولا مصغ. فرجع للقائه واخبره قائلا لم ينتبه الصبي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.004.032" type="verse">
						ودخل اليشع البيت واذا بالصبي ميت ومضطجع على سريره.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.004.033" type="verse">
						فدخل واغلق الباب على نفسيهما كليهما وصلّى الى الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.004.034" type="verse">
						ثم صعد واضطجع فوق الصبي ووضع فمه على فمه وعينيه على عينيه ويديه على يديه وتمدّد عليه فسخن جسد الولد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.004.035" type="verse">
						ثم عاد وتمشى في البيت تارة الى هنا وتارة الى هناك وصعد وتمدّد عليه فعطس الصبي سبع مرّات ثم فتح الصبي عينيه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.004.036" type="verse">
						فدعا جيحزي وقال ادع هذه الشونمية. فدعاها ولما دخلت اليه قال احملي ابنك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.004.037" type="verse">
						فاتت وسقطت على رجليه وسجدت الى الارض ثم حملت ابنها وخرجت
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.004.038" type="verse">
						ورجع اليشع الى الجلجال. وكان جوع في الارض وكان بنو الانبياء جلوسا امامه. فقال لغلامه ضع القدر الكبيرة واسلق سليقة لبني الانبياء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.004.039" type="verse">
						وخرج واحد الى الحقل ليلتقط بقولا فوجد يقطينا بريا فالتقط منه قثاء بريا ملء ثوبه وأتى وقطعه في قدر السليقة. لانهم لم يعرفوا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.004.040" type="verse">
						وصبوا للقوم ليأكلوا. وفيما هم يأكلون من السليقة صرخوا وقالوا في القدر موت يا رجل الله. ولم يستطيعوا ان ياكلوا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.004.041" type="verse">
						فقال هاتوا دقيقا. فالقاه في القدر وقال صبّ للقوم فيأكلوا. فكانه لم يكن شيء رديء في القدر
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.004.042" type="verse">
						وجاء رجل من بعل شليشة واحضر لرجل الله خبز باكورة عشرين رغيفا من شعير وسويقا في جرابه. فقال اعط الشعب ليأكلوا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.004.043" type="verse">
						فقال خادمه ماذا. هل اجعل هذا امام مئة رجل. فقال اعط الشعب فياكلوا لانه هكذا قال الرب يأكلون ويفضل عنهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.004.044" type="verse">
						فجعل امامهم فأكلوا وفضل عنهم حسب قول الرب
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.2KI.005" type="chapter">
				<head>5</head>
					<ab xml:id="b.2KI.005.001" type="verse">
						وكان نعمان رئيس جيش ملك ارام رجلا عظيما عند سيده مرفوع الوجه لانه عن يده اعطى الرب خلاصا لارام. وكان الرجل جبار بأس ابرص.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.005.002" type="verse">
						وكان الاراميون قد خرجوا غزاة فسبوا من ارض اسرائيل فتاة صغيرة فكانت بين يدي امرأة نعمان.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.005.003" type="verse">
						فقالت لمولاتها يا ليت سيدي امام النبي الذي في السامرة فانه كان يشفيه من برصه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.005.004" type="verse">
						فدخل واخبر سيده قائلا كذا وكذا قالت الجارية التي من ارض اسرائيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.005.005" type="verse">
						فقال ملك ارام انطلق ذاهبا فارسل كتابا الى ملك اسرائيل. فذهب واخذ بيده عشر وزنات من الفضة وستة آلاف شاقل من الذهب وعشر حلل من الثياب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.005.006" type="verse">
						وأتى بالكتاب الى ملك اسرائيل يقول فيه******فالآن عند وصول هذا الكتاب اليك هوذا قد ارسلت اليك نعمان عبدي فاشفه من برصه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.005.007" type="verse">
						فلما قرأ ملك اسرائيل الكتاب مزّق ثيابه وقال هل انا الله لكي أميت واحيي حتى ان هذا يرسل اليّ ان اشفي رجلا من برصه. فاعلموا وانظروا انه انما يتعرض لي
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.005.008" type="verse">
						ولما سمع اليشع رجل الله ان ملك اسرائيل قد مزّق ثيابه ارسل الى الملك يقول لماذا مزّقت ثيابك. ليات اليّ فيعلم انه يوجد نبي في اسرائيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.005.009" type="verse">
						فجاء نعمان بخيله ومركباته ووقف عند باب بيت اليشع.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.005.010" type="verse">
						فارسل اليه اليشع رسولا يقول اذهب واغتسل سبع مرّات في الاردن فيرجع لحمك اليك وتطهر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.005.011" type="verse">
						فغضب نعمان ومضى وقال هوذا قلت انه يخرج اليّ ويقف ويدعو باسم الرب الهه ويردد يده فوق الموضع فيشفي الابرص.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.005.012" type="verse">
						أليس ابانة وفرفر نهرا دمشق احسن من جميع مياه اسرائيل. أما كنت اغتسل بهما فاطهر. ورجع ومضى بغيظ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.005.013" type="verse">
						فتقدم عبيده وكلموه وقالوا يا ابانا لو قال لك النبي امرا عظيما أما كنت تعمله فكم بالحري اذ قال لك اغتسل واطهر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.005.014" type="verse">
						فنزل وغطس في الاردن سبع مرات حسب قول رجل الله فرجع لحمه كلحم صبي صغير وطهر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.005.015" type="verse">
						فرجع الى رجل الله هو وكل جيشه ودخل ووقف امامه وقال هوذا قد عرفت انه ليس اله في كل الارض الا في اسرائيل. والآن فخذ بركة من عبدك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.005.016" type="verse">
						فقال حيّ هو الرب الذي انا واقف امامه اني لا آخذ. والحّ عليه ان ياخذ فابى.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.005.017" type="verse">
						فقال نعمان اما يعطى لعبدك حمل بغلين من التراب لانه لا يقرب بعد عبدك محرقة ولا ذبيحة لآلهة اخرى بل للرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.005.018" type="verse">
						عن هذا الأمر يصفح الرب لعبدك. عند دخول سيدي الى بيت رمّون ليسجد هناك ويستند على يدي فاسجد في بيت رمّون فعند سجودي في بيت رمون يصفح الرب لعبدك عن هذا الامر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.005.019" type="verse">
						فقال له امض بسلام ولما مضى من عنده مسافة من الارض
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.005.020" type="verse">
						قال جيحزي غلام اليشع رجل الله هوذا سيدي قد امتنع عن ان يأخذ من يد نعمان الارامي هذا ما احضره. حيّ هو الرب اني اجري وراءه وآخذ منه شيئا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.005.021" type="verse">
						فسار جيحزي وراء نعمان ولما رآه نعمان راكضا وراءه نزل عن المركبة للقائه وقال أسلام.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.005.022" type="verse">
						فقال سلام. ان سيدي قد ارسلني قائلا هوذا في هذا الوقت قد جاء اليّ غلامان من جبل افرايم من بني الانبياء فاعطهما وزنة فضة وحلتي ثياب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.005.023" type="verse">
						فقال نعمان اقبل وخذ وزنتين والحّ عليه وصرّ وزنتي فضة في كيسين وحلتّي الثياب ودفعها لغلاميه فحملاها قدامه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.005.024" type="verse">
						ولما وصل الى الاكمة اخذها من ايديهما واودعها في البيت واطلق الرجلين فانطلقا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.005.025" type="verse">
						واما هو فدخل ووقف امام سيده. فقال له اليشع من اين يا جيحزي. فقال لم يذهب عبدك الى هنا او هناك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.005.026" type="verse">
						فقال له ألم يذهب قلبي حين رجع الرجل من مركبته للقائك. أهو وقت لأخذ الفضة ولأخذ ثياب وزيتون وكروم وغنم وبقر وعبيد وجوار.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.005.027" type="verse">
						فبرص نعمان يلصق بك وبنسلك الى الابد. وخرج من امامه ابرص كالثلج
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.2KI.006" type="chapter">
				<head>6</head>
					<ab xml:id="b.2KI.006.001" type="verse">
						وقال بنو الانبياء لاليشع هوذا الموضع الذي نحن مقيمون فيه امامك ضيّق علينا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.006.002" type="verse">
						فلنذهب الى الاردن ونأخذ من هناك كل واحد خشبة ونعمل لانفسنا هناك موضعا لنقيم فيه. فقال اذهبوا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.006.003" type="verse">
						فقال واحد اقبل واذهب مع عبيدك. فقال اني اذهب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.006.004" type="verse">
						فانطلق معهم ولما وصلوا الى الاردن قطعوا خشبا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.006.005" type="verse">
						واذ كان واحد يقطع خشبة وقع الحديد في الماء. فصرخ وقال آه يا سيدي لانه عارية.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.006.006" type="verse">
						فقال رجل الله اين سقط. فاراه الموضع فقطع عودا والقاه هناك فطفا الحديد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.006.007" type="verse">
						فقال ارفعه لنفسك. فمدّ يده واخذه
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.006.008" type="verse">
						واما ملك ارام فكان يحارب اسرائيل وتآمر مع عبيده قائلا في المكان الفلاني تكون محلتي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.006.009" type="verse">
						فارسل رجل الله الى ملك اسرائيل يقول احذر من ان تعبر بهذا الموضع لان الاراميين حالّون هناك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.006.010" type="verse">
						فارسل ملك اسرائيل الى الموضع الذي قال له عنه رجل الله وحذره منه وتحفظ هناك لا مرّة ولا مرتين.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.006.011" type="verse">
						فاضطرب قلب ملك ارام من هذا الأمر ودعا عبيده وقال لهم أما تخبرونني من منا هو لملك اسرائيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.006.012" type="verse">
						فقال واحد من عبيده ليس هكذا يا سيدي الملك. ولكن اليشع النبي الذي في اسرائيل يخبر ملك اسرائيل بالأمور التي تتكلم بها في مخدع مضجعك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.006.013" type="verse">
						فقال اذهبوا وانظروا اين هو فأرسل وآخذه فأخبر وقيل له هوذا في دوثان.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.006.014" type="verse">
						فارسل الى هناك خيلا ومركبات وجيشا ثقيلا وجاءوا ليلا واحاطوا بالمدينة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.006.015" type="verse">
						فبكر خادم رجل الله وقام وخرج واذا جيش محيط بالمدينة وخيل ومركبات. فقال غلامه له آه يا سيدي كيف نعمل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.006.016" type="verse">
						فقال لا تخف لان الذين معنا اكثر من الذين معهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.006.017" type="verse">
						وصلى اليشع وقال يا رب افتح عينيه فيبصر. ففتح الرب عيني الغلام فابصر واذ الجبل مملوء خيلا ومركبات نار حول اليشع.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.006.018" type="verse">
						ولما نزلوا اليه صلى اليشع الى الرب وقال اضرب هؤلاء الامم بالعمى. فضربهم بالعمى كقول اليشع.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.006.019" type="verse">
						فقال لهم اليشع ليست هذه هي الطريق ولا هذه هي المدينة. اتبعوني فاسير بكم الى الرجل الذي تفتشون عليه. فسار بهم الى السامرة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.006.020" type="verse">
						فلما دخلوا السامرة قال اليشع يا رب افتح اعين هؤلاء فيبصروا. ففتح الرب اعينهم فابصروا واذا هم في وسط السامرة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.006.021" type="verse">
						فقال ملك اسرائيل لاليشع لما رآهم هل اضرب هل اضرب يا ابي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.006.022" type="verse">
						فقال لا تضرب. تضرب الذين سبيتهم بسيفك وبقوسك. ضع خبزا وماء امامهم فيأكلوا ويشربوا ثم ينطلقوا الى سيدهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.006.023" type="verse">
						فأولم لهم وليمة عظيمة فأكلوا وشربوا ثم اطلقهم فانطلقوا الى سيدهم. ولم تعد ايضا جيوش ارام تدخل ارض اسرائيل
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.006.024" type="verse">
						وكان بعد ذلك ان بنهدد ملك ارام جمع كل جيشه وصعد فحاصر السامرة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.006.025" type="verse">
						وكان جوع شديد في السامرة. وهم حاصروها حتى صار راس الحمار بثمانين من الفضة وربع القاب من زبل الحمام بخمس من الفضة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.006.026" type="verse">
						وبينما كان ملك اسرائيل جائزا على السور صرخت امرأة اليه تقول خلّص يا سيدي الملك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.006.027" type="verse">
						فقال لا يخلصك الرب. من اين اخلّصك. أمن البيدر او من المعصرة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.006.028" type="verse">
						ثم قال لها الملك مالك. فقالت ان هذه المرأة قد قالت لي هاتي ابنك فنأكله اليوم ثم نأكل ابني غدا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.006.029" type="verse">
						فسلقنا ابني واكلناه ثم قلت لها في اليوم الآخر هاتي ابنك فنأكله فخبأت ابنها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.006.030" type="verse">
						فلما سمع الملك كلام المرأة مزّق ثيابه وهو مجتاز على السور فنظر الشعب واذا مسح من داخل على جسده.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.006.031" type="verse">
						فقال هكذا يصنع لي الله وهكذا يزيد ان قام راس اليشع بن شافاط عليه اليوم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.006.032" type="verse">
						وكان اليشع جالسا في بيته والشيوخ جلوسا عنده. فارسل رجل من امامه. وقبلما أتى الرسول اليه قال للشيوخ هل رايتم ان ابن القاتل هذا قد ارسل لكي يقطع راسي. انظروا اذا جاء الرسول فاغلقوا الباب واحصروه عند الباب. أليس صوت قدمي سيده وراءه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.006.033" type="verse">
						وبينما هو يكلمهم اذا بالرسول نازل اليه. فقال هوذا هذا الشر هو من قبل الرب. ماذا انتظر من الرب بعد
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.2KI.007" type="chapter">
				<head>7</head>
					<ab xml:id="b.2KI.007.001" type="verse">
						وقال اليشع اسمعوا كلام الرب هكذا قال الرب في مثل هذا الوقت غدا تكون كيلة الدقيق بشاقل وكيلتا الشعير بشاقل في باب السامرة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.007.002" type="verse">
						وان جنديا للملك كان يستند على يده اجاب رجل الله وقال هوذا الرب يصنع كوى في السماء. هل يكون هذا الامر. فقال انك ترى بعينيك ولكن لا تاكل منه
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.007.003" type="verse">
						وكان اربعة رجال برص عند مدخل الباب فقال احدهم لصاحبه لماذا نحن جالسون هنا حتى نموت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.007.004" type="verse">
						اذا قلنا ندخل المدينة فالجوع في المدينة فنموت فيها. واذا جلسنا هنا نموت. فالآن هلم نسقط الى محلّة الاراميين فان استحيونا حيينا وان قتلونا متنا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.007.005" type="verse">
						فقاموا في العشاء ليذهبوا الى محلّة الاراميين فجاءوا الى آخر محلة الاراميين فلم يكن هناك احد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.007.006" type="verse">
						فان الرب اسمع جيش الاراميين صوت مركبات وصوت خيل صوت جيش عظيم فقالوا الواحد لاخيه هوذا ملك اسرائيل قد استأجر ضدنا ملوك الحثيين وملوك المصريين ليأتوا علينا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.007.007" type="verse">
						فقاموا وهربوا في العشاء وتركوا خيامهم وخيلهم وحميرهم والمحلّة كما هي وهربوا لاجل نجاة انفسهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.007.008" type="verse">
						وجاء هؤلاء البرص الى آخر المحلّة ودخلوا خيمة واحدة فاكلوا وشربوا وحملوا منها فضة وذهبا وثيابا ومضوا وطمروها ثم رجعوا ودخلوا خيمة اخرى وحملوا منها ومضوا وطمروا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.007.009" type="verse">
						ثم قال بعضهم لبعض لسنا عاملين حسنا. هذا اليوم هو يوم بشارة ونحن ساكتون. فان انتظرنا الى ضوء الصباح يصادفنا شر. فهلم الآن ندخل ونخبر بيت الملك
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.007.010" type="verse">
						فجاءوا ودعوا بواب المدينة واخبروه قائلين. اننا دخلنا محلّة الاراميين فلم يكن هناك احد ولا صوت انسان ولكن خيل مربوطة وحمير مربوطة وخيام كما هي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.007.011" type="verse">
						فدعا البوابين فاخبروا بيت الملك داخلا
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.007.012" type="verse">
						فقام الملك ليلا وقال لعبيده لاخبرنّكم ما فعل لنا الاراميون. علموا اننا جياع فخرجوا من المحلّة ليختبئوا في حقل قائلين اذا خرجوا من المدينة قبضنا عليهم احياء ودخلنا المدينة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.007.013" type="verse">
						فاجاب واحد من عبيده وقال فليأخذوا خمسة من الخيل الباقية التي بقيت فيها. هي نظير كل جمهور اسرائيل الذين بقوا بها او هي نظير كل جمهور اسرائيل الذين فنوا. فنرسل ونرى.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.007.014" type="verse">
						فأخذوا مركبتي خيل وارسل الملك وراء جيش الاراميين قائلا اذهبوا وانظروا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.007.015" type="verse">
						فانطلقوا وراءهم الى الاردن واذا كل الطريق ملآن ثيابا وآنية قد طرحها الاراميون من عجلتهم. فرجع الرسل واخبروا الملك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.007.016" type="verse">
						فخرج الشعب ونهبوا محلّة الاراميين. فكانت كيلة الدقيق بشاقل وكيلتا الشعير بشاقل حسب كلام الرب
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.007.017" type="verse">
						واقام الملك على الباب الجندي الذي كان يستند على يده فداسه الشعب في الباب فمات كما قال رجل الله الذي تكلم عند نزول الملك اليه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.007.018" type="verse">
						فانه لما تكلم رجل الله الى الملك قائلا كيلتا شعير بشاقل وكيلة دقيق بشاقل تكون في مثل هذا الوقت غدا في باب السامرة
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.007.019" type="verse">
						واجاب الجندي رجل الله وقال هوذا الرب يصنع كوى في السماء هل يكون مثل هذا الأمر قال انك ترى بعينيك ولكنك لا تأكل منه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.007.020" type="verse">
						فكان له كذلك. داسه الشعب في الباب فمات
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.2KI.008" type="chapter">
				<head>8</head>
					<ab xml:id="b.2KI.008.001" type="verse">
						وكلم اليشع المرأة التي احيا ابنها قائلا قومي وانطلقي انت وبيتك وتغرّبي حيثما تتغربي. لان الرب قد دعا بجوع فيأتي ايضا على الارض سبع سنين.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.008.002" type="verse">
						فقامت المرأة وفعلت حسب كلام رجل الله وانطلقت هي وبيتها وتغربت في ارض الفلسطينيين سبع سنين
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.008.003" type="verse">
						وفي نهاية السنين السبع رجعت المرأة من ارض الفلسطينيين وخرجت لتصرخ الى الملك لاجل بيتها وحقلها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.008.004" type="verse">
						وكلم الملك جيحزي غلام رجل الله قائلا قص عليّ جميع العظائم التي فعلها اليشع.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.008.005" type="verse">
						وفيما هو يقص على الملك كيف انه احيا الميت اذا بالمرأة التي احيا ابنها تصرخ الى الملك لاجل بيتها ولاجل حقلها. فقال جيحزي يا سيدي الملك هذه هي المرأة وهذا هو ابنها الذي احياه اليشع.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.008.006" type="verse">
						فسأل الملك المرأة فقصت عليه ذلك. فاعطاها الملك خصيا قائلا ارجع كل ما لها وجميع غلات الحقل من حين تركت الارض الى الآن
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.008.007" type="verse">
						وجاء اليشع الى دمشق. وكان بنهدد ملك ارام مريضا. فأخبر وقيل له قد جاء رجل الله الى هنا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.008.008" type="verse">
						فقال الملك لحزائيل خذ بيدك هدية واذهب لاستقبال رجل الله واسأل الرب به قائلا هل اشفى من مرضي هذا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.008.009" type="verse">
						فذهب حزائيل لاستقباله واخذ هدية بيده ومن كل خيرات دمشق حمل اربعين جملا وجاء ووقف امامه وقال ان ابنك بنهدد ملك ارام قد ارسلني اليك قائلا هل اشفى من مرضي هذا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.008.010" type="verse">
						فقال له اليشع اذهب وقل له شفاء تشفى. وقد اراني الرب انه يموت موتا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.008.011" type="verse">
						فجعل نظره عليه وثبّته حتى خجل. فبكى رجل الله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.008.012" type="verse">
						فقال حزائيل لماذا يبكي سيدي. فقال لاني علمت ما ستفعله ببني اسرائيل من الشر فانك تطلق النار على حصونهم وتقتل شبانهم بالسيف وتحطم اطفالهم وتشقّ حواملهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.008.013" type="verse">
						فقال حزائيل ومن هو عبدك الكلب حتى يفعل هذا الأمر العظيم. فقال اليشع قد اراني الرب اياك ملكا على ارام.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.008.014" type="verse">
						فانطلق من عند اليشع ودخل الى سيده فقال له ماذا قال لك اليشع. فقال قال لي انك تحيا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.008.015" type="verse">
						وفي الغد اخذ اللبدة وغمسها بالماء ونشرها على وجهه ومات وملك حزائيل عوضا عنه
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.008.016" type="verse">
						وفي السنة الخامسة ليورام بن اخآب ملك اسرائيل ويهوشافاط ملك يهوذا ملك يهورام بن يهوشافاط ملك يهوذا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.008.017" type="verse">
						كان ابن اثنتين وثلاثين سنة حين ملك وملك ثماني سنين في اورشليم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.008.018" type="verse">
						وسار في طريق ملوك اسرائيل كما فعل بيت اخآب لان بنت اخآب كانت له امرأة. وعمل الشر في عيني الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.008.019" type="verse">
						ولم يشإ الرب ان يبيد يهوذا من اجل داود عبده كما قال انه يعطيه سراجا ولبنيه كل الايام.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.008.020" type="verse">
						وفي ايامه عصى ادوم من تحت يد يهوذا وملّكوا على انفسهم ملكا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.008.021" type="verse">
						وعبر يورام الى صعير وجميع المركبات معه وقام ليلا وضرب ادوم المحيط به ورؤساء المركبات وهرب الشعب الى خيامهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.008.022" type="verse">
						وعصى ادوم من تحت يد يهوذا الى هذا اليوم. حينئذ عصت لبنة في ذلك الوقت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.008.023" type="verse">
						وبقية امور يورام وكل ما صنع أما هي مكتوبة في سفر اخبار الايام لملوك يهوذا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.008.024" type="verse">
						واضطجع يورام مع آبائه ودفن مع آبائه في مدينة داود وملك اخزيا ابنه عوضا عنه
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.008.025" type="verse">
						في السنة الثانية عشرة ليورام بن اخآب ملك اسرائيل ملك اخزيا بن يهورام ملك يهوذا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.008.026" type="verse">
						كان اخزيا ابن اثنتين وعشرين سنة حين ملك وملك سنة واحدة في اورشليم. واسم امه عثليا بنت عمري ملك اسرائيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.008.027" type="verse">
						وسار في طريق بيت اخآب وعمل الشر في عيني الرب كبيت اخآب لانه كان صهر بيت اخآب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.008.028" type="verse">
						وانطلق مع يورام بن اخآب لمقاتلة حزائيل ملك ارام في راموت جلعاد فضرب الاراميون يورام.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.008.029" type="verse">
						فرجع يورام الملك ليبرأ في يزرعيل من الجروح التي جرحه بها الاراميون في راموت عند مقاتلته حزائيل ملك ارام. ونزل اخزيا بن يهورام ملك يهوذا ليرى يورام بن اخآب في يزرعيل لانه كان مريضا
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.2KI.009" type="chapter">
				<head>9</head>
					<ab xml:id="b.2KI.009.001" type="verse">
						ودعا اليشع النبي واحدا من بني الانبياء وقال له شدّ حقويك وخذ قنينة الدهن هذه بيدك واذهب الى راموت جلعاد
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.009.002" type="verse">
						واذا وصلت الى هناك فانظر هناك ياهو بن يهوشافاط بن نمشي وادخل واقمه من وسط اخوته وادخل به الى مخدع داخل مخدع
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.009.003" type="verse">
						ثم خذ قنينة الدهن وصب على راسه وقل هكذا قال الرب قد مسحتك ملكا على اسرائيل. ثم افتح الباب واهرب ولا تنتظر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.009.004" type="verse">
						فانطلق الغلام اي الغلام النبي الى راموت جلعاد
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.009.005" type="verse">
						ودخل واذا قواد الجيش جلوس. فقال لي كلام معك يا قائد. فقال ياهو مع من منا كلنا. فقال معك ايها القائد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.009.006" type="verse">
						فقام ودخل البيت فصبّ الدهن على راسه وقال له هكذا قال الرب اله اسرائيل قد مسحتك ملكا على شعب الرب اسرائيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.009.007" type="verse">
						فتضرب بيت اخآب سيدك وأنتقم لدماء عبيدي الانبياء ودماء جميع عبيد الرب من يد ايزابل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.009.008" type="verse">
						فيبيد كل بيت اخآب واستاصل لاخآب كل بائل بحائط ومحجوز ومطلق في اسرائيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.009.009" type="verse">
						واجعل بيت اخآب كبيت يربعام بن نباط وكبيت بعشا بن اخيا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.009.010" type="verse">
						وتاكل الكلاب ايزابل في حقل يزرعيل وليس من يدفنها. ثم فتح الباب وهرب
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.009.011" type="verse">
						واما ياهو فخرج الى عبيد سيده فقيل له أسلام. لماذا جاء هذا المجنون اليك. فقال لهم انتم تعرفون الرجل وكلامه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.009.012" type="verse">
						فقالوا كذب. فاخبرنا. فقال بكذا وكذا كلمني قائلا هكذا قال الرب قد مسحتك ملكا على اسرائيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.009.013" type="verse">
						فبادر كل واحد واخذ ثوبه ووضعه تحته على الدرج نفسه وضربوا بالبوق وقالوا قد ملك ياهو.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.009.014" type="verse">
						وعصى ياهو بن يهوشافاط بن نمشي على يورام. وكان يورام يحافظ على راموت جلعاد هو وكل اسرائيل من حزائيل ملك ارام.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.009.015" type="verse">
						ورجع يهورام الملك لكي يبرأ في يزرعيل من الجروح التي ضربه بها الاراميون حين قاتل حزائيل ملك ارام. فقال ياهو ان كان في انفسكم لا يخرج منهزم من المدينة لكي ينطلق فيخبر في يزرعيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.009.016" type="verse">
						وركب ياهو وذهب الى يزرعيل. لان يورام كان مضطجعا هناك. ونزل اخزيا ملك يهوذا ليرى يورام.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.009.017" type="verse">
						وكان الرقيب واقفا على البرج في يزرعيل فرأى جماعة ياهو عند اقباله فقال اني ارى جماعة. فقال يهورام خذ فارسا وارسله للقائهم فيقول أسلام.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.009.018" type="verse">
						فذهب راكب الفرس للقائه وقال هكذا يقول الملك أسلام. فقال ياهو ما لك وللسلام. در الى ورائي. فاخبر الرقيب قائلا قد وصل الرسول اليهم ولم يرجع.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.009.019" type="verse">
						فارسل راكب فرس ثانيا. فلما وصل اليهم قال هكذا يقول الملك أسلام. فقال ياهو ما لك وللسلام. در الى ورائي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.009.020" type="verse">
						فاخبر الرقيب قائلا قد وصل اليهم ولم يرجع. والسّوق كسوق ياهو بن نمشي لانه يسوق بجنون.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.009.021" type="verse">
						فقال يهورام اشدد. فشدّت مركبته وخرج يهورام ملك اسرائيل واخزيا ملك يهوذا كل واحد في مركبته خرجا للقاء ياهو. فصادفاه عند حقلة نابوت اليزرعيلي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.009.022" type="verse">
						فلما رأى يهورام ياهو قال أسلام يا ياهو. فقال اي سلام ما دام زنى ايزابل امك وسحرها الكثير.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.009.023" type="verse">
						فرد يهورام يديه وهرب وقال لاخزيا خيانة يا اخزيا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.009.024" type="verse">
						فقبض ياهو بيده على القوس وضرب يهورام بين ذراعيه فخرج السهم من قلبه فسقط في مركبته.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.009.025" type="verse">
						وقال لبدقر ثالثه ارفعه والقه في حصّة حقل نابوت اليزرعيلي. واذكر كيف اذا ركبت انا واياك معا وراء اخآب ابيه جعل الرب عليه هذا الحمل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.009.026" type="verse">
						ألم ار امسا دم نابوت ودماء بنيه يقول الرب فاجازيك في هذه الحقلة يقول الرب. فالآن ارفعه والقه في الحقلة حسب قول الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.009.027" type="verse">
						ولما رأى ذلك اخزيا ملك يهوذا هرب في طريق بيت البستان فطارده ياهو وقال اضربوه. فضربوه ايضا في المركبة في عقبة جور التي عند يبلعام. فهرب الى مجدّو ومات هناك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.009.028" type="verse">
						فاركبه عبيده الى اورشليم ودفنوه في قبره مع آبائه في مدينة داود.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.009.029" type="verse">
						في السنة الحادية عشرة ليورام بن اخآب ملك اخزيا على يهوذا
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.009.030" type="verse">
						فجاء ياهو الى يزرعيل. ولما سمعت ايزابل كحلت بالاثمد عينيها وزيّنت راسها وتطلعت من كوّة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.009.031" type="verse">
						وعند دخول ياهو الباب قالت أسلام لزمري قاتل سيده.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.009.032" type="verse">
						فرفع وجهه نحو الكوّة وقال من معي. من. فاشرف عليه اثنان او ثلاثة من الخصيان.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.009.033" type="verse">
						فقال اطرحوها. فطرحوها فسال من دمها على الحائط وعلى الخيل فداسها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.009.034" type="verse">
						ودخل واكل وشرب ثم قال افتقدوا هذه الملعونة وادفنوها لانها بنت ملك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.009.035" type="verse">
						ولما مضوا ليدفنوها لم يجدوا منها الا الجمجمة والرجلين وكفّي اليدين.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.009.036" type="verse">
						فرجعوا واخبروه. فقال انه كلام الرب الذي تكلم به عن يد عبده ايليا التشبي قائلا في حقل يزرعيل تاكل الكلاب لحم ايزابل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.009.037" type="verse">
						وتكون جثّة ايزابل كدمنة على وجه الحقل في قسم يزرعيل حتى لا يقولوا هذه ايزابل
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.2KI.010" type="chapter">
				<head>10</head>
					<ab xml:id="b.2KI.010.001" type="verse">
						وكان لاخآب سبعون ابنا في السامرة. فكتب ياهو رسائل وارسلها الى السامرة الى رؤساء يزرعيل الشيوخ والى مربّي اخآب قائلا
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.010.002" type="verse">
						******فالآن عند وصول هذه الرسالة اليكم اذ عندكم بنو سيدكم وعندكم مركبات وخيل ومدينة محصنة وسلاح
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.010.003" type="verse">
						انظروا الافضل والاصلح من بني سيدكم واجعلوه على كرسي ابيه وحاربوا عن بيت سيدكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.010.004" type="verse">
						فخافوا جدا جدا وقالوا هوذا ملكان لم يقفا امامه فكيف نقف نحن.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.010.005" type="verse">
						فارسل الذي على البيت والذي على المدينة والشيوخ والمربّون الى ياهو قائلين عبيدك نحن وكل ما قلت لنا نفعله. لا نملّك احدا. ما يحسن في عينيك فافعله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.010.006" type="verse">
						فكتب اليهم رسالة ثانية قائلا ان كنتم لي وسمعتم لقولي فخذوا رؤوس الرجال بني سيدكم وتعالوا اليّ في نحو هذا الوقت غدا الى يزرعيل. وبنو الملك سبعون رجلا كانوا مع عظماء المدينة الذين ربّوهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.010.007" type="verse">
						فلما وصلت الرسالة اليهم اخذوا بني الملك وقتلوا سبعين رجلا ووضعوا رؤوسهم في سلال وارسلوها اليه الى يزرعيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.010.008" type="verse">
						فجاء الرسول واخبره قائلا قد اتوا برؤوس بني الملك. فقال اجعلوها كومتين في مدخل الباب الى الصباح.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.010.009" type="verse">
						وفي الصباح خرج ووقف وقال لجميع الشعب انتم ابرياء. هانذا قد عصيت على سيدي وقتلته ولكن من قتل كل هؤلاء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.010.010" type="verse">
						فاعلموا الآن انه لا يسقط من كلام الرب الى الارض الذي تكلم به الرب على بيت اخآب وقد فعل الرب ما تكلم به عن يد عبده ايليا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.010.011" type="verse">
						وقتل ياهو كل الذين بقوا لبيت اخآب في يزرعيل وكل عظمائه ومعارفه وكهنته حتى لم يبق له شاردا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.010.012" type="verse">
						ثم قام وجاء سائرا الى السامرة واذ كان عند بيت عقد الرعاة في الطريق
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.010.013" type="verse">
						صادف ياهو اخوة اخزيا ملك يهوذا. فقال من انتم. فقالوا نحن اخوة اخزيا ونحن نازلون لنسلم على بني الملك وبني الملكة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.010.014" type="verse">
						فقال امسكوهم احياء. فامسكوهم احياء وقتلوهم عند بئر بيت عقد اثنين واربعين رجلا ولم يبق منهم احدا
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.010.015" type="verse">
						ثم انطلق من هناك فصادف يهوناداب بن ركاب يلاقيه فباركه وقال له هل قلبك مستقيم نظير قلبي مع قلبك. فقال يهوناداب نعم ونعم. هات يدك. فاعطاه يده فاصعده اليه الى المركبة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.010.016" type="verse">
						وقال هلم معي وانظر غيرتي للرب. واركبه معه في مركبته.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.010.017" type="verse">
						وجاء الى السامرة. وقتل جميع الذين بقوا لاخآب في السامرة حتى افناه حسب كلام الرب الذي كلم به ايليا
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.010.018" type="verse">
						ثم جمع ياهو كل الشعب وقال لهم. ان اخآب قد عبد البعل قليلا واما ياهو فانه يعبده كثيرا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.010.019" type="verse">
						والآن فادعوا اليّ جميع انبياء البعل وكل عابديه وكل كهنته. لا يفقد احد. لان لي ذبيحة عظيمة للبعل. كل من فقد لا يعيش. وقد فعل ياهو بمكر لكي يفني عبدة البعل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.010.020" type="verse">
						وقال ياهو قدّسوا اعتكافا للبعل. فنادوا به.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.010.021" type="verse">
						وارسل ياهو في كل اسرائيل فاتى جميع عبدة البعل ولم يبق احد الا اتى ودخلوا بيت البعل فامتلأ بيت البعل من جانب الى جانب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.010.022" type="verse">
						فقال للذي على الملابس اخرج ملابس لكل عبدة البعل. فاخرج لهم ملابس.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.010.023" type="verse">
						ودخل ياهو ويهوناداب بن ركاب الى بيت البعل. فقال لعبدة البعل فتشوا وانظروا لئلا يكون معكم ههنا احد من عبيد الرب ولكن عبدة البعل وحدهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.010.024" type="verse">
						ودخلوا ليقربوا ذبائح ومحرقات. واما ياهو فاقام خارجا ثمانين رجلا وقال. الرجل الذي ينجو من الرجال الذين أتيت بهم الى ايديكم تكون انفسكم بدل نفسه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.010.025" type="verse">
						ولما انتهوا من تقريب المحرقة قال ياهو للسعاة والثوالث ادخلوا اضربوهم. لا يخرج احد. فضربوهم بحد السيف وطرحهم السعاة والثوالث وساروا الى مدينة بيت البعل
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.010.026" type="verse">
						واخرجوا تماثيل بيت البعل واحرقوها
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.010.027" type="verse">
						وكسروا تمثال البعل وهدموا بيت البعل وجعلوه مزبلة الى هذا اليوم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.010.028" type="verse">
						واستاصل ياهو البعل من اسرائيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.010.029" type="verse">
						ولكن خطايا يربعام بن نباط الذي جعل اسرائيل يخطئ لم يحد ياهو عنها اي عجول الذهب التي في بيت ايل والتي في دان.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.010.030" type="verse">
						وقال الرب لياهو. من اجل انك قد احسنت بعمل ما هو مستقيم في عينيّ وحسب كل ما بقلبي فعلت ببيت اخآب فابناؤك الى الجيل الرابع يجلسون على كرسي اسرائيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.010.031" type="verse">
						ولكن ياهو لم يتحفظ للسلوك في شريعة الرب اله اسرائيل من كل قلبه. لم يحد عن خطايا يربعام الذي جعل اسرائيل يخطئ
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.010.032" type="verse">
						في تلك الايام ابتدأ الرب يقصّ اسرائيل. فضربهم حزائيل في جميع تخوم اسرائيل
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.010.033" type="verse">
						من الاردن لجهة مشرق الشمس جميع ارض جلعاد الجاديين والرأوبينيين والمنسّيين من عروعير التي على وادي ارنون وجلعاد وباشان.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.010.034" type="verse">
						وبقية امور ياهو وكل ما عمل وكل جبروته اما هي مكتوبة في سفر اخبار الايام لملوك اسرائيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.010.035" type="verse">
						واضطجع ياهو مع آبائه فدفنوه في السامرة وملك يهوآحاز ابنه عوضا عنه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.010.036" type="verse">
						وكانت الايام التي ملك فيها ياهو على اسرائيل في السامرة ثمانيا وعشرين سنة
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.2KI.011" type="chapter">
				<head>11</head>
					<ab xml:id="b.2KI.011.001" type="verse">
						فلما رأت عثليا ام اخزيا ان ابنها قد مات قامت فابادت جميع النسل الملكي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.011.002" type="verse">
						فاخذت يهوشبع بنت الملك يورام اخت اخزيا يوآش بن اخزيا وسرقته من وسط بني الملك الذين قتلوا هو ومرضعته من مخدع السرير وخبأوه من وجه عثليا فلم يقتل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.011.003" type="verse">
						وكان معها في بيت الرب مختبأ ست سنين. وعثليا مالكة على الارض.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.011.004" type="verse">
						وفي السنة السابعة ارسل يهوياداع فاخذ رؤساء مئات الجلادين والسعاة وادخلهم اليه الى بيت الرب وقطع معهم عهدا واستحلفهم في بيت الرب واراهم ابن الملك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.011.005" type="verse">
						وأمرهم قائلا هذا ما تفعلونه. الثلث منكم الذين يدخلون في السبت يحرسون حراسة بيت الملك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.011.006" type="verse">
						والثلث على باب سور والثلث على الباب وراء السعاة فتحرسون حراسة البيت للصدّ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.011.007" type="verse">
						والفرقتان منكم جميع الخارجين في السبت يحرسون حراسة بيت الرب حول الملك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.011.008" type="verse">
						وتحيطون بالملك حواليه كل واحد سلاحه بيده ومن دخل الصفوف يقتل. وكونوا مع الملك في خروجه ودخوله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.011.009" type="verse">
						ففعل رؤساء المئات حسب كل ما امر به يهوياداع الكاهن واخذوا كل واحد رجاله الداخلين في السبت مع الخارجين في السبت وجاءوا الى يهوياداع الكاهن.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.011.010" type="verse">
						فاعطى الكاهن لرؤساء المئات الحراب والاتراس التي للملك داود التي في بيت الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.011.011" type="verse">
						ووقف السعاة كل واحد سلاحه بيده من جانب البيت الايمن الى جانب البيت الايسر حول المذبح والبيت حول الملك مستديرين.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.011.012" type="verse">
						واخرج ابن الملك ووضع عليه التاج واعطاه الشهادة فملكوه ومسحوه وصفقوا وقالوا ليحي الملك
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.011.013" type="verse">
						ولما سمعت عثليا صوت السعاة والشعب دخلت الى الشعب الى بيت الرب
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.011.014" type="verse">
						ونظرت واذا الملك واقف على المنبر حسب العادة والرؤساء ونافخوا الابواق بجانب الملك وكل شعب الارض يفرحون ويضربون بالابواق. فشقت عثليا ثيابها وصرخت خيانة خيانة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.011.015" type="verse">
						فأمر يهوياداع الكاهن رؤساء المئات قواد الجيش وقال لهم اخرجوها الى خارج الصفوف والذي يتبعها اقتلوه بالسيف. لان الكاهن قال لا تقتل في بيت الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.011.016" type="verse">
						فالقوا عليها الايادي ومضت في طريق مدخل الخيل الى بيت الملك وقتلت هناك
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.011.017" type="verse">
						وقطع يهوياداع عهدا بين الرب وبين الملك والشعب ليكونوا شعبا للرب وبين الملك والشعب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.011.018" type="verse">
						ودخل جميع شعب الارض الى بيت البعل وهدموا مذابحه وكسروا تماثيله تماما وقتلوا متّان كاهن البعل امام المذبح. وجعل الكاهن نظّارا على بيت الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.011.019" type="verse">
						واخذ رؤساء المئات والجلادين والسعاة وكل شعب الارض فانزلوا الملك من بيت الرب وأتوا في طريق باب السعاة الى بيت الملك فجلس على كرسي الملوك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.011.020" type="verse">
						وفرح جميع شعب الارض واستراحت المدينة وقتلوا عثليا بالسيف عند بيت الملك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.011.021" type="verse">
						كان يهواش ابن سبع سنين حين ملك
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.2KI.012" type="chapter">
				<head>12</head>
					<ab xml:id="b.2KI.012.001" type="verse">
						في السنة السابعة لياهو ملك يهوآش. ملك اربعين سنة في اورشليم. واسم امه ظبية من بئر سبع.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.012.002" type="verse">
						وعمل يهوآش ما هو مستقيم في عيني الرب كل ايامه التي فيها علمه يهوياداع الكاهن.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.012.003" type="verse">
						الا ان المرتفعات لم تنتزع بل كان الشعب لا يزالون يذبحون ويوقدون على المرتفعات.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.012.004" type="verse">
						وقال يهوآش للكهنة. جميع فضة الاقداس التي ادخلت الى بيت الرب الفضة الرائجة فضة كل واحد حسب النفوس المقوّمة كل فضة يخطر ببال انسان ان يدخلها الى بيت الرب
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.012.005" type="verse">
						ليأخذها الكهنة لانفسهم كل واحد من عند صاحبه وهم يرمّمون ما تهدم من البيت كل ما وجد فيه متهدما.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.012.006" type="verse">
						وفي السنة الثالثة والعشرين للملك يهوآش لم تكن الكهنة رمّموا ما تهدم من البيت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.012.007" type="verse">
						فدعا الملك يهوآش يهوياداع الكاهن والكهنة وقال لهم. لماذا لم ترمّموا ما تهدّم من البيت. فالآن لا تأخذوا فضة من عند اصحابكم بل اجعلوها لما تهدّم من البيت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.012.008" type="verse">
						فوافق الكهنة على ان لا يأخذوا فضة من الشعب ولا يرمّموا ما تهدّم من البيت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.012.009" type="verse">
						فاخذ يهوياداع الكاهن صندوقا وثقب ثقبا في غطائه وجعله بجانب المذبح عن اليمين عند دخول الانسان الى بيت الرب. والكهنة حارسو الباب جعلوا فيه كل الفضة المدخلة الى بيت الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.012.010" type="verse">
						وكان لما رأوا الفضة قد كثرت في الصندوق انه صعد كاتب الملك والكاهن العظيم وصرّوا وحسبوا الفضة الموجودة في بيت الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.012.011" type="verse">
						ودفعوا الفضة المحسوبة الى ايدي عاملي الشغل الموكلين على بيت الرب وانفقوها للنجارين والبنائين العاملين في بيت الرب
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.012.012" type="verse">
						ولبنائي الحيطان ونحّاتي الحجارة ولشراء الاخشاب والحجارة المنحوتة لترميم ما تهدّم من بيت الرب ولكل ما ينفق على البيت لترميمه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.012.013" type="verse">
						الا انه لم يعمل لبيت الرب طسوس فضة ولا مقصات ولا مناضح ولا ابواق كل آنية الذهب وآنية الفضة من الفضة الداخلة الى بيت الرب
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.012.014" type="verse">
						بل كانوا يدفعونها لعاملي الشغل فكانوا يرمّمون بها بيت الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.012.015" type="verse">
						ولم يحاسبوا الرجال الذين سلموهم الفضة بايديهم لكي يعطوها لعاملي الشغل لانهم كانوا يعملون بامانة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.012.016" type="verse">
						واما فضة ذبيحة الاثم وفضة ذبيحة الخطية فلم تدخل الى بيت الرب بل كانت للكهنة
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.012.017" type="verse">
						حينئذ صعد حزائيل ملك ارام وحارب جتّ واخذها. ثم حول حزائيل وجهه ليصعد الى اورشليم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.012.018" type="verse">
						فاخذ يهواش ملك يهوذا جميع الاقداس التي قدسها يهوشافاط ويهورام واخزيا آباؤه ملوك يهوذا واقداسه وكل الذهب الموجود في خزائن بيت الرب وبيت الملك وارسلها الى حزائيل ملك ارام فصعد عن اورشليم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.012.019" type="verse">
						وبقية امور يوآش وكل ما عمل أما هي مكتوبة في سفر اخبار الايام لملوك يهوذا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.012.020" type="verse">
						وقام عبيده وفتنوا فتنة وقتلوا يوآش في بيت القلعة حيث ينزل الى سّلى.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.012.021" type="verse">
						لان يوزاكار بن شمعة ويهوزاباد بن شومير عبديه ضرباه فمات فدفنوه مع آبائه في مدينة داود وملك امصيا ابنه عوضا عنه
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.2KI.013" type="chapter">
				<head>13</head>
					<ab xml:id="b.2KI.013.001" type="verse">
						في السنة الثالثة والعشرين ليوآش بن اخزيا ملك يهوذا ملك يهوآحاز بن ياهو على اسرائيل في السامرة سبع عشرة سنة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.013.002" type="verse">
						وعمل الشر في عيني الرب وسار وراء خطايا يربعام بن نباط الذي جعل اسرائيل يخطئ. لم يحد عنها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.013.003" type="verse">
						فحمي غضب الرب على اسرائيل فدفعهم ليد حزائيل ملك ارام وليد بنهدد بن حزائيل كل الايام.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.013.004" type="verse">
						وتضرع يهوآحاز الى وجه الرب فسمع له الرب لانه رأى ضيق اسرائيل لان ملك ارام ضايقهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.013.005" type="verse">
						واعطى الرب اسرائيل مخلصا فخرجوا من تحت يد الاراميين واقام بنو اسرائيل في خيامهم كامس وما قبله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.013.006" type="verse">
						ولكنهم لم يحيدوا عن خطايا بيت يربعام الذي جعل اسرائيل يخطئ بل ساروا بها ووقفت السارية ايضا في السامرة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.013.007" type="verse">
						لانه لم يبق ليهوآحاز شعبا الا خمسين فارسا وعشر مركبات وعشرة آلاف راجل لان ملك ارام افناهم ووضعهم كالتراب للدوس.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.013.008" type="verse">
						وبقية امور يهوآحاز وكل ما عمل وجبروته أما هي مكتوبة في سفر اخبار الايام لملوك اسرائيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.013.009" type="verse">
						ثم اضطجع يهوآحاز مع آبائه فدفنوه في السامرة وملك يوآش ابنه عوضا عنه
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.013.010" type="verse">
						وفي السنة السابعة والثلاثين ليوآش ملك يهوذا ملك يهوآش بن يهوآحاز على اسرائيل في السامرة ست عشرة سنة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.013.011" type="verse">
						وعمل الشر في عيني الرب ولم يحد عن جميع خطايا يربعام بن نباط الذي جعل اسرائيل يخطئ بل سار بها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.013.012" type="verse">
						وبقية امور يوآش وكل ما عمل وجبروته وكيف حارب امصيا ملك يهوذا أما هي مكتوبة في سفر اخبار الايام لملوك اسرائيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.013.013" type="verse">
						ثم اضطجع يوآش مع آبائه وجلس يربعام على كرسيه. ودفن يوآش في السامرة مع ملوك اسرائيل
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.013.014" type="verse">
						ومرض اليشع مرضه الذي مات به. فنزل اليه يوآش ملك اسرائيل وبكى على وجهه وقال يا ابي يا ابي يا مركبة اسرائيل وفرسانها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.013.015" type="verse">
						فقال له اليشع خذ قوسا وسهاما. فاخذ لنفسه قوسا وسهاما.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.013.016" type="verse">
						ثم قال لملك اسرائيل ركب يدك على القوس. فركب يده ثم وضع اليشع يده على يدي الملك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.013.017" type="verse">
						وقال افتح الكوّة لجهة الشرق. ففتحها فقال اليشع ارم. فرمى فقال سهم خلاص للرب وسهم خلاص من ارام فانك تضرب ارام في افيق الى الفناء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.013.018" type="verse">
						ثم قال خذ السهام. فأخذها. ثم قال لملك اسرائيل اضرب على الارض. فضرب ثلاث مرّات ووقف.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.013.019" type="verse">
						فغضب عليه رجل الله وقال لو ضربت خمس او ست مرّات حينئذ ضربت ارام الى الفناء. واما الآن فانك انما تضرب ارام ثلاث مرات.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.013.020" type="verse">
						ومات اليشع فدفنوه. وكان غزاة موآب تدخل على الارض عند دخول السنة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.013.021" type="verse">
						وفيما كانوا يدفنون رجلا اذا بهم قد رأوا الغزاة فطرحوا الرجل في قبر اليشع فلما نزل الرجل ومس عظام اليشع عاش وقام على رجليه
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.013.022" type="verse">
						واما حزائيل ملك ارام فضايق اسرائيل كل ايام يهوآحاز.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.013.023" type="verse">
						فحنّ الرب عليهم ورحمهم والتفت اليهم لاجل عهده مع ابراهيم واسحق ويعقوب ولم يشأ ان يستأصلهم ولم يطرحهم عن وجهه حتى الآن.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.013.024" type="verse">
						ثم مات حزائيل ملك ارام وملك بنهدد ابنه عوضا عنه
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.013.025" type="verse">
						فعاد يهوآش بن يهوآحاز واخذ المدن من يد بنهدد بن حزائيل التي اخذها من يد يهوآحاز ابيه بالحرب. ضربه يوآش ثلاث مرات واسترد مدن اسرائيل
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.2KI.014" type="chapter">
				<head>14</head>
					<ab xml:id="b.2KI.014.001" type="verse">
						في السنة الثانية ليوآش بن يوآحاز ملك اسرائيل ملك امصيا بن يوآش ملك يهوذا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.014.002" type="verse">
						كان ابن خمس وعشرين سنة حين ملك. وملك تسعا وعشرين سنة في اورشليم. واسم امه يهوعدّان من اورشليم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.014.003" type="verse">
						وعمل ما هو مستقيم في عيني الرب ولكن ليس كداود ابيه. عمل حسب كل ما عمل يوآش ابوه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.014.004" type="verse">
						الا ان المرتفعات لم تنتزع بل كان الشعب لا يزالون يذبحون ويوقدون على المرتفعات.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.014.005" type="verse">
						ولما تثبتت المملكة بيده قتل عبيده الذين قتلوا الملك اباه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.014.006" type="verse">
						ولكنه لم يقتل ابناء القاتلين حسب ما هو مكتوب في سفر شريعة موسى حيث أمر الرب قائلا لا يقتل الآباء من اجل البنين والبنون لا يقتلون من اجل الآباء. انما كل انسان يقتل بخطيته.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.014.007" type="verse">
						هو قتل من ادوم في وادي الملح عشرة آلاف واخذ سالع بالحرب ودعا اسمها يقتئيل الى هذا اليوم
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.014.008" type="verse">
						حينئذ ارسل امصيا رسلا الى يهواش بن يهوآحاز بن ياهو ملك اسرائيل قائلا هلم نتراء مواجهة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.014.009" type="verse">
						فارسل يهوآش ملك اسرائيل الى امصيا ملك يهوذا قائلا. العوسج الذي في لبنان ارسل الى الارز الذي في لبنان يقول اعط ابنتك لابني امرأة. فعبر حيوان بري كان في لبنان وداس العوسج.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.014.010" type="verse">
						انك قد ضربت ادوم فرفعك قلبك. تمجد واقم في بيتك. ولماذا تهجم على الشر فتسقط انت ويهوذا معك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.014.011" type="verse">
						فلم يسمع امصيا فصعد يهوآش ملك اسرائيل وتراءيا مواجهة هو وامصيا ملك يهوذا في بيت شمس التي ليهوذا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.014.012" type="verse">
						فانهزم يهوذا امام اسرائيل وهربوا كل واحد الى خيمته.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.014.013" type="verse">
						واما امصيا ملك يهوذا ابن يهوآش بن اخزيا فامسكه يهوآش ملك اسرائيل في بيت شمس وجاء الى اورشليم وهدم سور اورشليم من باب افرايم الى باب الزاوية اربع مئة ذراع.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.014.014" type="verse">
						واخذ كل الذهب والفضة وجميع الآنية الموجودة في بيت الرب وفي خزائن بيت الملك والرهناء ورجع الى السامرة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.014.015" type="verse">
						وبقية امور يهوآش التي عمل وجبروته وكيف حارب امصيا ملك يهوذا أما هي مكتوبة في سفر اخبار الايام لملوك اسرائيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.014.016" type="verse">
						ثم اضطجع يهوآش مع آبائه ودفن في السامرة مع ملوك اسرائيل وملك يربعام ابنه عوضا عنه
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.014.017" type="verse">
						وعاش امصيا بن يوآش ملك يهوذا بعد وفاة يهوآش بن يهوآحاز ملك اسرائيل خمس عشرة سنة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.014.018" type="verse">
						وبقية امور امصيا أما هي مكتوبة في سفر اخبار الايام لملوك يهوذا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.014.019" type="verse">
						وفتنوا عليه فتنة في اورشليم فهرب الى لخيش فارسلوا وراءه الى لخيش وقتلوه هناك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.014.020" type="verse">
						وحملوه على الخيل فدفن في اورشليم مع آبائه في مدينة داود.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.014.021" type="verse">
						واخذ كل شعب يهوذا عزريا وهو ابن ست عشرة سنة وملّكوه عوضا عن ابيه امصيا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.014.022" type="verse">
						هو بنى ايلة واستردها ليهوذا بعد اضطجاع الملك مع آبائه
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.014.023" type="verse">
						في السنة الخامسة عشرة لامصيا بن يوآش ملك يهوذا ملك يربعام بن يوآش ملك اسرائيل في السامرة احدى واربعين سنة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.014.024" type="verse">
						وعمل الشر في عيني الرب. لم يحد عن شيء من خطايا يربعام بن نباط الذي جعل اسرائيل يخطئ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.014.025" type="verse">
						هو رد تخم اسرائيل من مدخل حماة الى بحر العربة حسب كلام الرب اله اسرائيل الذي تكلم به عن يد عبده يونان بن أمتّاي النبي الذي من جتّ حافر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.014.026" type="verse">
						لان الرب رأى ضيق اسرائيل مرّا جدا. لانه لم يكن محجوز ولا مطلق وليس معين لاسرائيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.014.027" type="verse">
						ولم يتكلم الرب بمحو اسم اسرائيل من تحت السماء فخلصهم بيد يربعام ابن يوآش.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.014.028" type="verse">
						وبقية امور يربعام وكل ما عمل وجبروته كيف حارب وكيف استرجع الى اسرائيل دمشق وحماة التي ليهوذا أما هي مكتوبة في سفر اخبار الايام لملوك اسرائيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.014.029" type="verse">
						ثم اضطجع يربعام مع آبائه مع ملوك اسرائيل وملك زكريا ابنه عوضا عنه
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.2KI.015" type="chapter">
				<head>15</head>
					<ab xml:id="b.2KI.015.001" type="verse">
						في السنة السابعة والعشرين ليربعام ملك اسرائيل ملك عزريا بن امصيا ملك يهوذا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.015.002" type="verse">
						كان ابن ست عشرة سنة حين ملك وملك اثنتين وخمسين سنة في اورشليم. واسم امه يكليا من اورشليم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.015.003" type="verse">
						وعمل ما هو مستقيم في عيني الرب حسب كل ما عمل امصيا ابوه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.015.004" type="verse">
						ولكن المرتفعات لم تنتزع بل كان الشعب لا يزالون يذبحون ويوقدون على المرتفعات.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.015.005" type="verse">
						وضرب الرب الملك فكان ابرص الى يوم وفاته واقام في بيت المرض وكان يوثام ابن الملك على البيت يحكم على شعب الارض.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.015.006" type="verse">
						وبقية امور عزريا وكل ما عمل أما هي مكتوبة في سفر اخبار الايام لملوك يهوذا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.015.007" type="verse">
						ثم اضطجع عزريا مع آبائه فدفنوه مع آبائه في مدينة داود وملك يوثام ابنه عوضا عنه
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.015.008" type="verse">
						في السنة الثامنة والثلاثين لعزريا ملك يهوذا ملك زكريا بن يربعام على اسرائيل في السامرة ستة اشهر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.015.009" type="verse">
						وعمل الشر في عيني الرب كما عمل آباؤه. لم يحد عن خطايا يربعام بن نباط الذي جعل اسرائيل يخطئ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.015.010" type="verse">
						ففتن عليه شلوم بن يابيش وضربه امام الشعب فقتله وملك عوضا عنه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.015.011" type="verse">
						وبقية امور زكريا هي مكتوبة في سفر اخبار الايام لملوك اسرائيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.015.012" type="verse">
						ذلك كلام الرب الذي كلم به ياهو قائلا بنو الجيل الرابع يجلسون لك على كرسي اسرائيل. وهكذا كان
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.015.013" type="verse">
						شلّوم بن يابيش ملك في السنة التاسعة والثلاثين لعزّيا ملك يهوذا وملك شهر ايام في السامرة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.015.014" type="verse">
						وصعد منحيم بن جادي من ترصة وجاء الى السامرة وضرب شلّوم بن يابيش في السامرة فقتله وملك عوضا عنه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.015.015" type="verse">
						وبقية امور شلّوم وفتنته التي فتنها هي مكتوبة في سفر اخبار الايام لملوك اسرائيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.015.016" type="verse">
						حينئذ ضرب منحيم تفصح وكل ما بها وتخومها من ترصة لانهم لم يفتحوا له ضربها وشق جميع حواملها
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.015.017" type="verse">
						في السنة التاسعة والثلاثين لعزريا ملك يهوذا ملك منحيم بن جادي على اسرائيل في السامرة عشر سنين
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.015.018" type="verse">
						وعمل الشر في عيني الرب. لم يحد عن خطايا يربعام بن نباط الذي جعل اسرائيل يخطئ كل ايامه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.015.019" type="verse">
						فجاء فول ملك اشور على الارض فاعطى منحيم لفول الف وزنة من الفضة لتكون يداه معه ليثبت المملكة في يده.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.015.020" type="verse">
						ووضع منحيم الفضة على اسرائيل على جميع جبابرة البأس ليدفع لملك اشور خمسين شاقل فضة على كل رجل. فرجع ملك اشور ولم يقم هناك في الارض.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.015.021" type="verse">
						وبقية امور منحيم وكل ما عمل أما هي مكتوبة في سفر اخبار الايام لملوك اسرائيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.015.022" type="verse">
						ثم اضطجع منحيم مع آبائه وملك فقحيا ابنه عوضا عنه
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.015.023" type="verse">
						في السنة الخمسين لعزريا ملك يهوذا ملك فقحيا بن منحيم على اسرائيل في السامرة سنتين.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.015.024" type="verse">
						وعمل الشر في عيني الرب. لم يحد عن خطايا يربعام بن نباط الذي جعل اسرائيل يخطئ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.015.025" type="verse">
						ففتن عليه فقح بن رمليا ثالثه وضربه في السامرة في قصر بيت الملك مع ارجوب ومع أريه ومعه خمسون رجلا من بني الجلعاديين. قتله وملك عوضا عنه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.015.026" type="verse">
						وبقية امور فقحيا وكل ما عمل ها هي مكتوبة في سفر اخبار الايام لملوك اسرائيل
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.015.027" type="verse">
						في السنة الثانية والخمسين لعزريا ملك يهوذا ملك فقح بن رمليا على اسرائيل في السامرة عشرين سنة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.015.028" type="verse">
						وعمل الشر في عيني الرب. لم يحد عن خطايا يربعام بن نباط الذي جعل اسرائيل يخطئ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.015.029" type="verse">
						في ايام فقح ملك اسرائيل جاء تغلث فلاسر ملك اشور واخذ عيون وآبل بيت معكة ويانوح وقادش وحاصور وجلعاد والجليل كل ارض نفتالي وسباهم الى اشور.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.015.030" type="verse">
						وفتن هوشع بن ايلة على فقح بن رمليا وضربه فقتله وملك عوضا عنه في السنة العشرين ليوثام بن عزّيا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.015.031" type="verse">
						وبقية امور فقح وكل ما عمل هي مكتوبة في سفر اخبار الايام لملوك اسرائيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.015.032" type="verse">
						في السنة الثانية لفقح بن رمليا ملك اسرائيل ملك يوثام بن عزّيا ملك يهوذا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.015.033" type="verse">
						كان ابن خمس وعشرين سنة حين ملك وملك ست عشرة سنة في اورشليم واسم امه يروشا ابنة صادوق.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.015.034" type="verse">
						وعمل ما هو مستقيم في عيني الرب. عمل حسب كل ما عمل عزّيا ابوه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.015.035" type="verse">
						الا ان المرتفعات لم تنتزع بل كان الشعب لا يزالون يذبحون ويوقدون على المرتفعات. هو بنى الباب الأعلى لبيت الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.015.036" type="verse">
						وبقية امور يوثام وكل ما عمل أما هي مكتوبة في سفر اخبار الايام لملوك يهوذا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.015.037" type="verse">
						في تلك الايام ابتدأ الرب يرسل على يهوذا رصين ملك ارام وفقح بن رمليا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.015.038" type="verse">
						واضطجع يوثام مع آبائه ودفن مع آبائه في مدينة داود ابيه وملك آحاز ابنه عوضا عنه
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.2KI.016" type="chapter">
				<head>16</head>
					<ab xml:id="b.2KI.016.001" type="verse">
						في السنة السابعة عشرة لفقح بن رمليا ملك آحاز بن يوثام ملك يهوذا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.016.002" type="verse">
						كان آحاز ابن عشرين سنة حين ملك. وملك ست عشرة سنة في اورشليم. ولم يعمل المستقيم في عيني الرب الهه كداود ابيه
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.016.003" type="verse">
						بل سار في طريق ملوك اسرائيل حتى انه عبّر ابنه في النار حسب ارجاس الامم الذين طردهم الرب من امام بني اسرائيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.016.004" type="verse">
						وذبح واوقد على المرتفعات وعلى التلال وتحت كل شجرة خضراء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.016.005" type="verse">
						حينئذ صعد رصين ملك ارام وفقح بن رمليا ملك اسرائيل الى اورشليم للمحاربة فحاصروا آحاز ولم يقدروا ان يغلبوه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.016.006" type="verse">
						في ذلك الوقت ارجع رصين ملك ارام ايلة للاراميين وطرد اليهود من ايلة وجاء الاراميون الى ايلة واقاموا هناك الى هذا اليوم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.016.007" type="verse">
						وارسل آحاز رسلا الى تغلث فلاسر ملك اشور قائلا. انا عبدك وابنك. اصعد وخلّصني من يد ملك ارام ومن يد ملك اسرائيل القائمين عليّ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.016.008" type="verse">
						فاخذ آحاز الفضة والذهب الموجودة في بيت الرب وفي خزائن بيت الملك وارسلها الى ملك اشور هدية.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.016.009" type="verse">
						فسمع له ملك اشور وصعد ملك اشور الى دمشق واخذها وسباها الى قير وقتل رصين.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.016.010" type="verse">
						وسار الملك آحاز للقاء تغلث فلاسر ملك اشور الى دمشق. ورأى المذبح الذي في دمشق. وارسل الملك آحاز الى اوريا الكاهن شبه المذبح وشكله حسب كل صناعته.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.016.011" type="verse">
						فبنى اوريا الكاهن مذبحا حسب كل ما ارسل الملك آحاز من دمشق كذلك عمل اوريا الكاهن ريثما جاء الملك آحاز من دمشق.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.016.012" type="verse">
						فلما قدم الملك من دمشق رأى الملك المذبح فتقدم الملك الى المذبح واصعد عليه
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.016.013" type="verse">
						واوقد محرقته وتقدمته وسكب سكيبه ورشّ دم ذبيحة السلامة التي له على المذبح.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.016.014" type="verse">
						ومذبح النحاس الذي امام الرب قدّمه من امام البيت من بين المذبح وبيت الرب وجعله على جانب المذبح الشمالي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.016.015" type="verse">
						وأمر الملك آحاز اوريا الكاهن قائلا. على المذبح العظيم أوقد محرقة الصباح وتقدمة المساء ومحرقة الملك وتقدمته مع محرقة كل شعب الارض وتقدمتهم وسكائبهم ورشّ عليه كل دم محرقة وكل دم ذبيحة. ومذبح النحاس يكون لي للسؤال.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.016.016" type="verse">
						فعمل اوريا الكاهن حسب كل ما امر به الملك آحاز.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.016.017" type="verse">
						وقطع الملك آحاز اتراس القواعد ورفع عنها المرحضة وانزل البحر عن ثيران النحاس التي تحته وجعله على رصيف من حجارة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.016.018" type="verse">
						ورواق السبت الذي بنوه في البيت ومدخل الملك من خارج غيّره في بيت الرب من اجل ملك اشور.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.016.019" type="verse">
						وبقية امور آحاز التي عمل أما هي مكتوبة في سفر اخبار الايام لملوك يهوذا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.016.020" type="verse">
						ثم اضطجع آحاز مع آبائه ودفن مع آبائه في مدينة داود وملك حزقيا ابنه عوضا عنه
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.2KI.017" type="chapter">
				<head>17</head>
					<ab xml:id="b.2KI.017.001" type="verse">
						في السنة الثانية عشرة لآحاز ملك يهوذا ملك هوشع بن ايلة في السامرة على اسرائيل تسع سنين.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.017.002" type="verse">
						وعمل الشر في عيني الرب ولكن ليس كملوك اسرائيل الذين كانوا قبله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.017.003" type="verse">
						وصعد عليه شلمنأسر ملك اشور فصار له هوشع عبدا ودفع له جزية.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.017.004" type="verse">
						ووجد ملك اشور في هوشع خيانة. لانه ارسل رسلا الى سوا ملك مصر ولم يؤد جزية الى ملك اشور حسب كل سنة فقبض عليه ملك اشور واوثقه في السجن.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.017.005" type="verse">
						وصعد ملك اشور على كل الارض وصعد الى السامرة وحاصرها ثلاث سنين.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.017.006" type="verse">
						في السنة التاسعة لهوشع اخذ ملك اشور السامرة وسبى اسرائيل الى اشور واسكنهم في حلح وخابور نهر جوزان وفي مدن مادي
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.017.007" type="verse">
						وكان ان بني اسرائيل اخطأوا الى الرب الههم الذي اصعدهم من ارض مصر من تحت يد فرعون ملك مصر واتقوا آلهة اخرى
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.017.008" type="verse">
						وسلكوا حسب فرائض الامم الذين طردهم الرب من امام بني اسرائيل وملوك اسرائيل الذين اقاموهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.017.009" type="verse">
						وعمل بنو اسرائيل سرّا ضد الرب الههم امورا ليست بمستقيمة وبنوا لانفسهم مرتفعات في جميع مدنهم من برج النواطير الى المدينة المحصّنة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.017.010" type="verse">
						واقاموا لانفسهم انصابا وسواري على كل تل عال وتحت كل شجرة خضراء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.017.011" type="verse">
						واوقدوا هناك على جميع المرتفعات مثل الامم الذين ساقهم الرب من امامهم وعملوا امورا قبيحة لاغاظة الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.017.012" type="verse">
						وعبدوا الاصنام التي قال الرب لهم عنها لا تعملوا هذا الامر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.017.013" type="verse">
						واشهد الرب على اسرائيل وعلى يهوذا عن يد جميع الانبياء وكل راء قائلا ارجعوا عن طرقكم الرديّة واحفظوا وصاياي فرائضي حسب كل الشريعة التي اوصيت بها آباءكم والتي ارسلتها اليكم عن يد عبيدي الانبياء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.017.014" type="verse">
						فلم يسمعوا بل صلّبوا اقفيتهم كاقفية آبائهم الذين لم يؤمنوا بالرب الههم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.017.015" type="verse">
						ورفضوا فرائضه وعهده الذي قطعه مع آبائهم وشهاداته التي شهد بها عليهم وساروا وراء الباطل وصاروا باطلا ووراء الامم الذين حولهم الذين امرهم الرب ان لا يعملوا مثلهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.017.016" type="verse">
						وتركوا جميع وصايا الرب الههم وعملوا لانفسهم مسبوكات عجلين وعملوا سواري وسجدوا لجميع جند السماء وعبدوا البعل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.017.017" type="verse">
						وعبّروا بنيهم وبناتهم في النار وعرفوا عرافة وتفاءلوا وباعوا انفسهم لعمل الشر في عيني الرب لاغاظته.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.017.018" type="verse">
						فغضب الرب جدا على اسرائيل ونحّاهم من امامه ولم يبق الا سبط يهوذا وحده.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.017.019" type="verse">
						ويهوذا ايضا لم يحفظوا وصايا الرب الههم بل سلكوا في فرائض اسرائيل التي عملوها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.017.020" type="verse">
						فرذل الرب كل نسل اسرائيل واذلهم ودفعهم ليد ناهبين حتى طرحهم من امامه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.017.021" type="verse">
						لانه شق اسرائيل عن بيت داود فملّكوا يربعام بن نباط فابعد يربعام اسرائيل من وراء الرب وجعلهم يخطئون خطية عظيمة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.017.022" type="verse">
						وسلك بنو اسرائيل في جميع خطايا يربعام التي عمل. لم يحيدوا عنها
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.017.023" type="verse">
						حتى نحّى الرب اسرائيل من امامه كما تكلم عن يد جميع عبيده الانبياء. فسبي اسرائيل من ارضه الى اشور الى هذا اليوم
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.017.024" type="verse">
						واتى ملك اشور بقوم من بابل وكوث وعوّا وحماة وسفروايم واسكنهم في مدن السامرة عوضا عن بني اسرائيل فامتلكوا السامرة وسكنوا في مدنها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.017.025" type="verse">
						وكان في ابتداء سكنهم هناك انهم لم يتقوا الرب فارسل الرب عليهم السباع فكانت تقتل منهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.017.026" type="verse">
						فكلموا ملك اشور قائلين. ان الامم الذين سبيتهم واسكنتهم في مدن السامرة لا يعرفون قضاء اله الارض فارسل عليهم السباع فهي تقتلهم لانهم لا يعرفون قضاء اله الارض.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.017.027" type="verse">
						فأمر ملك اشور قائلا ابعثوا الى هناك واحدا من الكهنة الذين سبيتموهم من هناك فيذهب ويسكن هناك ويعلمهم قضاء اله الارض.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.017.028" type="verse">
						فأتى واحد من الكهنة الذين سبوهم من السامرة وسكن في بيت ايل وعلمهم كيف يتقون الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.017.029" type="verse">
						فكانت كل امّة تعمل آلهتها ووضعوها في بيوت المرتفعات التي عملها السامريون كل امّة في مدنها التي سكنت فيها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.017.030" type="verse">
						فعمل اهل بابل سكّوث بنوث. واهل كوث عملوا نرجل واهل حماة عملوا اشيما
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.017.031" type="verse">
						والعويون عملوا نبحز وترتاق والسفروايميون كانوا يحرقون بنيهم بالنار لأدرملك وعنمّلك الهي سفروايم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.017.032" type="verse">
						فكانوا يتقون الرب ويعملون لانفسهم من اطرافهم كهنة مرتفعات كانوا يقرّبون لاجلهم في بيوت المرتفعات.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.017.033" type="verse">
						كانوا يتقون الرب ويعبدون آلهتهم كعادة الامم الذين سبوهم من بينهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.017.034" type="verse">
						الى هذا اليوم يعملون كعاداتهم الأول. لا يتقون الرب ولا يعملون حسب فرائضهم وعوائدهم ولا حسب الشريعة والوصية التي امر بها الرب بني يعقوب الذي جعل اسمه اسرائيل
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.017.035" type="verse">
						وقطع الرب معهم عهدا وامرهم قائلا لا تتقوا آلهة اخرى ولا تسجدوا لها ولا تعبدوها ولا تذبحوا لها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.017.036" type="verse">
						بل انما اتقوا الرب الذي اصعدكم من ارض مصر بقوة عظيمة وذراع ممدودة وله اسجدوا وله اذبحوا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.017.037" type="verse">
						واحفظوا الفرائض والاحكام والشريعة والوصية التي كتبها لكم لتعملوا بها كل الايام ولا تتقوا آلهة اخرى.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.017.038" type="verse">
						ولا تنسوا العهد الذي قطتعه معكم ولا تتقوا آلهة اخرى.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.017.039" type="verse">
						بل انما اتقوا الرب الهكم وهو ينقذكم من ايدي جميع اعدائكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.017.040" type="verse">
						فلم يسمعوا بل عملوا حسب عادتهم الاولى.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.017.041" type="verse">
						فكان هؤلاء الامم يتقون الرب ويعبدون تماثيلهم وايضا بنوهم وبنو بنيهم فكما عمل آباؤهم هم عاملون الى هذا اليوم
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.2KI.018" type="chapter">
				<head>18</head>
					<ab xml:id="b.2KI.018.001" type="verse">
						وفي السنة الثالثة لهوشع بن ايلة ملك اسرائيل ملك حزقيا بن آحاز ملك يهوذا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.018.002" type="verse">
						كان ابن خمس وعشرين سنة حين ملك وملك تسعا وعشرين سنة في اورشليم. واسم امه أبي ابنة زكريا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.018.003" type="verse">
						وعمل المستقيم في عيني الرب حسب كل ما عمل داود ابوه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.018.004" type="verse">
						هو ازال المرتفعات وكسّر التماثيل وقطّع السواري وسحق حية النحاس التي عملها موسى لان بني اسرائيل كانوا الى تلك الايام يوقدون لها ودعوها نحشتان.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.018.005" type="verse">
						على الرب اله اسرائيل اتكل وبعده لم يكن مثله في جميع ملوك يهوذا ولا في الذين كانوا قبله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.018.006" type="verse">
						والتصق بالرب ولم يحد عنه بل حفظ وصاياه التي أمر بها الرب موسى.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.018.007" type="verse">
						وكان الرب معه وحيثما كان يخرج كان ينجح وعصى على ملك اشور ولم يتعبد له.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.018.008" type="verse">
						هو ضرب الفلسطينيين الى غزّة وتخومها من برج النواطير الى المدينة المحصّنة
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.018.009" type="verse">
						وفي السنة الرابعة للملك حزقيا وهي السنة السابعة لهوشع بن ايلة ملك اسرائيل صعد شلمنأسر ملك اشور على السامرة وحاصرها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.018.010" type="verse">
						واخذوها في نهاية ثلاث سنين ففي السنة السادسة لحزقيا وهي السنة التاسعة لهوشع ملك اسرائيل أخذت السامرة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.018.011" type="verse">
						وسبى ملك اشور اسرائيل الى اشور ووضعهم في حلح وخابور نهر جوزان وفي مدن مادي
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.018.012" type="verse">
						لانهم لم يسمعوا لصوت الرب الههم بل تجاوزوا عهده وكل ما امر به موسى عبد الرب فلم يسمعوا ولم يعملوا
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.018.013" type="verse">
						وفي السنة الرابعة عشرة للملك حزقيا صعد سنحاريب ملك اشور على جميع مدن يهوذا الحصينة واخذها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.018.014" type="verse">
						وارسل حزقيا ملك يهوذا الى ملك اشور الى لخيش يقول قد اخطأت. ارجع عني ومهما جلعت عليّ حملته. فوضع ملك اشور على حزقيا ملك يهوذا ثلاث مئة وزنة من الفضة وثلاثين وزنة من الذهب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.018.015" type="verse">
						فدفع حزقيا جميع الفضة الموجودة في بيت الرب وفي خزائن بيت الملك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.018.016" type="verse">
						وفي ذلك الزمان قشر حزقيا الذهب عن ابواب هيكل الرب والدعائم التي كان قد غشّاها حزقيا ملك يهوذا ودفعه لملك اشور
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.018.017" type="verse">
						وارسل ملك اشور ترتان وربساريس وربشاقى من لخيش الى الملك حزقيا بجيش عظيم الى اورشليم فصعدوا واتوا الى اورشليم. ولما صعدوا جاءوا ووقفوا عند قناة البركة العليا التي في طريق حقل القصّار.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.018.018" type="verse">
						ودعوا الملك فخرج اليهم إلياقيم بن حلقيا الذي على البيت وشبنة الكاتب ويواخ بن آساف المسجّل
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.018.019" type="verse">
						فقال لهم ربشاقى. قولوا لحزقيا. هكذا يقول الملك العظيم ملك اشور. ما الاتكال الذي اتكلت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.018.020" type="verse">
						قلت انما كلام الشفتين هو مشورة وبأس للحرب. والآن على من اتكلت حتى عصيت عليّ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.018.021" type="verse">
						فالآن هوذا قد اتكلت على عكّاز هذه القصبة المرضوضة على مصر التي اذ توكأ احد عليها دخلت في كفّه وثقبتها. هكذا هو فرعون ملك مصر لجميع المتكلين عليه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.018.022" type="verse">
						واذا قلتم لي. على الرب الهنا اتكلنا. أفليس هو الذي ازال حزقيا مرتفعاته ومذابحه وقال ليهوذا ولاورشليم امام هذا المذبح تسجدون في اورشليم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.018.023" type="verse">
						والآن راهن سيدي ملك اشور فاعطيك الفي فرس ان كنت تقدر ان تجعل عليها راكبين.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.018.024" type="verse">
						فكيف ترد وجه وال واحد من عبيد سيدي الصغار وتتكل على مصر لاجل مركبات وفرسان.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.018.025" type="verse">
						والآن هل بدون الرب صعدت على هذا الموضع لاخربه. الرب قال لي اصعد على هذه الارض واخربها
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.018.026" type="verse">
						فقال الياقيم بن حلقيا وشبنة ويواخ لربشاقى كلم عبيدك بالارامي لاننا نفهمه ولا تكلمنا باليهودي في مسامع الشعب الذين على السور.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.018.027" type="verse">
						فقال لهم ربشاقى هل الى سيدك واليك ارسلني سيدي لكي اتكلم بهذا الكلام. أليس الى الرجال الجالسين على السور ليأكلوا عذرتهم ويشربوا بولهم معكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.018.028" type="verse">
						ثم وقف ربشاقى ونادى بصوت عظيم باليهودي وتكلم قائلا. اسمعوا كلام الملك العظيم ملك اشور.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.018.029" type="verse">
						هكذا يقول الملك. لا يخدعكم حزقيا لانه لا يقدر ان ينقذكم من يده.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.018.030" type="verse">
						ولا يجعلكم حزقيا تتكلون على الرب قائلا انقاذا ينقذنا الرب ولا تدفع هذه المدينة الى يد ملك اشور.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.018.031" type="verse">
						لا تسمعوا لحزقيا. لانه هكذا يقول ملك اشور. اعقدوا معي صلحا واخرجوا اليّ وكلوا كل واحد من جفنته وكل واحد من تينته واشربوا كل واحد ماء بئره
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.018.032" type="verse">
						حتى آتي واخذكم الى ارض كارضكم ارض حنطة وخمر ارض خبز وكروم ارض زيتون وعسل واحيوا ولا تموتوا ولا تسمعوا لحزقيا لانه يغرّكم قائلا الرب ينقذنا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.018.033" type="verse">
						هل انقذ آلهة الامم كل واحد ارضه من يد ملك اشور.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.018.034" type="verse">
						اين آلهة حماة وارفاد. اين آلهة سفروايم وهينع وعوّا. هل انقذوا السامرة من يدي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.018.035" type="verse">
						من من كل آلهة الاراضي انقذ ارضهم من يدي حتى ينقذ الرب اورشليم من يدي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.018.036" type="verse">
						فسكت الشعب ولم يجيبوه بكلمة لان أمر الملك كان قائلا لا تجيبوه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.018.037" type="verse">
						فجاء الياقيم بن حلقيا الذي على البيت وشبنة الكاتب ويواخ بن آساف المسجّل الى حزقيا وثيابهم ممزقة فاخبروه بكلام ربشاقى
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.2KI.019" type="chapter">
				<head>19</head>
					<ab xml:id="b.2KI.019.001" type="verse">
						فلما سمع الملك حزقيا ذلك مزّق ثيابه وتغطى بمسح ودخل بيت الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.019.002" type="verse">
						وارسل الياقيم الذي على البيت وشبنة الكاتب وشيوخ الكهنة متغطين بمسح الى اشعياء النبي ابن آموص.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.019.003" type="verse">
						فقالوا له هكذا يقول حزقيا. هذا اليوم يوم شدة وتأديب واهانة. لان الاجنّة قد دنت الى المولد ولا قوّة للولادة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.019.004" type="verse">
						لعل الرب الهك يسمع جميع كلام ربشاقى الذي ارسله ملك اشور سيده ليعيّر الاله الحي فيوبخ على الكلام الذي سمعه الرب الهك. فارفع صلاة من اجل البقية الموجودة
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.019.005" type="verse">
						فجاء عبيد الملك حزقيا الى اشعياء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.019.006" type="verse">
						فقال لهم اشعياء هكذا تقولون لسيدكم. هكذا قال الرب. لا تخف بسبب الكلام الذي سمعته الذي جدّف عليّ به غلمان ملك اشور.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.019.007" type="verse">
						هانذا اجعل فيه روحا فيسمع خبرا ويرجع الى ارضه وأسقطه بالسيف في ارضه
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.019.008" type="verse">
						فرجع ربشاقى ووجد ملك اشور يحارب لبنة لانه سمع انه ارتحل عن لخيش.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.019.009" type="verse">
						وسمع عن ترهاقة ملك كوش قولا قد خرج ليحاربك فعاد وارسل رسلا الى حزقيا قائلا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.019.010" type="verse">
						هكذا تكلمون حزقيا ملك يهوذا قائلين. لا يخدعك الهك الذي انت متكل عليه قائلا لا تدفع اورشليم الى يد ملك اشور.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.019.011" type="verse">
						انك قد سمعت ما فعل ملوك اشور بجميع الاراضي لاهلاكها وهل تنجو انت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.019.012" type="verse">
						هل انقذت آلهة الامم هؤلاء الذين اهلكهم آبائي جوزان وحاران ورصف وبني عدن الذين في تلاسّار.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.019.013" type="verse">
						اين ملك حماة وملك ارفاد وملك مدينة سفروايم وهينع وعوّا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.019.014" type="verse">
						فأخذ حزقيا الرسائل من ايدي الرسل وقرأها ثم صعد الى بيت الرب ونشرها حزقيا امام الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.019.015" type="verse">
						وصلى حزقيا امام الرب وقال ايها الرب اله اسرائيل الجالس فوق الكروبيم انت هو الاله وحدك لكل ممالك الارض انت صنعت السماء والارض.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.019.016" type="verse">
						امل يا رب اذنك واسمع. وافتح يا رب عينيك وانظر واسمع كلام سنحاريب الذي ارسله ليعيّر الله الحي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.019.017" type="verse">
						حقا يا رب ان ملوك اشور قد خربوا الامم واراضيهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.019.018" type="verse">
						ودفعوا آلهتهم الى النار ولانهم ليسوا آلهة بل صنعة ايدي الناس خشب وحجر فابادوهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.019.019" type="verse">
						والآن ايها الرب الهنا خلصنا من يده فتعلم ممالك الارض كلها انك انت الرب الاله وحدك
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.019.020" type="verse">
						فارسل اشعياء بن آموص الى حزقيا قائلا. هكذا قال الرب اله اسرائيل الذي صليت اليه من جهة سنحاريب ملك اشور. قد سمعت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.019.021" type="verse">
						هذا هو الكلام الذي تكلم به الرب عليه. احتقرتك واستهزأت بك العذراء ابنة صهيون. ونحوك انغضت ابنة اورشليم راسها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.019.022" type="verse">
						من عيّرت وجدفت وعلى من عليت صوتا وقد رفعت الى العلاء عينيك على قدوس اسرائيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.019.023" type="verse">
						على يد رسلك عيّرت السيد وقلت بكثرة مركباتي قد صعدت الى علو الجبال الى عقاب لبنان واقطع ارزه الطويل وافضل سروه وادخل اقصى علوه وعر كرمله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.019.024" type="verse">
						انا قد حفرت وشربت مياها غريبة وانشف باسفل قدمي جميع خلجان مصر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.019.025" type="verse">
						ألم تسمع. منذ البعيد صنعته منذ الايام القديمة صوّرته. الآن اتيت به. فتكون لتخريب مدن محصّنة حتى تصير روابي خربة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.019.026" type="verse">
						فسكانها قصار الايدي قد ارتاعوا وخجلوا. صاروا كعشب الحقل وكالنبات الاخضر كحشيش السطوح وكملفوح قبل نموّه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.019.027" type="verse">
						ولكني عالم بجلوسك وخروجك ودخولك وهيجانك عليّ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.019.028" type="verse">
						لان هيجانك عليّ وعجرفتك قد صعدا الى اذنيّ اضع خزامتي في انفك ولجامي في شفتيك واردك في الطريق الذي جئت فيه
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.019.029" type="verse">
						وهذه لك علامة. تأكلون هذه السنة زرّيعا وفي السنة الثانية خلفة واما السنة الثالثة ففيها تزرعون وتحصدون وتغرسون كروما وتأكلون اثمارها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.019.030" type="verse">
						ويعود الناجون من بيت يهوذا الباقون يتأصلون الى اسفل ويصنعون ثمرا الى ما فوق.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.019.031" type="verse">
						لانه من اورشليم تخرج البقية والناجون من جبل صهيون. غيرة رب الجنود تصنع هذا
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.019.032" type="verse">
						لذلك هكذا قال الرب عن ملك اشور. لا يدخل هذه المدينة ولا يرمي هناك سهما ولا يتقدم عليها بترس ولا يقيم عليها مترسة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.019.033" type="verse">
						في الطريق الذي جاء فيه يرجع والى هذه المدينة لا يدخل يقول الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.019.034" type="verse">
						وأحامي عن هذه المدينة لاخلّصها من اجل نفسي ومن اجل داود عبدي
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.019.035" type="verse">
						وكان في تلك الليلة ان ملاك الرب خرج وضرب من جيش اشور مئة الف وخمسة وثمانين الفا. ولما بكروا صباحا اذا هم جميعا جثث ميتة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.019.036" type="verse">
						فانصرف سنحاريب ملك اشور وذهب راجعا واقام في نينوى.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.019.037" type="verse">
						وفيما هو ساجد في بيت نسروخ الهه ضربه ادرملّك وشرآصر ابناه بالسيف ونجوا الى ارض اراراط وملك آسرحدون ابنه عوضا عنه
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.2KI.020" type="chapter">
				<head>20</head>
					<ab xml:id="b.2KI.020.001" type="verse">
						في تلك الايام مرض حزقيا للموت. فجاء اليه اشعياء بن آموص النبي وقال له. هكذا قال الرب اوص بيتك لانك تموت ولا تعيش.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.020.002" type="verse">
						فوجّه وجهه الى الحائط وصلى الى الرب قائلا
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.020.003" type="verse">
						آه يا رب اذكر كيف سرت امامك بالامانة وبقلب سليم وفعلت الحسن في عينيك. وبكى حزقيا بكاء عظيما.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.020.004" type="verse">
						ولم يخرج اشعياء الى المدينة الوسطى حتى كان كلام الرب اليه قائلا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.020.005" type="verse">
						ارجع وقل لحزقيا رئيس شعبي هكذا قال الرب اله داود ابيك. قد سمعت صلاتك. قد رأيت دموعك. هانذا اشفيك. في اليوم الثالث تصعد الى بيت الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.020.006" type="verse">
						وازيد على ايامك خمس عشرة سنة وانقذك من يد ملك اشور مع هذه المدينة وأحامي عن هذه المدينة من اجل نفسي ومن اجل داود عبدي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.020.007" type="verse">
						فقال اشعياء خذوا قرص تين. فأخذوها ووضعوها على الدبّل فبرئ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.020.008" type="verse">
						وقال حزقيا لاشعياء ما العلامة ان الرب يشفيني فاصعد في اليوم الثالث الى بيت الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.020.009" type="verse">
						فقال اشعياء هذه لك علامة من قبل الرب على ان الرب يفعل الامر الذي تكلم به. هل يسير الظل عشر درجات او يرجع عشر درجات.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.020.010" type="verse">
						فقال حزقيا انه يسير على الظل ان يمتد عشر درجات. لا بل يرجع الظل الى الوراء عشر درجات.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.020.011" type="verse">
						فدعا اشعياء النبي الرب فارجع الظل بالدرجات التي نزل بها بدرجات آحاز عشر درجات الى الوراء
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.020.012" type="verse">
						في ذلك الزمان ارسل برودخ بلادان بن بلادان ملك بابل رسائل وهدية الى حزقيا لانه سمع ان حزقيا قد مرض.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.020.013" type="verse">
						فسمع لهم حزقيا واراهم كل بيت ذخائره والفضة والذهب والاطياب والزيت الطيب وكل بيت اسلحته وكل ما وجد في خزائنه. لم يكن شيء لم يرهم اياه حزقيا في بيته وفي كل سلطنته.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.020.014" type="verse">
						فجاء اشعياء النبي الى الملك حزقيا وقال له. ماذا قال هؤلاء الرجال ومن اين جاءوا اليك. فقال حزقيا جاءوا من ارض بعيدة من بابل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.020.015" type="verse">
						فقال ماذا رأوا في بيتك. فقال حزقيا رأوا كل ما في بيتي. ليس في خزائني شيء لم أرهم اياه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.020.016" type="verse">
						فقال اشعياء لحزقيا اسمع قول الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.020.017" type="verse">
						هوذا تأتي ايام يحمل فيها كل ما في بيتك وما ذخره آباؤك الى هذا اليوم الى بابل. لا يترك شيء يقول الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.020.018" type="verse">
						ويؤخذ من بنيك الذين يخرجون منك الذين تلدهم فيكونون خصيانا في قصر ملك بابل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.020.019" type="verse">
						فقال حزقيا لاشعياء جيد هو قول الرب الذي تكلمت به. ثم قال فكيف لا ان يكن سلام وامان في ايامي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.020.020" type="verse">
						وبقية أمور حزقيا وكل جبروته وكيف عمل البركة والقناة وادخل الماء الى المدينة اما هي مكتوبة في سفر اخبار الايام لملوك يهوذا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.020.021" type="verse">
						ثم اضطجع حزقيا مع آبائه وملك منسّى ابنه عوضا عنه
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.2KI.021" type="chapter">
				<head>21</head>
					<ab xml:id="b.2KI.021.001" type="verse">
						كان منسىّ ابن اثنتي عشرة سنة حين ملك وملك خمسا وخمسين سنة في اورشليم. واسم امه حفصيبة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.021.002" type="verse">
						وعمل الشر في عيني الرب حسب رجاسات الامم الذين طردهم الرب من امام بني اسرائيل
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.021.003" type="verse">
						وعاد فبنى المرتفعات التي ابادها حزقيا ابوه واقام مذابح للبعل وعمل سارية كما عمل اخآب ملك اسرائيل وسجد لكل جند السماء وعبدها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.021.004" type="verse">
						وبنى مذابح في بيت الرب الذي قال الرب عنه في اورشليم اضع اسمي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.021.005" type="verse">
						وبنى مذابح لكل جند السماء في داري بيت الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.021.006" type="verse">
						وعبّر ابنه في النار وعاف وتفائل واستخدم جانّا وتوابع واكثر عمل الشر في عيني الرب لاغاظته.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.021.007" type="verse">
						ووضع تمثال السارية التي عمل في البيت الذي قال الرب عنه لداود وسليمان ابنه في هذا البيت وفي اورشليم التي اخترت من جميع اسباط اسرائيل اضع اسمي الى الابد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.021.008" type="verse">
						ولا اعود أزحزح رجل اسرائيل من الارض التي اعطيت لآبائهم وذلك اذا حفظوا وعملوا حسب كل ما اوصيتهم به وكل الشريعة التي امرهم بها عبدي موسى.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.021.009" type="verse">
						فلم يسمعوا بل اضلّهم منسّى ليعملوا ما هو اقبح من الامم الذين طردهم الرب من امام بني اسرائيل
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.021.010" type="verse">
						وتكلم الرب عن يد عبيده الانبياء قائلا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.021.011" type="verse">
						من اجل ان منسّى ملك يهوذا قد عمل هذه الارجاس واساء اكثر من جميع الذي عمله الاموريون الذين قبله وجعل ايضا يهوذا يخطئ باصنامه
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.021.012" type="verse">
						لذلك هكذا قال الرب اله اسرائيل. هانذا جالب شرا على اورشليم ويهوذا حتى ان كل من يسمع به تطن اذناه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.021.013" type="verse">
						وامد على اورشليم خيط السامرة ومطمار بيت اخآب وامسح اورشليم كما يمسح واحد الصحن يمسحه ويقلبه على وجهه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.021.014" type="verse">
						وارفض بقية ميراثي وادفعهم الى ايدي اعدائهم فيكونون غنيمة ونهبا لجميع اعدائهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.021.015" type="verse">
						لانهم عملوا الشر في عينيّ وصارا يغيظونني من اليوم الذي فيه خرج آباؤهم من مصر الى هذا اليوم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.021.016" type="verse">
						وسفك ايضا منسّى دما بريّا كثيرا جدا حتى ملأ اورشليم من الجانب الى الجانب فضلا عن خطيته التي بها جعل يهوذا يخطئ بعمل الشر في عيني الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.021.017" type="verse">
						وبقية امور منسّى وكل ما عمل وخطيته التي اخطأ بها اما هي مكتوبة في سفر اخبار الايام لملوك يهوذا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.021.018" type="verse">
						ثم اضطجع منسّى مع آبائه ودفن في بستان بيته في بستان عزّا وملك آمون ابنه عوضا عنه
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.021.019" type="verse">
						كان آمون ابن اثنتين وعشرين سنة حين ملك وملك سنتين في اورشليم. واسم امه مشلّمة بنت حاروص من يطبة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.021.020" type="verse">
						وعمل الشر في عيني الرب كما عمل منسّى ابوه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.021.021" type="verse">
						وسلك في كل الطريق الذي سلك فيه ابوه وعبد الاصنام التي عبدها ابوه وسجد لها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.021.022" type="verse">
						وترك الرب اله آبائه ولم يسلك في طريق الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.021.023" type="verse">
						وفتن عبيد آمون عليه فقتلوا الملك في بيته.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.021.024" type="verse">
						فضرب كل شعب الارض جميع الفاتنين على الملك آمون وملّك شعب الارض يوشيا ابنه عوضا عنه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.021.025" type="verse">
						وبقية امور آمون التي عمل اما هي مكتوبة في سفر اخبار الايام لملوك يهوذا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.021.026" type="verse">
						ودفن في قبره في بستان عزّا وملك يوشيا ابنه عوضا عنه
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.2KI.022" type="chapter">
				<head>22</head>
					<ab xml:id="b.2KI.022.001" type="verse">
						كان يوشيا ابن ثمان سنين حين ملك وملك احدى وثلاثين سنة في اورشليم واسم امه يديدة بنت عداية من بصقة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.022.002" type="verse">
						وعمل المستقيم في عيني الرب وسار في جميع طرق داود ابيه. ولم يحد يمينا ولا شمالا
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.022.003" type="verse">
						وفي السنة الثامنة عشرة للملك يوشيا ارسل الملك شافان بن اصليا بن مشلام الكاتب الى بيت الرب قائلا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.022.004" type="verse">
						اصعد الى حلقيا الكاهن العظيم فيحسب الفضة المدخلة الى بيت الرب التي جمعها حارسو الباب من الشعب
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.022.005" type="verse">
						فيدفعوها ليد عاملي الشغل الموكلين ببيت الرب ويدفعوها الى عاملي الشغل الذي في بيت الرب لترميم ثلم البيت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.022.006" type="verse">
						للنجارين والبنائين والنحاتين ولشراء اخشاب وحجارة منحوتة لاجل ترميم البيت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.022.007" type="verse">
						الا انهم لم يحاسبوا بالفضة المدفوعة لايديهم لانهم انما عملوا بامانة
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.022.008" type="verse">
						فقال حلقيا الكاهن العظيم لشافان الكاتب قد وجدت سفر الشريعة في بيت الرب. وسلّم حلقيا السفر لشافان فقرأه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.022.009" type="verse">
						وجاء شافان الكاتب الى الملك ورد على الملك جوابا وقال. قد افرغ عبيدك الفضة الموجودة في البيت ودفعوها الى يد عاملي الشغل وكلاء بيت الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.022.010" type="verse">
						واخبر شافان الكاتب الملك قائلا قد اعطاني حلقيا الكاهن سفرا. وقرأه شافان امام الملك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.022.011" type="verse">
						فلما سمع الملك كلام سفر الشريعة مزّق ثيابه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.022.012" type="verse">
						وأمر الملك حلقيا الكاهن واخيقام بن شافان وعكبور بن ميخا وشافان الكاتب وعسايا عبد الملك قائلا
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.022.013" type="verse">
						اذهبوا اسألوا الرب لاجلي ولاجل الشعب ولاجل كل يهوذا من جهة كلام هذا السفر الذي وجد. لانه عظيم هو غضب الرب الذي اشتعل علينا من اجل ان آباءنا لم يسمعوا لكلام هذا السفر ليعملوا حسب كل ما هو مكتوب علينا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.022.014" type="verse">
						فذهب حلقيا الكاهن واخيقام وعكبور وشافان وعسايا الى خلدة النبية امرأة شلّوم بن تقوة بن حرحس حارس الثياب. وهي ساكنة في اورشليم في القسم الثاني وكلّموها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.022.015" type="verse">
						فقالت لهم هكذا قال الرب اله اسرائيل. قولوا للرجل الذي ارسلكم اليّ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.022.016" type="verse">
						هكذا قال الرب هانذا جالب شرا على هذا الموضع وعلى سكانه كل كلام السفر الذي قرأه ملك يهوذا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.022.017" type="verse">
						من اجل انهم تركوني واوقدوا لآلهة اخرى لكي يغيظوني بكل عمل ايدهم فيشتعل غضبي على هذا الموضع ولا ينطفئ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.022.018" type="verse">
						واما ملك يهوذا الذي ارسلكم لتسألوا الرب فهكذا تقولون له هكذا قال الرب اله اسرائيل من جهة الكلام الذي سمعت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.022.019" type="verse">
						من اجل انه قد رقّ قلبك وتواضعت امام الرب حين سمعت ما تكلمت به على هذا الموضع وعلى سكانه انهم يصيرون دهشا ولعنة ومزّقت ثيابك وبكيت امامي. قد سمعت انا ايضا يقول الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.022.020" type="verse">
						لذلك هانذا اضمك الى آبائك فتضمّ الى قبرك بسلام ولا ترى عيناك كل الشر الذي انا جالبه على هذا الموضع. فردوا على الملك جوابا
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.2KI.023" type="chapter">
				<head>23</head>
					<ab xml:id="b.2KI.023.001" type="verse">
						وارسل الملك فجمعوا اليه كل شيوخ يهوذا واورشليم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.023.002" type="verse">
						وصعد الملك الى بيت الرب وجميع رجال يهوذا وكل سكان اورشليم معه والكهنة والانبياء وكل الشعب من الصغير الى الكبير وقرأ في آذانهم كل كلام سفر الشريعة الذي وجد في بيت الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.023.003" type="verse">
						ووقف الملك على المنبر وقطع عهدا امام الرب للذهاب وراء الرب ولحفظ وصاياه وشهاداته وفرائضه بكل القلب وكل النفس لاقامة كلام هذا العهد المكتوب في هذا السفر. ووقف جميع الشعب عند العهد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.023.004" type="verse">
						وامر الملك حلقيا الكاهن العظيم وكهنة الفرقة الثانية وحراس الباب ان يخرجوا من هيكل الرب جميع الآنية المصنوعة للبعل وللسارية ولكل اجناد السماء واحرقها خارج اورشليم في حقول قدرون وحمل رمادها الى بيت ايل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.023.005" type="verse">
						ولاشى كهنة الاصنام الذين جعلهم ملوك يهوذا ليوقدوا على المرتفعات في مدن يهوذا وما يحيط باورشليم والذين يوقدون للبعل للشمس والقمر والمنازل ولكل اجناد السماء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.023.006" type="verse">
						واخرج السارية من بيت الرب خارج اورشليم الى وادي قدرون واحرقها في وادي قدرون ودقها الى ان صارت غبارا وذرى الغبار على قبور عامة الشعب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.023.007" type="verse">
						وهدم بيوت المأبونين التي عند بيت الرب حيث كانت النساء ينسجن بيوتا للسارية.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.023.008" type="verse">
						وجاء بجميع الكهنة من مدن يهوذا ونجس المرتفعات حيث كان الكهنة يوقدون من جبع الى بئر سبع وهدم مرتفعات الابواب التي عند مدخل باب يشوع رئيس المدينة التي عن اليسار في باب المدينة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.023.009" type="verse">
						الا ان كهنة المرتفعات لم يصعدوا الى مذبح الرب في اورشليم بل اكلوا فطيرا بين اخوتهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.023.010" type="verse">
						ونجس توفة التي في وادي بني هنوم لكي لا يعبّر احد ابنه او ابنته في النار لمولك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.023.011" type="verse">
						واباد الخيل التي اعطاها ملوك يهوذا للشمس عند مدخل بيت الرب عند مخدع نثنملك الخصي الذي في الاروقة ومركبات الشمس احرقها بالنار.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.023.012" type="verse">
						والمذابح التي على سطح عليّة آحاز التي عملها ملوك يهوذا والمذابح التي عملها منسّى في داري بيت الرب هدمها الملك وركض من هناك وذرى غبارها في وادي قدرون.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.023.013" type="verse">
						والمرتفعات التي قبالة اورشليم التي عن يمين جبل الهلاك التي بناها سليمان ملك اسرائيل لعشتورث رجاسة الصيدونيين ولكموش رجاسة الموآبيين ولملكوم كراهة بني عمون نجسها الملك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.023.014" type="verse">
						وكسّر التماثيل وقطع السواري وملأ مكانها من عظام الناس.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.023.015" type="verse">
						وكذلك المذبح الذي في بيت ايل في المرتفعات التي عملها يربعام بن نباط الذي جعل اسرائيل يخطئ فذانك المذبح والمرتفعة هدمها واحرق المرتفعة وسحقها حتى صارت غبارا واحرق السارية.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.023.016" type="verse">
						والتفت يوشيا فرأى القبور التي هناك في الجبل فارسل واخذ العظام من القبور واحرقها على المذبح ونجّسه حسب كلام الرب الذي نادى به رجل الله الذي نادى بهذا الكلام.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.023.017" type="verse">
						وقال ما هذه الصوّة التي ارى. فقال له رجال المدينة هي قبر رجل الله الذي جاء من يهوذا ونادى بهذه الامور التي عملت على مذبح بيت ايل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.023.018" type="verse">
						فقال دعوه. لا يحركنّ احد عظامه. فتركوا عظامه وعظام النبي الذي جاء من السامرة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.023.019" type="verse">
						وكذا جميع بيوت المرتفعات التي في مدن السامرة التي عملها ملوك اسرائيل للاغاظة ازالها يوشيا وعمل بها حسب جميع الاعمال التي عملها في بيت ايل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.023.020" type="verse">
						وذبح جميع كهنة المترفعات التي هناك على المذابح واحرق عظام الناس عليها ثم رجع الى اورشليم
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.023.021" type="verse">
						وأمر الملك جميع الشعب قائلا اعملوا فصحا للرب الهكم كما هو مكتوب في سفر العهد هذا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.023.022" type="verse">
						انه لم يعمل مثل هذا الفصح منذ ايام القضاة الذين حكموا على اسرائيل ولا في كل ايام ملوك اسرائيل وملوك يهوذا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.023.023" type="verse">
						ولكن في السنة الثامنة عشرة للملك يوشيا عمل هذا الفصح للرب في اورشليم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.023.024" type="verse">
						وكذلك السحرة والعرافون والترافيم والاصنام وجميع الرجاسات التي رئيت في ارض يهوذا وفي اورشليم ابادها يوشيا ليقيم كلام الشريعة المكتوب في السفر الذي وجده حلقيا الكاهن في بيت الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.023.025" type="verse">
						ولم يكن قبله ملك مثله قد رجع الى الرب بكل قلبه وكل نفسه وكل قوته حسب كل شريعة موسى وبعده لم يقم مثله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.023.026" type="verse">
						ولكن الرب لم يرجع عن حمو غضبه العظيم لان غضبه حمي على يهوذا من اجل جميع الاغاظات التي اغاظه اياها منسّى.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.023.027" type="verse">
						فقال الرب اني انزع يهوذا ايضا من امامي كما نزعت اسرائيل وارفض هذه المدينة التي اخترتها اورشليم والبيت الذي قلت يكون اسمي فيه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.023.028" type="verse">
						وبقية امور يوشيا وكل ما عمل أما هي مكتوبة في سفر اخبار الايام لملوك يهوذا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.023.029" type="verse">
						في ايامه صعد فرعون نخو ملك مصر على ملك اشور الى نهر الفرات. فصعد الملك يوشيا للقائه فقتله في مجدّو حين رآه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.023.030" type="verse">
						واركبه عبيده ميتا من مجدّو وجاءوا به الى اورشليم ودفنوه في قبره. فاخذ شعب الارض يهوآحاز بن يوشيا ومسحوه وملكوه عوضا عن ابيه
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.023.031" type="verse">
						كان يهوآحاز ابن ثلاث وعشرين سنة حين ملك وملك ثلاثة اشهر في اورشليم واسم امه حموطل بنت ارميا من لبنة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.023.032" type="verse">
						فعمل الشر في عيني الرب حسب كل ما عمله آباؤه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.023.033" type="verse">
						واسره فرعون نخو في ربلة في ارض حماة لئلا يملك في اورشليم وغرّم الارض بمئة وزنة من الفضة ووزنة من الذهب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.023.034" type="verse">
						وملّك فرعون نخو الياقيم بن يوشيا عوضا عن يوشيا ابيه وغيّر اسمه الى يهوياقيم واخذ يهوآحاز وجاء الى مصر فمات هناك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.023.035" type="verse">
						ودفع يهوياقيم الفضة والذهب لفرعون الا انه قوّم الارض لدفع الفضة بأمر فرعون. كل واحد حسب تقويمه. فطالب شعب الارض بالفضة والذهب ليدفع لفرعون نخو
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.023.036" type="verse">
						كان يهوياقيم ابن خمس وعشرين سنة حين ملك. وملك احدى عشرة سنة في اورشليم. واسم امه زبيدة بنت فداية من رومة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.023.037" type="verse">
						وعمل الشر في عيني الرب حسب كل ما عمل آباؤه
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.2KI.024" type="chapter">
				<head>24</head>
					<ab xml:id="b.2KI.024.001" type="verse">
						في ايامه صعد نبوخدناصّر ملك بابل فكان له يهوياقيم عبدا ثلاث سنين ثم عاد فتمرد عليه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.024.002" type="verse">
						فارسل الرب عليه غزاة الكلدانيين وغزاة الاراميين وغزاة الموآبيين وغزاة بني عمون وارسلهم على يهوذا ليبيدها حسب كلام الرب الذي تكلم به عن يد عبيده الانبياء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.024.003" type="verse">
						ان ذلك كان حسب كلام الرب على يهوذا لينزعهم من امامه لاجل خطايا منسّى حسب كل ما عمل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.024.004" type="verse">
						وكذلك لاجل الدم البريء الذي سفكه لانه ملأ اورشليم دما بريئا ولم يشإ الرب ان يغفر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.024.005" type="verse">
						وبقية امور يهوياقيم وكل ما عمل أما هي مكتوبة في سفر اخبار الايام لملوك يهوذا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.024.006" type="verse">
						ثم اضطجع يهوياقيم مع آبائه وملك يهوياكين ابنه عوضا عنه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.024.007" type="verse">
						ولم يعد ايضا ملك مصر يخرج من ارضه لان ملك بابل اخذ من نهر مصر الى نهر الفرات كل ما كان لملك مصر
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.024.008" type="verse">
						كان يهوياكين ابن ثماني عشرة سنة حين ملك وملك ثلاثة اشهر في اورشليم. واسم امه نحوشتا بنت الناثان من اورشليم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.024.009" type="verse">
						وعمل الشر في عيني الرب حسب كل ما عمل ابوه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.024.010" type="verse">
						في ذلك الزمان صعد عبيد نبوخذناصّر ملك بابل الى اورشليم فدخلت المدينة تحت الحصار.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.024.011" type="verse">
						وجاء نبوخذناصّر ملك بابل على المدينة وكان عبيده يحاصرونها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.024.012" type="verse">
						فخرج يهوياكين ملك يهوذا الى ملك بابل هو وامه وعبيده ورؤساؤه وخصيانه واخذه ملك بابل في السنة الثامنة من ملكه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.024.013" type="verse">
						واخرج من هناك جميع خزائن بيت الرب وخزائن بيت الملك وكسر كل آنية الذهب التي عملها سليمان ملك اسرائيل في هيكل الرب كما تكلم الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.024.014" type="verse">
						وسبى كل اورشليم وكل الرؤساء وجميع جبابرة البأس عشرة آلاف مسبيّ وجميع الصنّاع والاقيان. لم يبق احد الا مساكين شعب الارض.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.024.015" type="verse">
						وسبى يهوياكين الى بابل وام الملك ونساء الملك وخصيانه واقوياء الارض سباهم من اورشليم الى بابل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.024.016" type="verse">
						وجميع اصحاب البأس سبعة آلاف والصنّاع والاقيان الف وجميع الابطال اهل الحرب سباهم ملك بابل الى بابل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.024.017" type="verse">
						وملّك ملك بابل متّنيا عمه عوضا عنه وغيّر اسمه الى صدقيا
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.024.018" type="verse">
						كان صدقيا ابن احدى وعشرين سنة حين ملك وملك احدى عشرة سنة في اورشليم واسم امه حميطل بنت ارميا من لبنة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.024.019" type="verse">
						وعمل الشر في عيني الرب حسب كل ما عمل يهوياقيم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.024.020" type="verse">
						لانه لاجل غضب الرب على اورشليم وعلى يهوذا حتى طرحهم من امام وجهه كان ان صدقيا تمرد على ملك بابل
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.2KI.025" type="chapter">
				<head>25</head>
					<ab xml:id="b.2KI.025.001" type="verse">
						وفي السنة التاسعة لملكه في الشهر العاشر في عاشر الشهر جاء نبوخذناصّر ملك بابل هو وكل جيشه على اورشليم ونزل عليها وبنوا عليها ابراجا حولها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.025.002" type="verse">
						ودخلت المدينة تحت الحصار الى السنة الحادية عشرة للملك صدقيا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.025.003" type="verse">
						في تاسع الشهر اشتد الجوع في المدينة ولم يكن خبز لشعب الارض.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.025.004" type="verse">
						فثغرت المدينة وهرب جميع رجال القتال ليلا من طريق الباب بين السورين اللذين نحو جنة الملك. وكان الكلدانيون حول المدينة مستديرين. فذهبوا في طريق البرية.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.025.005" type="verse">
						فتبعت جيوش الكلدانيين الملك فادركوه في برية اريحا وتفرقت جميع جيوشه عنه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.025.006" type="verse">
						فأخذوا الملك واصعدوه الى ملك بابل الى ربلة وكلموه بالقضاء عليه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.025.007" type="verse">
						وقتلوا بني صدقيا امام عينيه. وقلعوا عيني صدقيا وقيدوه بسلسلتين من نحاس وجاءوا به الى بابل
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.025.008" type="verse">
						وفي الشهر الخامس في سابع الشهر وهي السنة التاسعة عشرة للملك نبوخذناصّر ملك بابل جاء نبوزرادان رئيس الشرط عبد ملك بابل الى اورشليم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.025.009" type="verse">
						واحرق بيت الرب وبيت الملك وكل بيوت اورشليم وكل بيوت العظماء احرقها بالنار.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.025.010" type="verse">
						وجميع اسوار اورشليم مستديرا هدمها كل جيوش الكلدانيين الذين مع رئيس الشرط.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.025.011" type="verse">
						وبقية الشعب الذين بقوا في المدينة والهاربون الذين هربوا الى ملك بابل وبقية الجمهور سباهم نبوزرادان رئيس الشرط.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.025.012" type="verse">
						ولكن رئيس الشرط ابقى من مساكين الارض كرامين وفلاحين.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.025.013" type="verse">
						واعمدة النحاس التي في بيت الرب والقواعد وبحر النحاس الذي في بيت الرب كسّرها الكلدانيون وحملوا نحاسها الى بابل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.025.014" type="verse">
						والقدور والرفوش والمقاص والصحون وجميع آنية النحاس التي كانوا يخدمون بها اخذوها
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.025.015" type="verse">
						والمجامر والمناضح. ما كان من ذهب فالذهب وما كان من فضة فالفضة اخذها رئيس الشرط.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.025.016" type="verse">
						والعمودان والبحر الواحد والقواعد التي عملها سليمان لبيت الرب لم يكن وزن لنحاس كل هذه الادوات.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.025.017" type="verse">
						ثماني عشرة ذراعا ارتفاع العمود الواحد وعليه تاج من نحاس وارتفاع التاج ثلاث اذرع والشبكة والرمانات التي على التاج مستديرة جميعها من نحاس. وكان للعمود الثاني مثل هذه على الشبكة
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.025.018" type="verse">
						واخذ رئيس الشرط سرايا الكاهن الرئيس وصفنيا الكاهن الثاني وحارسي الباب الثلاثة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.025.019" type="verse">
						ومن المدينة اخذ خصيا واحدا كان وكيلا على رجال الحرب وخمسة رجال من الذين ينظرون وجه الملك الذين وجدوا في المدينة وكاتب رئيس الجند الذي كان يجمع شعب الارض وستين رجلا من شعب الارض الموجودين في المدينة
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.025.020" type="verse">
						واخذهم نبوزرادان رئيس الشرط وسار بهم الى ملك بابل الى ربلة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.025.021" type="verse">
						فضربهم ملك بابل وقتلهم في ربلة في ارض حماة. فسبي يهوذا من ارضه
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.025.022" type="verse">
						واما الشعب الذي بقي في ارض يهوذا الذين ابقاهم نبوخذناصّر ملك بابل فوكّل عليهم جدليا بن اخيقام بن شافان.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.025.023" type="verse">
						ولما سمع جميع رؤساء الجيوش هم ورجالهم ان ملك بابل قد وكّل جدليا أتوا الى جدليا الى المصفاة وهم اسماعيل بن نثنيا ويوحنان بن قاريح وسرايا بن تنحومث النطوفاتي ويازنيا ابن المعكي هم ورجالهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.025.024" type="verse">
						وحلف جدليا لهم ولرجالهم وقال لهم لا تخافوا من عبيد الكلدانيين. اسكنوا الارض وتعبّدوا لملك بابل فيكون لكم خير.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.025.025" type="verse">
						وفي الشهر السابع جاء اسماعيل بن نثنيا بن اليشمع من النسل الملكي وعشرة رجال معه وضربوا جدليا فمات وايضا اليهود والكلدانيين الذين معه في المصفاة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.025.026" type="verse">
						فقام جميع الشعب من الصغير الى الكبير ورؤساء الجيوش وجاءوا الى مصر لانهم خافوا من الكلدانيين
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.025.027" type="verse">
						وفي السنة السابعة والثلاثين لسبي يهوياكين ملك يهوذا في الشهر الثاني عشر في السابع والعشرين من الشهر رفع اويل مرودخ ملك بابل في سنة تملكه راس يهوياكين ملك يهوذا من السجن
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.025.028" type="verse">
						وكلمه بخير وجعل كرسيه فوق كراسي الملوك الذين معه في بابل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.025.029" type="verse">
						وغيّر ثياب سجنه وكان ياكل دائما الخبز امامه كل ايام حياته.
					</ab>
					<ab xml:id="b.2KI.025.030" type="verse">
						ووظيفته وظيفة دائمة تعطى له من عند الملك امر كل يوم بيومه كل ايام حياته
					</ab>
				</div>
			</div>
			</body></text>
</TEI>