<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Ephesians (Arabic)</title>
            <respStmt>
               <resp>Constructed in accordance to CES standards.</resp>
               <name corresp="https://orcid.org/0000-0001-7708-0051" xml:id="CC">Christos Christodoulopoulos</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Converted in to TEI.</resp>
               <name corresp="https://orcid.org/0000-0002-1129-5604" xml:id="JCT">José Calvo Tello</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent>
         <measure commodity="chapters" quantity="6"/><measure commodity="verses" quantity="155"/><measure commodity="bytes" quantity="264630"/><measure commodity="characters" quantity="147155"/><measure commodity="tokens" quantity="27795"/></extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Multi-lingual corpus of the Bible</publisher>
            <distributor ref="https://github.com/christos-c/bible-corpus">GitHub</distributor>
            <date when="2015-10-17"/>
            <availability>
               <licence resp="#CC" target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="digitalSource">
               <title>Bible Database</title>
               <ref target="http://bibledatabase.com"/>
            </bibl>
         <bibl type="work"><title>Ephesians</title><idno type="wikidata" corresp="https://www.wikidata.org/wiki/Q408673">Q408673</idno><idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/4075938-6">4075938-6</idno></bibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
     <encodingDesc>
        <editorialDecl>
           <p>Corpus Encoding Standard, Version 2.0 (Corpus Encoding Standard, Version 2.0attributes_)</p>
           <correction method="silent" status="medium"><p/></correction>
           <segmentation><p>Marked up to the level of chapter and verse.</p></segmentation>
        </editorialDecl>
     </encodingDesc>
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="ar">Arabic<idno type="iso639">ara</idno></language>
        </langUsage>
        <textClass>
           <keywords>
              <term type="writingSystem">utf-8</term>
              <term type="script">Arabic</term>
              <term type="languageFamiliy">Afro-Asiatic</term>
              <term type="languageGenus">Semitic</term>
              <term type="languageSubgenus">Central</term>
              <term type="languageSpeakers">206,000,000</term>
           <term type="testament">new</term><term type="genre">letter</term><term type="division">Letters</term><term type="genre-multilabel">letter</term></keywords>
           <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
              <term type="basicClassification" key="11.31">Bible text. Bible translations</term>
           <term type="basicClassification" key="18.74">Arabic language and literature</term></keywords>
        </textClass>
     </profileDesc>
     <revisionDesc>
        <change resp="#CC">Corpus Encoding Standard, Version 2.0</change>
        <change resp="#CC">Marked up to the level of chapter and verse.</change>
        <change resp="#CC" when="2015-10-17">Uploaded in GitHub.</change>
        <change resp="#JCT" when="2024-02-28">Converted to TEI.</change>
     <change resp="#JCT" when="2024-04-05">The number of tokens in the element measure[@type='tokens'] was obtained using the regular expression '[\s\W]+'.</change></revisionDesc>
  </teiHeader>


	<text>
		<body xml:lang="ar"><div xml:id="b.EPH" type="book">
				<div xml:id="b.EPH.001" type="chapter">
				<head>1</head>
					<ab xml:id="b.EPH.001.001" type="verse">
						بولس رسول يسوع المسيح بمشيئة الله الى القديسين الذين في افسس والمؤمنون في المسيح يسوع
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.001.002" type="verse">
						نعمة لكم وسلام من الله ابينا والرب يسوع المسيح
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.001.003" type="verse">
						مبارك الله ابو ربنا يسوع المسيح الذي باركنا بكل بركة روحية في السماويات في المسيح
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.001.004" type="verse">
						كما اختارنا فيه قبل تأسيس العالم لنكون قديسين وبلا لوم قدامه في المحبة
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.001.005" type="verse">
						اذ سبق فعيّننا للتبني بيسوع المسيح لنفسه حسب مسرة مشيئته
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.001.006" type="verse">
						لمدح مجد نعمته التي انعم بها علينا في المحبوب
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.001.007" type="verse">
						الذي فيه لنا الفداء بدمه غفران الخطايا حسب غنى نعمته
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.001.008" type="verse">
						التي اجزلها لنا بكل حكمة وفطنة
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.001.009" type="verse">
						اذ عرّفنا بسر مشيئته حسب مسرته التي قصدها في نفسه
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.001.010" type="verse">
						لتدبير ملء الازمنة ليجمع كل شيء في المسيح ما في السموات وما على الارض في ذاك
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.001.011" type="verse">
						الذي فيه ايضا نلنا نصيبا معيّنين سابقا حسب قصد الذي يعمل كل شيء حسب رأي مشيئته
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.001.012" type="verse">
						لنكون لمدح مجده نحن الذين قد سبق رجاؤنا في المسيح.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.001.013" type="verse">
						الذي فيه ايضا انتم اذ سمعتم كلمة الحق انجيل خلاصكم الذي فيه ايضا اذ آمنتم ختمتم بروح الموعد القدوس
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.001.014" type="verse">
						الذي هو عربون ميراثنا لفداء المقتنى لمدح مجده
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.001.015" type="verse">
						لذلك انا ايضا اذ قد سمعت بايمانكم بالرب يسوع ومحبتكم نحو جميع القديسين
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.001.016" type="verse">
						لا ازال شاكرا لاجلكم ذاكرا اياكم في صلواتي
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.001.017" type="verse">
						كي يعطيكم اله ربنا يسوع المسيح ابو المجد روح الحكمة والاعلان في معرفته
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.001.018" type="verse">
						مستنيرة عيون اذهانكم لتعلموا ما هو رجاء دعوته وما هو غنى مجد ميراثه في القديسين
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.001.019" type="verse">
						وما هي عظمة قدرته الفائقة نحونا نحن المؤمنين حسب عمل شدة قوته
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.001.020" type="verse">
						الذي عمله في المسيح اذ اقامه من الاموات واجلسه عن يمينه في السماويات
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.001.021" type="verse">
						فوق كل رياسة وسلطان وقوة وسيادة وكل اسم يسمى ليس في هذا الدهر فقط بل في المستقبل ايضا
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.001.022" type="verse">
						واخضع كل شيء تحت قدميه واياه جعل راسا فوق كل شيء للكنيسة
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.001.023" type="verse">
						التي هي جسده ملء الذي يملأ الكل في الكل
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.EPH.002" type="chapter">
				<head>2</head>
					<ab xml:id="b.EPH.002.001" type="verse">
						وانتم اذ كنتم امواتا بالذنوب والخطايا
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.002.002" type="verse">
						التي سلكتم فيها قبلا حسب دهر هذا العالم حسب رئيس سلطان الهواء الروح الذي يعمل الآن في ابناء المعصية
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.002.003" type="verse">
						الذين نحن ايضا جميعا تصرفنا قبلا بينهم في شهوات جسدنا عاملين مشيئات الجسد والافكار وكنا بالطبيعة ابناء الغضب كالباقين ايضا
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.002.004" type="verse">
						الله الذي هو غني في الرحمة من اجل محبته الكثيرة التي احبنا بها
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.002.005" type="verse">
						ونحن اموات بالخطايا احيانا مع المسيح. بالنعمة انتم مخلّصون.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.002.006" type="verse">
						واقامنا معه واجلسنا معه في السماويات في المسيح يسوع
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.002.007" type="verse">
						ليظهر في الدهور الآتية غنى نعمته الفائق باللطف علينا في المسيح يسوع.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.002.008" type="verse">
						لانكم بالنعمة مخلّصون بالايمان وذلك ليس منكم. هو عطية الله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.002.009" type="verse">
						ليس من اعمال كي لا يفتخر احد
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.002.010" type="verse">
						لاننا نحن عمله مخلوقين في المسيح يسوع لاعمال صالحة قد سبق الله فاعدها لكي نسلك فيها
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.002.011" type="verse">
						لذلك اذكروا انكم انتم الامم قبلا في الجسد المدعوين غرلة من المدعو ختانا مصنوعا باليد في الجسد
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.002.012" type="verse">
						انكم كنتم في ذلك الوقت بدون مسيح اجنبيين عن رعوية اسرائيل وغرباء عن عهود الموعد لا رجاء لكم وبلا اله في العالم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.002.013" type="verse">
						ولكن الآن في المسيح يسوع انتم الذين كنتم قبلا بعيدين صرتم قريبين بدم المسيح.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.002.014" type="verse">
						لانه هو سلامنا الذي جعل الاثنين واحدا ونقض حائط السياج المتوسط
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.002.015" type="verse">
						اي العداوة. مبطلا بجسده ناموس الوصايا في فرائض لكي يخلق الاثنين في نفسه انسانا واحدا جديدا صانعا سلاما
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.002.016" type="verse">
						ويصالح الاثنين في جسد واحد مع الله بالصليب قاتلا العداوة به.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.002.017" type="verse">
						فجاء وبشركم بسلام انتم البعيدين والقريبين.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.002.018" type="verse">
						لان به لنا كلينا قدوما في روح واحد الى الآب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.002.019" type="verse">
						فلستم اذا بعد غرباء ونزلا بل رعية مع القديسين واهل بيت الله
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.002.020" type="verse">
						مبنيين على اساس الرسل والانبياء ويسوع المسيح نفسه حجر الزاوية
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.002.021" type="verse">
						الذي فيه كل البناء مركبا معا ينمو هيكلا مقدسا في الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.002.022" type="verse">
						الذي فيه انتم ايضا مبنيون معا مسكنا للّه في الروح
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.EPH.003" type="chapter">
				<head>3</head>
					<ab xml:id="b.EPH.003.001" type="verse">
						بسبب هذا انا بولس اسير المسيح يسوع لاجلكم ايها الامم
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.003.002" type="verse">
						ان كنتم قد سمعتم بتدبير نعمة الله المعطاة لي لاجلكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.003.003" type="verse">
						انه باعلان عرّفني بالسر. كما سبقت فكتبت بالايجاز.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.003.004" type="verse">
						الذي بحسبه حينما تقرأونه تقدرون ان تفهموا درايتي بسر المسيح.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.003.005" type="verse">
						الذي في اجيال أخر لم يعرف به بنو البشر كما قد أعلن الآن لرسله القديسين وانبيائه بالروح.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.003.006" type="verse">
						ان الامم شركاء في الميراث والجسد ونوال موعده في المسيح بالانجيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.003.007" type="verse">
						الذي صرت انا خادما له حسب موهبة نعمة الله المعطاة لي حسب فعل قوته.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.003.008" type="verse">
						لي انا اصغر جميع القديسين أعطيت هذه النعمة ان ابشر بين الامم بغنى المسيح الذي لا يستقصى
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.003.009" type="verse">
						وانير الجميع في ما هو شركة السر المكتوم منذ الدهور في الله خالق الجميع بيسوع المسيح.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.003.010" type="verse">
						لكي يعرّف الآن عند الرؤساء والسلاطين في السماويات بواسطة الكنيسة بحكمة الله المتنوعة
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.003.011" type="verse">
						حسب قصد الدهور الذي صنعه في المسيح يسوع ربنا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.003.012" type="verse">
						الذي به لنا جراءة وقدوم بايمانه عن ثقة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.003.013" type="verse">
						لذلك اطلب ان لا تكلّوا في شدائدي لاجلكم التي هي مجدكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.003.014" type="verse">
						بسبب هذا احني ركبتيّ لدى ابي ربنا يسوع المسيح
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.003.015" type="verse">
						الذي منه تسمى كل عشيرة في السموات وعلى الارض.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.003.016" type="verse">
						لكي يعطيكم بحسب غنى مجده ان تتأيدوا بالقوة بروحه في الانسان الباطن
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.003.017" type="verse">
						ليحل المسيح بالايمان في قلوبكم
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.003.018" type="verse">
						وانتم متأصلون ومتأسسون في المحبة حتى تستطيعوا ان تدركوا مع جميع القديسين ما هو العرض والطول والعمق والعلو
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.003.019" type="verse">
						وتعرفوا محبة المسيح الفائقة المعرفة لكي تمتلئوا الى كل ملء الله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.003.020" type="verse">
						والقادر ان يفعل فوق كل شيء اكثر جدا مما نطلب او نفتكر بحسب القوة التي تعمل فينا
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.003.021" type="verse">
						له المجد في الكنيسة في المسيح يسوع الى جميع اجيال دهر الدهور. آمين
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.EPH.004" type="chapter">
				<head>4</head>
					<ab xml:id="b.EPH.004.001" type="verse">
						فاطلب اليكم انا الاسير في الرب ان تسلكوا كما يحق للدعوة التي دعيتم بها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.004.002" type="verse">
						بكل تواضع ووداعة وبطول اناة محتملين بعضكم بعضا في المحبة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.004.003" type="verse">
						مجتهدين ان تحفظوا وحدانية الروح برباط السلام.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.004.004" type="verse">
						جسد واحد وروح واحد كما دعيتم ايضا في رجاء دعوتكم الواحد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.004.005" type="verse">
						رب واحد ايمان واحد معمودية واحدة
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.004.006" type="verse">
						اله وآب واحد للكل الذي على الكل وبالكل وفي كلكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.004.007" type="verse">
						ولكن لكل واحد منا اعطيت النعمة حسب قياس هبة المسيح.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.004.008" type="verse">
						لذلك يقول. اذ صعد الى العلاء سبى سبيا واعطى الناس عطايا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.004.009" type="verse">
						واما انه صعد فما هو الا انه نزل ايضا اولا الى اقسام الارض السفلى.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.004.010" type="verse">
						الذي نزل هو الذي صعد ايضا فوق جميع السموات لكي يملأ الكل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.004.011" type="verse">
						وهو اعطى البعض ان يكونوا رسلا والبعض انبياء والبعض مبشرين والبعض رعاة ومعلّمين
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.004.012" type="verse">
						لاجل تكميل القديسين لعمل الخدمة لبنيان جسد المسيح
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.004.013" type="verse">
						الى ان ننتهي جميعنا الى وحدانية الايمان ومعرفة ابن الله. الى انسان كامل. الى قياس قامة ملء المسيح.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.004.014" type="verse">
						كي لا نكون فيما بعد اطفالا مضطربين ومحمولين بكل ريح تعليم بحيلة الناس بمكر الى مكيدة الضلال.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.004.015" type="verse">
						بل صادقين في المحبة ننمو في كل شيء الى ذاك الذي هو الراس المسيح
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.004.016" type="verse">
						الذي منه كل الجسد مركبا معا ومقترنا بموازرة كل مفصل حسب عمل على قياس كل جزء يحصّل نمو الجسد لبنيانه في المحبة
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.004.017" type="verse">
						فاقول هذا واشهد في الرب ان لا تسلكوا في ما بعد كما يسلك سائر الامم ايضا ببطل ذهنهم
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.004.018" type="verse">
						اذ هم مظلمو الفكر ومتجنبون عن حياة الله لسبب الجهل الذي فيهم بسبب غلاظة قلوبهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.004.019" type="verse">
						الذين اذ هم قد فقدوا الحس اسلموا نفوسهم للدعارة ليعملوا كل نجاسة في الطمع.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.004.020" type="verse">
						واما انتم فلم تتعلّموا المسيح هكذا
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.004.021" type="verse">
						ان كنتم قد سمعتموه وعلمتم فيه كما هو حق في يسوع
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.004.022" type="verse">
						ان تخلعوا من جهة التصرف السابق الانسان العتيق الفاسد بحسب شهوات الغرور
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.004.023" type="verse">
						وتتجددوا بروح ذهنكم
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.004.024" type="verse">
						وتلبسوا الانسان الجديد المخلوق بحسب الله في البر وقداسة الحق
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.004.025" type="verse">
						لذلك اطرحوا عنكم الكذب وتكلموا بالصدق كل واحد مع قريبه. لاننا بعضنا اعضاء البعض.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.004.026" type="verse">
						اغضبوا ولا تخطئوا. لا تغرب الشمس على غيظكم
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.004.027" type="verse">
						ولا تعطوا ابليس مكانا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.004.028" type="verse">
						لا يسرق السارق في ما بعد بل بالحري يتعب عاملا الصالح بيديه ليكون له ان يعطي من له احتياج.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.004.029" type="verse">
						لا تخرج كلمة رديّة من افواهكم بل كل ما كان صالحا للبنيان حسب الحاجة كي يعطي نعمة للسامعين.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.004.030" type="verse">
						ولا تحزنوا روح الله القدوس الذي به ختمتم ليوم الفداء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.004.031" type="verse">
						ليرفع من بينكم كل مرارة وسخط وغضب وصياح وتجديف مع كل خبث.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.004.032" type="verse">
						وكونوا لطفاء بعضكم نحو بعض شفوقين متسامحين كما سامحكم الله ايضا في المسيح
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.EPH.005" type="chapter">
				<head>5</head>
					<ab xml:id="b.EPH.005.001" type="verse">
						فكونوا متمثلين بالله كاولاد احباء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.005.002" type="verse">
						واسلكوا في المحبة كما احبنا المسيح ايضا واسلم نفسه لاجلنا قربانا وذبيحة للّه رائحة طيبة
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.005.003" type="verse">
						واما الزنى وكل نجاسة او طمع فلا يسمّ بينكم كما يليق بقديسين
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.005.004" type="verse">
						ولا القباحة ولا كلام السفاهة والهزل التي لا تليق بل بالحري الشكر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.005.005" type="verse">
						فانكم تعلمون هذا ان كل زان او نجس او طماع الذي هو عابد للاوثان ليس له ميراث في ملكوت المسيح والله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.005.006" type="verse">
						لا يغركم احد بكلام باطل لانه بسبب هذه الامور يأتي غضب الله على ابناء المعصية.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.005.007" type="verse">
						فلا تكونوا شركاءهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.005.008" type="verse">
						لانكم كنتم قبلا ظلمة واما الآن فنور في الرب. اسلكوا كاولاد نور.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.005.009" type="verse">
						لان ثمر الروح هو في كل صلاح وبر وحق.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.005.010" type="verse">
						مختبرين ما هو مرضي عند الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.005.011" type="verse">
						ولا تشتركوا في اعمال الظلمة غير المثمرة بل بالحري وبخوها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.005.012" type="verse">
						لان الامور الحادثة منهم سرّا ذكرها ايضا قبيح.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.005.013" type="verse">
						ولكن الكل اذا توبخ يظهر بالنور. لان كل ما اظهر فهو نور.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.005.014" type="verse">
						لذلك يقول استيقظ ايها النائم وقم من الاموات فيضيء لك المسيح
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.005.015" type="verse">
						فانظروا كيف تسلكون بالتدقيق لا كجهلاء بل كحكماء
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.005.016" type="verse">
						مفتدين الوقت لان الايام شريرة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.005.017" type="verse">
						من اجل ذلك لا تكونوا اغبياء بل فاهمين ما هي مشيئة الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.005.018" type="verse">
						ولا تسكروا بالخمر الذي فيه الخلاعة بل امتلئوا بالروح
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.005.019" type="verse">
						مكلمين بعضكم بعضا بمزامير وتسابيح واغاني روحية مترنمين ومرتلين في قلوبكم للرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.005.020" type="verse">
						شاكرين كل حين على كل شيء في اسم ربنا يسوع المسيح للّه والآب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.005.021" type="verse">
						خاضعين بعضكم لبعض في خوف الله
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.005.022" type="verse">
						ايها النساء اخضعن لرجالكنّ كما للرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.005.023" type="verse">
						لان الرجل هو راس المرأة كما ان المسيح ايضا راس الكنيسة. وهو مخلّص الجسد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.005.024" type="verse">
						ولكن كما تخضع الكنيسة للمسيح كذلك النساء لرجالهنّ في كل شيء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.005.025" type="verse">
						ايها الرجال احبوا نساءكم كما احب المسيح ايضا الكنيسة واسلم نفسه لاجلها
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.005.026" type="verse">
						لكي يقدسها مطهرا اياها بغسل الماء بالكلمة
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.005.027" type="verse">
						لكي يحضرها لنفسه كنيسة مجيدة لا دنس فيها ولا غضن او شيء من مثل ذلك بل تكون مقدسة وبلا عيب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.005.028" type="verse">
						كذلك يجب على الرجال ان يحبوا نساءهم كاجسادهم. من يحب امرأته يحب نفسه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.005.029" type="verse">
						فانه لم يبغض احد جسده قط بل يقوته ويربيه كما الرب ايضا للكنيسة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.005.030" type="verse">
						لاننا اعضاء جسمه من لحمه ومن عظامه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.005.031" type="verse">
						من اجل هذا يترك الرجل اباه وامه ويلتصق بامرأته ويكون الاثنان جسدا واحدا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.005.032" type="verse">
						هذا السر عظيم ولكنني انا اقول من نحو المسيح والكنيسة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.005.033" type="verse">
						واما انتم الافراد فليحب كل واحد امرأته هكذا كنفسه واما المرأة فلتهب رجلها
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.EPH.006" type="chapter">
				<head>6</head>
					<ab xml:id="b.EPH.006.001" type="verse">
						ايها الاولاد اطيعوا والديكم في الرب لان هذا حق.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.006.002" type="verse">
						اكرم اباك وامك. التي هي اول وصية بوعد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.006.003" type="verse">
						لكي يكون لكم خير وتكونوا طوال الاعمار على الارض.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.006.004" type="verse">
						وانتم ايها الآباء لا تغيظوا اولادكم بل ربوهم بتأديب الرب وانذاره.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.006.005" type="verse">
						ايها العبيد اطيعوا سادتكم حسب الجسد بخوف ورعدة في بساطة قلوبكم كما للمسيح.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.006.006" type="verse">
						لا بخدمة العين كمن يرضي الناس بل كعبيد المسيح عاملين مشيئة الله من القلب
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.006.007" type="verse">
						خادمين بنيّة صالحة كما للرب ليس للناس.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.006.008" type="verse">
						عالمين ان مهما عمل كل واحد من الخير فذلك يناله من الرب عبدا كان ام حرا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.006.009" type="verse">
						وانتم ايها السادة افعلوا لهم هذه الامور تاركين التهديد عالمين ان سيدكم انتم ايضا في السموات وليس عنده محاباة
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.006.010" type="verse">
						اخيرا يا اخوتي تقووا في الرب وفي شدة قوته.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.006.011" type="verse">
						البسوا سلاح الله الكامل لكي تقدروا ان تثبتوا ضد مكايد ابليس.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.006.012" type="verse">
						فان مصارعتنا ليست مع دم ولحم بل مع الرؤساء مع السلاطين مع ولاة العالم على ظلمة هذا الدهر مع اجناد الشر الروحية في السماويات.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.006.013" type="verse">
						من اجل ذلك احملوا سلاح الله الكامل لكي تقدروا ان تقاوموا في اليوم الشرير وبعد ان تتمموا كل شيء ان تثبتوا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.006.014" type="verse">
						فاثبتوا ممنطقين احقاءكم بالحق ولابسين درع البر
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.006.015" type="verse">
						وحاذين ارجلكم باستعداد انجيل السلام.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.006.016" type="verse">
						حاملين فوق الكل ترس الايمان الذي به تقدرون ان تطفئوا جميع سهام الشرير الملتهبة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.006.017" type="verse">
						وخذوا خوذة الخلاص وسيف الروح الذي هو كلمة الله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.006.018" type="verse">
						مصلّين بكل صلاة وطلبة كل وقت في الروح وساهرين لهذا بعينه بكل مواظبة وطلبة لاجل جميع القديسين
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.006.019" type="verse">
						ولاجلي لكي يعطى لي كلام عند افتتاح فمي لاعلم جهارا بسر الانجيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.006.020" type="verse">
						الذي لاجله انا سفير في سلاسل. لكي اجاهر فيه كما يجب ان اتكلم
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.006.021" type="verse">
						ولكن لكي تعلموا انتم ايضا احوالي ماذا افعل يعرّفكم بكل شيء تيخيكس الاخ الحبيب والخادم الامين في الرب
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.006.022" type="verse">
						الذي ارسلته اليكم لهذا بعينه لكي تعلموا احوالنا ولكي يعزي قلوبكم
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.006.023" type="verse">
						سلام على الاخوة ومحبة بايمان من الله الآب والرب يسوع المسيح.
					</ab>
					<ab xml:id="b.EPH.006.024" type="verse">
						النعمة مع جميع الذين يحبون ربنا يسوع المسيح في عدم فساد. آمين. كتبت الى اهل افسس من رومية على يد تيخيكس
					</ab>
				</div>
			</div>
			</body></text>
</TEI>