<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>1 Corinthians (Arabic)</title>
            <respStmt>
               <resp>Constructed in accordance to CES standards.</resp>
               <name corresp="https://orcid.org/0000-0001-7708-0051" xml:id="CC">Christos Christodoulopoulos</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Converted in to TEI.</resp>
               <name corresp="https://orcid.org/0000-0002-1129-5604" xml:id="JCT">José Calvo Tello</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent>
         <measure commodity="chapters" quantity="16"/><measure commodity="verses" quantity="437"/><measure commodity="bytes" quantity="374618"/><measure commodity="characters" quantity="208554"/><measure commodity="tokens" quantity="39587"/></extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Multi-lingual corpus of the Bible</publisher>
            <distributor ref="https://github.com/christos-c/bible-corpus">GitHub</distributor>
            <date when="2015-10-17"/>
            <availability>
               <licence resp="#CC" target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="digitalSource">
               <title>Bible Database</title>
               <ref target="http://bibledatabase.com"/>
            </bibl>
         <bibl type="work"><title>1 Corinthians</title><idno type="wikidata" corresp="https://www.wikidata.org/wiki/Q80355">Q80355</idno><idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/4006818-3">4006818-3</idno><author><name>Paul the Apostle</name><idno type="wikidata" corresp="https://www.wikidata.org/wiki/Q9200">Q9200</idno><idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/118641549">118641549</idno></author></bibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
     <encodingDesc>
        <editorialDecl>
           <p>Corpus Encoding Standard, Version 2.0 (Corpus Encoding Standard, Version 2.0attributes_)</p>
           <correction method="silent" status="medium"><p/></correction>
           <segmentation><p>Marked up to the level of chapter and verse.</p></segmentation>
        </editorialDecl>
     </encodingDesc>
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="ar">Arabic<idno type="iso639">ara</idno></language>
        </langUsage>
        <textClass>
           <keywords>
              <term type="writingSystem">utf-8</term>
              <term type="script">Arabic</term>
              <term type="languageFamiliy">Afro-Asiatic</term>
              <term type="languageGenus">Semitic</term>
              <term type="languageSubgenus">Central</term>
              <term type="languageSpeakers">206,000,000</term>
           <term type="testament">new</term><term type="genre">letter</term><term type="division">Letters</term><term type="genre-multilabel">letter</term></keywords>
           <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
              <term type="basicClassification" key="11.31">Bible text. Bible translations</term>
           <term type="basicClassification" key="18.74">Arabic language and literature</term></keywords>
        </textClass>
     </profileDesc>
     <revisionDesc>
        <change resp="#CC">Corpus Encoding Standard, Version 2.0</change>
        <change resp="#CC">Marked up to the level of chapter and verse.</change>
        <change resp="#CC" when="2015-10-17">Uploaded in GitHub.</change>
        <change resp="#JCT" when="2024-02-28">Converted to TEI.</change>
     <change resp="#JCT" when="2024-04-05">The number of tokens in the element measure[@type='tokens'] was obtained using the regular expression '[\s\W]+'.</change></revisionDesc>
  </teiHeader>


	<text>
		<body xml:lang="ar"><div xml:id="b.1CO" type="book">
				<div xml:id="b.1CO.001" type="chapter">
				<head>1</head>
					<ab xml:id="b.1CO.001.001" type="verse">
						بولس المدعو رسولا ليسوع المسيح بمشيئة الله وسوستانيس الاخ
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.001.002" type="verse">
						الى كنيسة الله التي في كورنثوس المقدسين في المسيح يسوع المدعوين قديسين مع جميع الذين يدعون باسم ربنا يسوع المسيح في كل مكان لهم ولنا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.001.003" type="verse">
						نعمة لكم وسلام من الله ابينا والرب يسوع المسيح
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.001.004" type="verse">
						اشكر الهي في كل حين من جهتكم على نعمة الله المعطاة لكم في يسوع المسيح
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.001.005" type="verse">
						انكم في كل شيء استغنيتم فيه في كل كلمة وكل علم
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.001.006" type="verse">
						كما ثبتت فيكم شهادة المسيح
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.001.007" type="verse">
						حتى انكم لستم ناقصين في موهبة ما وانتم متوقعون استعلان ربنا يسوع المسيح
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.001.008" type="verse">
						الذي سيثبتكم ايضا الى النهاية بلا لوم في يوم ربنا يسوع المسيح.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.001.009" type="verse">
						امين هو الله الذي به دعيتم الى شركة ابنه يسوع المسيح ربنا
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.001.010" type="verse">
						ولكنني اطلب اليكم ايها الاخوة باسم ربنا يسوع المسيح ان تقولوا جميعكم قولا واحدا ولا يكون بينكم انشقاقات بل كونوا كاملين في فكر واحد ورأي واحد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.001.011" type="verse">
						لاني أخبرت عنكم يا اخوتي من اهل خلوي ان بينكم خصومات.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.001.012" type="verse">
						فانا اعني هذا ان كل واحد منكم يقول انا لبولس وانا لأبلوس وانا لصفا وانا للمسيح.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.001.013" type="verse">
						هل انقسم المسيح. ألعل بولس صلب لاجلكم. ام باسم بولس اعتمدتم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.001.014" type="verse">
						اشكر الله اني لم اعمد احدا منكم الا كريسبس وغايس
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.001.015" type="verse">
						حتى لا يقول احد اني عمدت باسمي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.001.016" type="verse">
						وعمدت ايضا بيت استفانوس. عدا ذلك لست اعلم هل عمدت احدا آخر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.001.017" type="verse">
						لان المسيح لم يرسلني لاعمد بل لابشر. لا بحكمة كلام لئلا يتعطل صليب المسيح.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.001.018" type="verse">
						فان كلمة الصليب عند الهالكين جهالة واما عندنا نحن المخلّصين فهي قوة الله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.001.019" type="verse">
						لانه مكتوب سأبيد حكمة الحكماء وارفض فهم الفهماء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.001.020" type="verse">
						اين الحكيم. اين الكاتب. اين مباحث هذا الدهر. ألم يجهّل الله حكمة هذا العالم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.001.021" type="verse">
						لانه اذ كان العالم في حكمة الله لم يعرف الله بالحكمة استحسن الله ان يخلّص المؤمنين بجهالة الكرازة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.001.022" type="verse">
						لان اليهود يسألون آية واليونانيين يطلبون حكمة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.001.023" type="verse">
						ولكننا نحن نكرز بالمسيح مصلوبا لليهود عثرة ولليونانيين جهالة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.001.024" type="verse">
						واما للمدعوين يهودا ويونانيين فبالمسيح قوة الله وحكمة الله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.001.025" type="verse">
						لان جهالة الله احكم من الناس. وضعف الله اقوى من الناس
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.001.026" type="verse">
						فانظروا دعوتكم ايها الاخوة ان ليس كثيرون حكماء حسب الجسد ليس كثيرون اقوياء ليس كثيرون شرفاء
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.001.027" type="verse">
						بل اختار الله جهال العالم ليخزي الحكماء. واختار الله ضعفاء العالم ليخزي الاقوياء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.001.028" type="verse">
						واختار الله ادنياء العالم والمزدرى وغير الموجود ليبطل الموجود
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.001.029" type="verse">
						لكي لا يفتخر كل ذي جسد امامه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.001.030" type="verse">
						ومنه انتم بالمسيح يسوع الذي صار لنا حكمة من الله وبرا وقداسة وفداء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.001.031" type="verse">
						حتى كما هو مكتوب من افتخر فليفتخر بالرب
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.1CO.002" type="chapter">
				<head>2</head>
					<ab xml:id="b.1CO.002.001" type="verse">
						وانا لما أتيت اليكم ايها الاخوة أتيت ليس بسمو الكلام او الحكمة مناديا لكم بشهادة الله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.002.002" type="verse">
						لاني لم أعزم ان اعرف شيئا بينكم الا يسوع المسيح واياه مصلوبا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.002.003" type="verse">
						وانا كنت عندكم في ضعف وخوف ورعدة كثيرة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.002.004" type="verse">
						وكلامي وكرازتي لم يكونا بكلام الحكمة الانسانية المقنع بل ببرهان الروح والقوة
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.002.005" type="verse">
						لكي لا يكون ايمانكم بحكمة الناس بل بقوة الله
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.002.006" type="verse">
						لكننا نتكلم بحكمة بين الكاملين ولكن بحكمة ليست من هذا الدهر ولا من عظماء هذا الدهر الذين يبطلون.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.002.007" type="verse">
						بل نتكلم بحكمة الله في سرّ. الحكمة المكتومة التي سبق الله فعينها قبل الدهور لمجدنا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.002.008" type="verse">
						التي لم يعلمها احد من عظماء هذا الدهر. لان لو عرفوا لما صلبوا رب المجد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.002.009" type="verse">
						بل كما هو مكتوب ما لم تر عين ولم تسمع اذن ولم يخطر على بال انسان ما اعده الله للذين يحبونه
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.002.010" type="verse">
						فاعلنه الله لنا نحن بروحه. لان الروح يفحص كل شيء حتى اعماق الله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.002.011" type="verse">
						لان من من الناس يعرف امور الانسان الا روح الانسان الذي فيه. هكذا ايضا امور الله لا يعرفها احد الا روح الله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.002.012" type="verse">
						ونحن لم نأخذ روح العالم بل الروح الذي من الله لنعرف الاشياء الموهوبة لنا من الله
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.002.013" type="verse">
						التي نتكلم بها ايضا لا باقوال تعلّمها حكمة انسانية بل بما يعلّمه الروح القدس قارنين الروحيات بالروحيات.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.002.014" type="verse">
						ولكن الانسان الطبيعي لا يقبل ما لروح الله لانه عنده جهالة. ولا يقدر ان يعرفه لانه انما يحكم فيه روحيا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.002.015" type="verse">
						واما الروحي فيحكم في كل شيء وهو لا يحكم فيه من احد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.002.016" type="verse">
						لانه من عرف فكر الرب فيعلمه. واما نحن فلنا فكر المسيح
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.1CO.003" type="chapter">
				<head>3</head>
					<ab xml:id="b.1CO.003.001" type="verse">
						وانا ايها الاخوة لم استطع ان اكلمكم كروحيين بل كجسديين كاطفال في المسيح.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.003.002" type="verse">
						سقيتكم لبنا لا طعاما لانكم لم تكونوا بعد تستطيعون بل الآن ايضا لا تستطيعون
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.003.003" type="verse">
						لانكم بعد جسديون. فانه اذ فيكم حسد وخصام وانشقاق ألستم جسديين وتسلكون بحسب البشر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.003.004" type="verse">
						لانه متى قال واحد انا لبولس وآخر انا لأبلوس أفلستم جسديين
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.003.005" type="verse">
						فمن هو بولس ومن هو أبلوس. بل خادمان آمنتم بواسطتهما وكما اعطى الرب لكل واحد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.003.006" type="verse">
						انا غرست وأبلوس سقى لكن الله كان ينمي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.003.007" type="verse">
						اذا ليس الغارس شيئا ولا الساقي بل الله الذي ينمي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.003.008" type="verse">
						والغارس والساقي هما واحد ولكن كل واحد سيأخذ اجرته بحسب تعبه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.003.009" type="verse">
						فاننا نحن عاملان مع الله وانتم فلاحة الله. بناء الله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.003.010" type="verse">
						حسب نعمة الله المعطاة لي كبنّاء حكيم قد وضعت اساسا وآخر يبني عليه. ولكن فلينظر كل واحد كيف يبني عليه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.003.011" type="verse">
						فانه لا يستطيع احد ان يضع اساسا آخر غير الذي وضع الذي هو يسوع المسيح.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.003.012" type="verse">
						ولكن ان كان احد يبني على هذا الاساس ذهبا فضة حجارة كريمة خشبا عشبا قشا
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.003.013" type="verse">
						فعمل كل واحد سيصير ظاهرا لان اليوم سيبيّنه. لانه بنار يستعلن وستمتحن النار عمل كل واحد ما هو.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.003.014" type="verse">
						ان بقي عمل احد قد بناه عليه فسيأخذ اجرة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.003.015" type="verse">
						ان احترق عمل احد فسيخسر واما هو فسيخلص ولكن كما بنار.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.003.016" type="verse">
						أما تعلمون انكم هيكل الله وروح الله يسكن فيكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.003.017" type="verse">
						ان كان احد يفسد هيكل الله فسيفسده الله لان هيكل الله مقدس الذي انتم هو.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.003.018" type="verse">
						لا يخدعنّ احد نفسه. ان كان احد يظن انه حكيم بينكم في هذا الدهر فليصر جاهلا لكي يصير حكيما.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.003.019" type="verse">
						لان حكمة هذا العالم هي جهالة عند الله لانه مكتوب الآخذ الحكماء بمكرهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.003.020" type="verse">
						وايضا الرب يعلم افكار الحكماء انها باطلة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.003.021" type="verse">
						اذا لا يفتخرنّ احد بالناس. فان كل شيء لكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.003.022" type="verse">
						أبولس ام أبلوس ام صفا ام العالم ام الحياة ام الموت ام الاشياء الحاضرة ام المستقبلة كل شيء لكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.003.023" type="verse">
						واما انتم فللمسيح والمسيح لله
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.1CO.004" type="chapter">
				<head>4</head>
					<ab xml:id="b.1CO.004.001" type="verse">
						هكذا فليحسبنا الانسان كخدام المسيح ووكلاء سرائر الله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.004.002" type="verse">
						ثم يسأل في الوكلاء لكي يوجد الانسان امينا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.004.003" type="verse">
						واما انا فاقلّ شيء عندي ان يحكم فيّ منكم او من يوم بشر. بل لست احكم في نفسي ايضا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.004.004" type="verse">
						فاني لست اشعر بشيء في ذاتي. لكنني لست بذلك مبررا. ولكن الذي يحكم فيّ هو الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.004.005" type="verse">
						اذا لا تحكموا في شيء قبل الوقت حتى يأتي الرب الذي سينير خفايا الظلام ويظهر آراء القلوب. وحينئذ يكون المدح لكل واحد من الله
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.004.006" type="verse">
						فهذا ايها الاخوة حولته تشبيها الى نفسي والى أبلوس من اجلكم لكي تتعلّموا فينا ان لا تفتكروا فوق ما هو مكتوب كي لا ينتفخ احد لاجل الواحد على الآخر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.004.007" type="verse">
						لانه من يميّزك واي شيء لك لم تأخذه. وان كنت قد اخذت فلماذا تفتخر كانك لم تأخذ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.004.008" type="verse">
						انكم قد شبعتم قد استغنيتم. ملكتم بدوننا. وليتكم ملكتم لنملك نحن ايضا معكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.004.009" type="verse">
						فاني ارى ان الله ابرزنا نحن الرسل آخرين كاننا محكوم علينا بالموت. لاننا صرنا منظرا للعالم للملائكة والناس.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.004.010" type="verse">
						نحن جهال من اجل المسيح واما انتم فحكماء في المسيح. نحن ضعفاء واما انتم فاقوياء. انتم مكرمون واما نحن فبلا كرامة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.004.011" type="verse">
						الى هذه الساعة نجوع ونعطش ونعرى ونلكم وليس لنا اقامة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.004.012" type="verse">
						ونتعب عاملين بايدينا. نشتم فنبارك. نضطهد فنحتمل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.004.013" type="verse">
						يفترى علينا فنعظ. صرنا كاقذار العالم ووسخ كل شيء الى الآن.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.004.014" type="verse">
						ليس لكي اخجلكم اكتب بهذا بل كاولادي الاحباء انذركم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.004.015" type="verse">
						لانه وان كان لكم ربوات من المرشدين في المسيح لكن ليس آباء كثيرون. لاني انا ولدتكم في المسيح يسوع بالانجيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.004.016" type="verse">
						فاطلب اليكم ان تكونوا متمثلين بي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.004.017" type="verse">
						لذلك ارسلت اليكم تيموثاوس الذي هو ابني الحبيب والامين في الرب الذي يذكركم بطرقي في المسيح كما اعلّم في كل مكان في كل كنيسة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.004.018" type="verse">
						فانتفخ قوم كاني لست آتيا اليكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.004.019" type="verse">
						ولكني سآتي اليكم سريعا ان شاء الرب فسأعرف ليس كلام الذين انتفخوا بل قوّتهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.004.020" type="verse">
						لان ملكوت الله ليس بكلام بل بقوة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.004.021" type="verse">
						ماذا تريدون. أبعصا آتي اليكم ام بالمحبة وروح الوداعة
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.1CO.005" type="chapter">
				<head>5</head>
					<ab xml:id="b.1CO.005.001" type="verse">
						يسمع مطلقا ان بينكم زنى وزنى هكذا لا يسمى بين الامم حتى ان تكون للانسان امرأة ابيه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.005.002" type="verse">
						أفانتم منتفخون وبالحري لم تنوحوا حتى يرفع من وسطكم الذي فعل هذا الفعل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.005.003" type="verse">
						فاني انا كاني غائب بالجسد ولكن حاضر بالروح قد حكمت كاني حاضر في الذي فعل هذا هكذا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.005.004" type="verse">
						باسم ربنا يسوع المسيح اذ انتم وروحي مجتمعون مع قوة ربنا يسوع المسيح
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.005.005" type="verse">
						ان يسلم مثل هذا للشيطان لهلاك الجسد لكي تخلص الروح في يوم الرب يسوع.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.005.006" type="verse">
						ليس افتخاركم حسنا. ألستم تعلمون ان خميرة صغيرة تخمّر العجين كله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.005.007" type="verse">
						اذا نقوا منكم الخميرة العتيقة لكي تكونوا عجينا جديدا كما انتم فطير. لان فصحنا ايضا المسيح قد ذبح لاجلنا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.005.008" type="verse">
						اذا لنعيد ليس بخميرة عتيقة ولا بخميرة الشر والخبث بل بفطير الإخلاص والحق
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.005.009" type="verse">
						كتبت اليكم في الرسالة ان لا تخالطوا الزناة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.005.010" type="verse">
						وليس مطلقا زناة هذا العالم او الطماعين او الخاطفين او عبدة الاوثان والا فيلزمكم ان تخرجوا من العالم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.005.011" type="verse">
						واما الآن فكتبت اليكم ان كان احد مدعو اخا زانيا او طماعا او عابد وثن او شتاما او سكيرا او خاطفا ان لا تخالطوا ولا تؤاكلوا مثل هذا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.005.012" type="verse">
						لانه ماذا لي ان ادين الذين من خارج. ألستم انتم تدينون الذين من داخل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.005.013" type="verse">
						اما الذين من خارج فالله يدينهم. فاعزلوا الخبيث من بينكم
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.1CO.006" type="chapter">
				<head>6</head>
					<ab xml:id="b.1CO.006.001" type="verse">
						أيتجاسر منكم احد له دعوى على آخر ان يحاكم عند الظالمين وليس عند القديسين.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.006.002" type="verse">
						ألستم تعلمون ان القديسين سيدينون العالم. فان كان العالم يدان بكم افانتم غير مستاهلين للمحاكم الصغرى.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.006.003" type="verse">
						ألستم تعلمون اننا سندين ملائكة فبالأولى امور هذه الحياة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.006.004" type="verse">
						فان كان لكم محاكم في امور هذه الحياة فأجلسوا المحتقرين في الكنيسة قضاة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.006.005" type="verse">
						لتخجيلكم اقول. أهكذا ليس بينكم حكيم ولا واحد يقدر ان يقضي بين اخوته.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.006.006" type="verse">
						لكن الاخ يحاكم الاخ وذلك عند غير المؤمنين.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.006.007" type="verse">
						فالآن فيكم عيب مطلقا لان عندكم محاكمات بعضكم مع بعض. لماذا لا تظلمون بالحري. لماذا لا تسلبون بالحري.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.006.008" type="verse">
						لكن انتم تظلمون وتسلبون وذلك للاخوة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.006.009" type="verse">
						ام لستم تعلمون ان الظالمين لا يرثون ملكوت الله. لا تضلوا. لا زناة ولا عبدة اوثان ولا فاسقون ولا مأبونون ولا مضاجعو ذكور
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.006.010" type="verse">
						ولا سارقون ولا طماعون ولا سكيرون ولا شتامون ولا خاطفون يرثون ملكوت الله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.006.011" type="verse">
						وهكذا كان اناس منكم. لكن اغتسلتم بل تقدستم بل تبررتم باسم الرب يسوع وبروح الهنا
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.006.012" type="verse">
						كل الاشياء تحل لي لكن ليس كل الاشياء توافق. كل الاشياء تحل لي لكن لا يتسلط علي شيء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.006.013" type="verse">
						الاطعمة للجوف والجوف للاطعمة والله سيبيد هذا وتلك. ولكن الجسد ليس للزنا بل للرب والرب للجسد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.006.014" type="verse">
						والله قد اقام الرب وسيقيمنا نحن ايضا بقوته.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.006.015" type="verse">
						ألستم تعلمون ان اجسادكم هي اعضاء المسيح. أفآخذ اعضاء المسيح واجعلها اعضاء زانية. حاشا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.006.016" type="verse">
						ام لستم تعلمون ان من التصق بزانية هو جسد واحد لانه يقول يكون الاثنان جسدا واحدا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.006.017" type="verse">
						واما من التصق بالرب فهو روح واحد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.006.018" type="verse">
						اهربوا من الزنى. كل خطية يفعلها الانسان هي خارجة عن الجسد. لكن الذي يزني يخطئ الى جسده.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.006.019" type="verse">
						ام لستم تعلمون ان جسدكم هو هيكل للروح القدس الذي فيكم الذي لكم من الله وانكم لستم لانفسكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.006.020" type="verse">
						لانكم قد اشتريتم بثمن. فمجّدوا الله في اجسادكم وفي ارواحكم التي هي لله
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.1CO.007" type="chapter">
				<head>7</head>
					<ab xml:id="b.1CO.007.001" type="verse">
						واما من جهة الامور التي كتبتم لي عنها فحسن للرجل ان لا يمسّ امرأة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.002" type="verse">
						ولكن لسبب الزنى ليكن لكل واحد امرأته وليكن لكل واحدة رجلها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.003" type="verse">
						ليوف الرجل المرأة حقها الواجب وكذلك المرأة ايضا الرجل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.004" type="verse">
						ليس للمرأة تسلط على جسدها بل للرجل. وكذلك الرجل ايضا ليس له تسلط على جسده بل للمرأة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.005" type="verse">
						لا يسلب احدكم الآخر الا ان يكون على موافقة الى حين لكي تتفرغوا للصوم والصلاة ثم تجتمعوا ايضا معا لكي لا يجربكم الشيطان لسبب عدم نزاهتكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.006" type="verse">
						ولكن اقول هذا على سبيل الاذن لا على سبيل الامر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.007" type="verse">
						لاني اريد ان يكون جميع الناس كما انا. لكن كل واحد له موهبته الخاصة من الله. الواحد هكذا والآخر هكذا
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.008" type="verse">
						ولكن اقول لغير المتزوجين وللارامل انه حسن لهم اذا لبثوا كما انا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.009" type="verse">
						ولكن ان لم يضبطوا انفسهم فليتزوجوا. لان التزوج اصلح من التحرق.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.010" type="verse">
						واما المتزوجون فاوصيهم لا انا بل الرب ان لا تفارق المرأة رجلها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.011" type="verse">
						وان فارقته فلتلبث غير متزوجة او لتصالح رجلها. ولا يترك الرجل امرأته.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.012" type="verse">
						واما الباقون فاقول لهم انا لا الرب ان كان اخ له امرأة غير مؤمنة وهي ترتضي ان تسكن معه فلا يتركها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.013" type="verse">
						والمرأة التي لها رجل غير مؤمن وهو يرتضي ان يسكن معها فلا تتركه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.014" type="verse">
						لان الرجل غير المؤمن مقدس في المرأة والمرأة غير المؤمنة مقدسة في الرجل. وإلا فاولادكم نجسون. واما الآن فهم مقدسون.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.015" type="verse">
						ولكن ان فارق غير المؤمن فليفارق. ليس الاخ او الاخت مستعبدا في مثل هذه الاحوال. ولكن الله قد دعانا في السلام.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.016" type="verse">
						لانه كيف تعلمين ايتها المرأة هل تخلّصين الرجل. او كيف تعلم ايها الرجل هل تخلّص المرأة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.017" type="verse">
						غير انه كما قسم الله لكل واحد كما دعا الرب كل واحد هكذا ليسلك وهكذا انا آمر في جميع الكنائس.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.018" type="verse">
						دعي احد وهو مختون فلا يصر اغلف. دعي احد في الغرلة فلا يختتن.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.019" type="verse">
						ليس الختان شيئا وليست الغرلة شيئا بل حفظ وصايا الله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.020" type="verse">
						الدعوة التي دعي فيها كل واحد فليلبث فيها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.021" type="verse">
						دعيت وانت عبد فلا يهمك. بل وان استطعت ان تصير حرا فاستعملها بالحري.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.022" type="verse">
						لان من دعي في الرب وهو عبد فهو عتيق الرب. كذلك ايضا الحرّ المدعو هو عبد للمسيح.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.023" type="verse">
						قد اشتريتم بثمن فلا تصيروا عبيدا للناس.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.024" type="verse">
						ما دعي كل واحد فيه ايها الاخوة فليلبث في ذلك مع الله
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.025" type="verse">
						واما العذارى فليس عندي امر من الرب فيهنّ ولكنني اعطي رأيا كمن رحمه الرب ان يكون امينا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.026" type="verse">
						فاظن ان هذا حسن لسبب الضيق الحاضر انه حسن للانسان ان يكون هكذا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.027" type="verse">
						انت مرتبط بامرأة فلا تطلب الانفصال. انت منفصل عن امرأة فلا تطلب امرأة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.028" type="verse">
						لكنك وان تزوجت لم تخطئ. وان تزوجت العذراء لم تخطئ. ولكن مثل هؤلاء يكون لهم ضيق في الجسد. واما انا فاني اشفق عليكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.029" type="verse">
						فاقول هذا ايها الاخوة الوقت منذ الآن مقصّر لكي يكون الذين لهم نساء كأن ليس لهم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.030" type="verse">
						والذين يبكون كأنهم لا يبكون والذين يفرحون كأنهم لا يفرحون والذين يشترون كأنهم لا يملكون.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.031" type="verse">
						والذين يستعملون هذا العالم كانهم لا يستعملونه. لان هيئة هذا العالم تزول.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.032" type="verse">
						فاريد ان تكونوا بلا هم. غير المتزوج يهتم في ما للرب كيف يرضي الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.033" type="verse">
						واما المتزوج فيهتم في ما للعالم كيف يرضي امرأته.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.034" type="verse">
						ان بين الزوجة والعذراء فرقا. غير المتزوجة تهتم في ما للرب لتكون مقدسة جسدا وروحا. واما المتزوجة فتهتم في ما للعالم كيف ترضي رجلها
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.035" type="verse">
						هذا اقوله لخيركم ليس لكي ألقي عليكم وهقا بل لاجل اللياقة والمثابرة للرب من دون ارتباك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.036" type="verse">
						ولكن ان كان احد يظن انه يعمل بدون لياقة نحو عذرائه اذا تجاوزت الوقت وهكذا لزم ان يصير فليفعل ما يريد. انه لا يخطئ. فليتزوجا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.037" type="verse">
						واما من اقام راسخا في قلبه وليس له اضطرار بل له سلطان على ارادته وقد عزم على هذا في قلبه ان يحفظ عذراءه فحسنا يفعل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.038" type="verse">
						اذا من زوج فحسنا يفعل ومن لا يزوج يفعل احسن.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.039" type="verse">
						المرأة مرتبطة بالناموس ما دام رجلها حيّا. ولكن ان مات رجلها فهي حرّة لكي تتزوج بمن تريد في الرب فقط.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.040" type="verse">
						ولكنها اكثر غبطة ان لبثت هكذا بحسب رأيي. واظن اني انا ايضا عندي روح الله
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.1CO.008" type="chapter">
				<head>8</head>
					<ab xml:id="b.1CO.008.001" type="verse">
						واما من جهة ما ذبح للاوثان فنعلم ان لجميعنا علما. العلم ينفخ ولكن المحبة تبني.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.008.002" type="verse">
						فان كان احد يظن انه يعرف شيئا فانه لم يعرف شيئا بعد كما يجب ان يعرف.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.008.003" type="verse">
						ولكن ان كان احد يحب الله فهذا معروف عنده.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.008.004" type="verse">
						فمن جهة اكل ما ذبح للاوثان نعلم ان ليس وثن في العالم وان ليس اله آخر الا واحدا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.008.005" type="verse">
						لانه وان وجد ما يسمى آلهة سواء كان في السماء او على الارض كما يوجد آلهة كثيرون وارباب كثيرون.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.008.006" type="verse">
						لكن لنا اله واحد الآب الذي منه جميع الاشياء ونحن له. ورب واحد يسوع المسيح الذي به جميع الاشياء ونحن به.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.008.007" type="verse">
						ولكن ليس العلم في الجميع. بل اناس بالضمير نحو الوثن الى الآن ياكلون كانه مما ذبح لوثن. فضميرهم اذ هو ضعيف يتنجس.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.008.008" type="verse">
						ولكن الطعام لا يقدمنا الى الله. لاننا ان اكلنا لا نزيد وان لم ناكل لا ننقص.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.008.009" type="verse">
						ولكن انظروا لئلا يصير سلطانكم هذا معثرة للضعفاء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.008.010" type="verse">
						لانه ان رآك احد يا من له علم متكئا في هيكل وثن أفلا يتقوى ضميره اذ هو ضعيف حتى يأكل ما ذبح للاوثان
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.008.011" type="verse">
						فيهلك بسبب علمك الاخ الضعيف الذي مات المسيح من اجله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.008.012" type="verse">
						وهكذا اذ تخطئون الى الاخوة وتجرحون ضميرهم الضعيف تخطئون الى المسيح.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.008.013" type="verse">
						لذلك ان كان طعام يعثر اخي فلن آكل لحما الى الابد لئلا اعثر اخي
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.1CO.009" type="chapter">
				<head>9</head>
					<ab xml:id="b.1CO.009.001" type="verse">
						ألست انا رسولا. ألست انا حرا. أما رأيت يسوع المسيح ربنا. ألستم انتم عملي في الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.009.002" type="verse">
						ان كنت لست رسولا الى آخرين فانما انا اليكم رسول لانكم انتم ختم رسالتي في الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.009.003" type="verse">
						هذا هو احتجاجي عند الذين يفحصونني.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.009.004" type="verse">
						ألعلنا ليس لنا سلطان ان نأكل ونشرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.009.005" type="verse">
						ألعلنا ليس لنا سلطان ان نجول باخت زوجة كباقي الرسل واخوة الرب وصفا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.009.006" type="verse">
						ام انا وبرنابا وحدنا ليس لنا سلطان ان لا نشتغل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.009.007" type="verse">
						من تجند قط بنفقة نفسه. ومن يغرس كرما ومن ثمره لا يأكل. او من يرعى رعية ومن لبن الرعية لا يأكل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.009.008" type="verse">
						ألعلي اتكلم بهذا كانسان ام ليس الناموس ايضا يقول هذا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.009.009" type="verse">
						فانه مكتوب في ناموس موسى لا تكم ثورا دارسا. ألعل الله تهمه الثيران.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.009.010" type="verse">
						ام يقول مطلقا من اجلنا. انه من اجلنا مكتوب. لانه ينبغي للحراث ان يحرث على رجاء وللدارس على رجاء ان يكون شريكا في رجائه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.009.011" type="verse">
						ان كنا نحن قد زرعنا لكم الروحيات أفعظيم ان حصدنا منكم الجسديات.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.009.012" type="verse">
						ان كان آخرون شركاء في السلطان عليكم أفلسنا نحن بالاولى. لكننا لم نستعمل هذا السلطان بل نتحمل كل شيء لئلا نجعل عائقا لانجيل المسيح.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.009.013" type="verse">
						ألستم تعلمون ان الذين يعملون في الاشياء المقدسة من الهيكل يأكلون. الذين يلازمون المذبح يشاركون المذبح.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.009.014" type="verse">
						هكذا ايضا امر الرب ان الذين ينادون بالانجيل من الانجيل يعيشون.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.009.015" type="verse">
						اما انا فلم استعمل شيئا من هذا. ولا كتبت هذا لكي يصير فيّ هكذا. لانه خير لي ان اموت من ان يعطل احد فخري.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.009.016" type="verse">
						لانه ان كنت ابشر فليس لي فخر اذ الضرورة موضوعة عليّ. فويل لي ان كنت لا ابشر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.009.017" type="verse">
						فانه ان كنت افعل هذا طوعا فلي اجر. ولكن ان كان كرها فقد استؤمنت على وكالة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.009.018" type="verse">
						فما هو اجري اذ وانا ابشر اجعل انجيل المسيح بلا نفقة حتى لم استعمل سلطاني في الانجيل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.009.019" type="verse">
						فاني اذ كنت حرا من الجميع استعبدت نفسي للجميع لاربح الاكثرين.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.009.020" type="verse">
						فصرت لليهود كيهودي لاربح اليهود. وللذين تحت الناموس كاني تحت الناموس لاربح الذين تحت الناموس.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.009.021" type="verse">
						وللذين بلا ناموس كاني بلا ناموس. مع اني لست بلا ناموس الله بل تحت ناموس للمسيح. لاربح الذين بلا ناموس.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.009.022" type="verse">
						صرت للضعفاء كضعيف لاربح الضعفاء . صرت للكل كل شيء لاخلّص على كل حال قوما.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.009.023" type="verse">
						وهذا انا افعله لاجل الانجيل لاكون شريكا فيه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.009.024" type="verse">
						الستم تعلمون ان الذين يركضون في الميدان جميعهم يركضون ولكن واحدا يأخذ الجعالة. هكذا اركضوا لكي تنالوا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.009.025" type="verse">
						وكل من يجاهد يضبط نفسه في كل شيء. اما اولئك فلكي يأخذوا اكليلا يفنى واما نحن فاكليلا لا يفنى.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.009.026" type="verse">
						اذا انا اركض هكذا كانه ليس عن غير يقين. هكذا اضارب كاني لا اضرب الهواء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.009.027" type="verse">
						بل اقمع جسدي واستعبده حتى بعد ما كرزت للآخرين لا اصير انا نفسي مرفوضا
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.1CO.010" type="chapter">
				<head>10</head>
					<ab xml:id="b.1CO.010.001" type="verse">
						فاني لست اريد ايها الاخوة ان تجهلوا ان آباءنا جميعهم كانوا تحت السحابة وجميعهم اجتازوا في البحر
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.010.002" type="verse">
						وجميعهم اعتمدوا لموسى في السحابة وفي البحر
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.010.003" type="verse">
						وجميعهم اكلوا طعاما واحدا روحيا
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.010.004" type="verse">
						وجميعهم شربوا شرابا واحدا روحيا. لانهم كانوا يشربون من صخرة روحية تابعتهم والصخرة كانت المسيح.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.010.005" type="verse">
						لكن باكثرهم لم يسرّ الله لانهم طرحوا في القفر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.010.006" type="verse">
						وهذه الامور حدثت مثالا لنا حتى لا نكون نحن مشتهين شرورا كما اشتهى اولئك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.010.007" type="verse">
						فلا تكونوا عبدة اوثان كما كان اناس منهم. كما هو مكتوب جلس الشعب للاكل والشرب ثم قاموا للعب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.010.008" type="verse">
						ولا نزن كما زنى اناس منهم فسقط في يوم واحد ثلاثة وعشرون الفا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.010.009" type="verse">
						ولا نجرب المسيح كما جرب ايضا اناس منهم فاهلكتهم الحيّات.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.010.010" type="verse">
						ولا تتذمروا كما تذمر ايضا اناس منهم فاهلكهم المهلك.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.010.011" type="verse">
						فهذه الامور جميعها اصابتهم مثالا وكتبت لإنذارنا نحن الذين انتهت الينا اواخر الدهور.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.010.012" type="verse">
						اذا من يظن انه قائم فلينظر ان لا يسقط.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.010.013" type="verse">
						لم تصبكم تجربة الا بشرية. ولكن الله امين الذي لا يدعكم تجربون فوق ما تستطيعون بل سيجعل مع التجربة ايضا المنفذ لتستطيعوا ان تحتملوا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.010.014" type="verse">
						لذلك يا احبائي اهربوا من عبادة الاوثان
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.010.015" type="verse">
						اقول كما للحكماء. احكموا انتم في ما اقول.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.010.016" type="verse">
						كاس البركة التي نباركها أليست هي شركة دم المسيح. الخبز الذي نكسره أليس هو شركة جسد المسيح.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.010.017" type="verse">
						فاننا نحن الكثيرين خبز واحد جسد واحد لاننا جميعنا نشترك في الخبز الواحد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.010.018" type="verse">
						انظروا اسرائيل حسب الجسد. أليس الذين يأكلون الذبائح هم شركاء المذبح.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.010.019" type="verse">
						فماذا اقول. أان الوثن شيء او ان ما ذبح للوثن شيء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.010.020" type="verse">
						بل ان ما يذبحه الامم فانما يذبحونه للشياطين لا للّه. فلست اريد ان تكونوا انتم شركاء الشياطين.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.010.021" type="verse">
						لا تقدرون ان تشربوا كاس الرب وكاس شياطين. لا تقدرون ان تشتركوا في مائدة الرب وفي مائدة شياطين.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.010.022" type="verse">
						ام نغير الرب. ألعلنا اقوى منه
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.010.023" type="verse">
						كل الاشياء تحل لي لكن ليس كل الاشياء توافق. كل الاشياء تحل لي ولكن ليس كل الاشياء تبني.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.010.024" type="verse">
						لا يطلب احد ما هو لنفسه بل كل واحد ما هو للآخر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.010.025" type="verse">
						كل ما يباع في الملحمة كلوه غير فاحصين عن شيء من اجل الضمير.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.010.026" type="verse">
						لان للرب الارض وملأها.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.010.027" type="verse">
						وان كان احد من غير المؤمنين يدعوكم وتريدون ان تذهبوا فكل ما يقدم لكم كلوا منه غير فاحصين من اجل الضمير.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.010.028" type="verse">
						ولكن ان قال لكم احد هذا مذبوح لوثن فلا تأكلوا من اجل ذاك الذي اعلمكم والضمير. لان للرب الارض وملأها
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.010.029" type="verse">
						اقول الضمير. ليس ضميرك انت بل ضمير الآخر. لانه لماذا يحكم في حريتي من ضمير آخر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.010.030" type="verse">
						فان كنت انا اتناول بشكر فلماذا يفترى عليّ لاجل ما اشكر عليه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.010.031" type="verse">
						فاذا كنتم تأكلون او تشربون او تفعلون شيئا فافعلوا كل شيء لمجد الله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.010.032" type="verse">
						كونوا بلا عثرة لليهود ولليونانيين ولكنيسة الله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.010.033" type="verse">
						كما انا ايضا أرضي الجميع في كل شيء غير طالب ما يوافق نفسي بل الكثيرين لكي يخلصوا
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.1CO.011" type="chapter">
				<head>11</head>
					<ab xml:id="b.1CO.011.001" type="verse">
						كونوا متمثلين بي كما انا ايضا بالمسيح
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.002" type="verse">
						فامدحكم ايها الاخوة على انكم تذكرونني في كل شيء وتحفظون التعاليم كما سلمتها اليكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.003" type="verse">
						ولكن اريد ان تعلموا ان راس كل رجل هو المسيح. واما راس المرأة فهو الرجل. وراس المسيح هو الله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.004" type="verse">
						كل رجل يصلّي او يتنبأ وله على راسه شيء يشين راسه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.005" type="verse">
						واما كل امرأة تصلّي او تتنبأ وراسها غير مغطى فتشين راسها لانها والمحلوقة شيء واحد بعينه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.006" type="verse">
						اذ المرأة ان كانت لا تتغطى فليقص شعرها. وان كان قبيحا بالمرأة ان تقص او تحلق فلتتغط.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.007" type="verse">
						فان الرجل لا ينبغي ان يغطي راسه لكونه صورة الله ومجده. واما المرأة فهي مجد الرجل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.008" type="verse">
						لان الرجل ليس من المرأة بل المرأة من الرجل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.009" type="verse">
						ولان الرجل لم يخلق من اجل المرأة بل المرأة من اجل الرجل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.010" type="verse">
						لهذا ينبغي للمرأة ان يكون لها سلطان على راسها من اجل الملائكة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.011" type="verse">
						غير ان الرجل ليس من دون المراة ولا المرأة من دون الرجل في الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.012" type="verse">
						لانه كما ان المرأة هي من الرجل هكذا الرجل ايضا هو بالمرأة. ولكن جميع الاشياء هي من الله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.013" type="verse">
						احكموا في انفسكم. هل يليق بالمرأة ان تصلّي الى الله وهي غير مغطاة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.014" type="verse">
						ام ليست الطبيعة نفسها تعلّمكم ان الرجل ان كان يرخي شعره فهو عيب له.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.015" type="verse">
						واما المرأة ان كانت ترخي شعرها فهو مجد لها لان الشعر قد أعطي لها عوض برقع.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.016" type="verse">
						ولكن ان كان احد يظهر انه يحب الخصام فليس لنا نحن عادة مثل هذه ولا لكنائس الله
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.017" type="verse">
						ولكنني اذ اوصي بهذا لست امدح كونكم تجتمعون ليس للافضل بل للاردأ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.018" type="verse">
						لاني اولا حين تجتمعون في الكنيسة اسمع ان بينكم انشقاقات واصدق بعض التصديق.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.019" type="verse">
						لانه لا بد ان يكون بينكم بدع ايضا ليكون المزكون ظاهرين بينكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.020" type="verse">
						فحين تجتمعون معا ليس هو لاكل عشاء الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.021" type="verse">
						لان كل واحد يسبق فيأخذ عشاء نفسه في الاكل فالواحد يجوع والآخر يسكر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.022" type="verse">
						أفليس لكم بيوت لتأكلوا فيها وتشربوا. ام تستهينون بكنيسة الله وتخجلون الذين ليس لهم. ماذا اقول لكم. أامدحكم. على هذا لست امدحكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.023" type="verse">
						لانني تسلمت من الرب ما سلمتكم ايضا ان الرب يسوع في الليلة التي أسلم فيها اخذ خبزا
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.024" type="verse">
						وشكر فكسر وقال خذوا كلوا هذا هو جسدي المكسور لاجلكم. اصنعوا هذا لذكري.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.025" type="verse">
						كذلك الكاس ايضا بعد ما تعشوا قائلا هذه الكاس هي العهد الجديد بدمي. اصنعوا هذا كلما شربتم لذكري.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.026" type="verse">
						فانكم كلما اكلتم هذا الخبز وشربتم هذه الكاس تخبرون بموت الرب الى ان يجيء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.027" type="verse">
						اذا اي من اكل هذا الخبز او شرب كاس الرب بدون استحقاق يكون مجرما في جسد الرب ودمه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.028" type="verse">
						ولكن ليمتحن الانسان نفسه وهكذا يأكل من الخبز ويشرب من الكاس.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.029" type="verse">
						لان الذي يأكل ويشرب بدون استحقاق يأكل ويشرب دينونة لنفسه غير مميّز جسد الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.030" type="verse">
						من اجل هذا فيكم كثيرون ضعفاء ومرضى وكثيرون يرقدون.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.031" type="verse">
						لاننا لو كنا حكمنا على انفسنا لما حكم علينا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.032" type="verse">
						ولكن اذ قد حكم علينا نؤدب من الرب لكي لا ندان مع العالم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.033" type="verse">
						اذا يا اخوتي حين تجتمعون للاكل انتظروا بعضكم بعضا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.034" type="verse">
						ان كان احد يجوع فليأكل في البيت كي لا تجتمعوا للدينونة. واما الامور الباقية فعند ما اجيء ارتبها
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.1CO.012" type="chapter">
				<head>12</head>
					<ab xml:id="b.1CO.012.001" type="verse">
						واما من جهة المواهب الروحية ايها الاخوة فلست اريد ان تجهلوا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.012.002" type="verse">
						انتم تعلمون انكم كنتم امما منقادين الى الاوثان البكم كما كنتم تساقون.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.012.003" type="verse">
						لذلك اعرفكم ان ليس احد وهو يتكلم بروح الله يقول يسوع اناثيما. وليس احد يقدر ان يقول يسوع رب الا بالروح القدس.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.012.004" type="verse">
						فانواع مواهب موجودة ولكن الروح واحد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.012.005" type="verse">
						وانواع خدم موجودة ولكن الرب واحد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.012.006" type="verse">
						وانواع اعمال موجودة ولكن الله واحد الذي يعمل الكل في الكل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.012.007" type="verse">
						ولكنه لكل واحد يعطى اظهار الروح للمنفعة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.012.008" type="verse">
						فانه لواحد يعطى بالروح كلام حكمة. ولآخر كلام علم بحسب الروح الواحد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.012.009" type="verse">
						ولآخر ايمان بالروح الواحد. ولآخر مواهب شفاء بالروح الواحد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.012.010" type="verse">
						ولآخر عمل قوات ولآخر نبوة ولآخر تمييز الارواح. ولآخر انواع ألسنة. ولآخر ترجمة ألسنة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.012.011" type="verse">
						ولكن هذه كلها يعملها الروح الواحد بعينه قاسما لكل واحد بمفرده كما يشاء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.012.012" type="verse">
						لانه كما ان الجسد هو واحد وله اعضاء كثيرة وكل اعضاء الجسد الواحد اذا كانت كثيرة هي جسد واحد كذلك المسيح ايضا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.012.013" type="verse">
						لاننا جميعنا بروح واحد ايضا اعتمدنا الى جسد واحد يهودا كنا ام يونانيين عبيدا ام احرارا وجميعنا سقينا روحا واحدا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.012.014" type="verse">
						فان الجسد ايضا ليس عضوا واحدا بل اعضاء كثيرة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.012.015" type="verse">
						ان قالت الرجل لاني لست يدا لست من الجسد. أفلم تكن لذلك‎من الجسد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.012.016" type="verse">
						وان قالت الأذن لاني لست عينا لست من الجسد. أفلم تكن لذلك من الجسد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.012.017" type="verse">
						لو كان كل الجسد عينا فاين السمع. لو كان الكل سمعا فاين الشم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.012.018" type="verse">
						واما الآن فقد وضع الله الاعضاء كل واحد منها في الجسد كما اراد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.012.019" type="verse">
						ولكن لو كان جميعها عضوا واحدا اين الجسد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.012.020" type="verse">
						فالآن اعضاء كثيرة ولكن جسد واحد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.012.021" type="verse">
						لا تقدر العين ان تقول لليد لا حاجة لي اليك. او الراس ايضا للرجلين لا حاجة لي اليكما.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.012.022" type="verse">
						بل بالأولى اعضاء الجسد التي تظهر اضعف هي ضرورية.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.012.023" type="verse">
						واعضاء الجسد التي نحسب انها بلا كرامة نعطيها كرامة افضل. والاعضاء القبيحة فينا لها جمال افضل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.012.024" type="verse">
						واما الجميلة فينا فليس لها احتياج. لكن الله مزج الجسد معطيا الناقص كرامة افضل
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.012.025" type="verse">
						لكي لا يكون انشقاق في الجسد بل تهتم الاعضاء اهتماما واحدا بعضها لبعض.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.012.026" type="verse">
						فان كان عضو واحد يتألم فجميع الاعضاء تتألم معه. وان كان عضو واحد يكرم فجميع الاعضاء تفرح معه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.012.027" type="verse">
						واما انتم فجسد المسيح واعضاؤه افرادا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.012.028" type="verse">
						فوضع الله اناسا في الكنيسة اولا رسلا ثانيا انبياء ثالثا معلمين ثم قوات وبعد ذلك مواهب شفاء اعوانا تدابير وانواع ألسنة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.012.029" type="verse">
						ألعل الجميع رسل. ألعل الجميع انبياء. ألعل الجميع معلمون. ألعل الجميع اصحاب قوات.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.012.030" type="verse">
						ألعل للجميع مواهب شفاء. ألعل الجميع يتكلمون بألسنة. ألعل الجميع يترجمون.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.012.031" type="verse">
						ولكن جدوا للمواهب الحسنى. وايضا اريكم طريقا افضل
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.1CO.013" type="chapter">
				<head>13</head>
					<ab xml:id="b.1CO.013.001" type="verse">
						ان كنت اتكلم بألسنة الناس والملائكة ولكن ليس لي محبة فقد صرت نحاسا يطن او صنجا يرن.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.013.002" type="verse">
						وان كانت لي نبوة واعلم جميع الاسرار وكل علم وان كان لي كل الايمان حتى انقل الجبال ولكن ليس لي محبة فلست شيئا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.013.003" type="verse">
						وان اطعمت كل اموالي وان سلمت جسدي حتى احترق ولكن ليس لي محبة فلا انتفع شيئا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.013.004" type="verse">
						المحبة تتأنى وترفق. المحبة لا تحسد. المحبة لا تتفاخر ولا تنتفخ
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.013.005" type="verse">
						ولا تقبح ولا تطلب ما لنفسها ولا تحتد ولا تظن السوء
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.013.006" type="verse">
						ولا تفرح بالاثم بل تفرح بالحق
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.013.007" type="verse">
						وتحتمل كل شيء وتصدق كل شيء وترجو كل شيء وتصبر على كل شيء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.013.008" type="verse">
						المحبة لا تسقط ابدا. واما النبوات فستبطل والألسنة فستنتهي والعلم فسيبطل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.013.009" type="verse">
						لاننا نعلم بعض العلم ونتنبأ بعض التنبوء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.013.010" type="verse">
						ولكن متى جاء الكامل فحينئذ يبطل ما هو بعض.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.013.011" type="verse">
						لما كنت طفلا كطفل كنت اتكلم وكطفل كنت افطن وكطفل كنت افتكر. ولكن لما صرت رجلا ابطلت ما للطفل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.013.012" type="verse">
						فاننا ننظر الآن في مرآة في لغز لكن حينئذ وجها لوجه. الآن اعرف بعض المعرفة لكن حينئذ ساعرف كما عرفت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.013.013" type="verse">
						اما الآن فيثبت الايمان والرجاء والمحبة هذه الثلاثة ولكن اعظمهن المحبة
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.1CO.014" type="chapter">
				<head>14</head>
					<ab xml:id="b.1CO.014.001" type="verse">
						اتبعوا المحبة ولكن جدوا للمواهب الروحية وبالأولى ان تتنبأوا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.002" type="verse">
						لان من يتكلم بلسان لا يكلم الناس بل الله لان ليس احد يسمع. ولكنه بالروح يتكلم باسرار.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.003" type="verse">
						واما من يتنبأ فيكلم الناس ببنيان ووعظ وتسلية.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.004" type="verse">
						من يتكلم بلسان يبني نفسه. واما من يتنبأ فيبني الكنيسة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.005" type="verse">
						اني اريد ان جميعكم تتكلمون بألسنة ولكن بالأولى ان تتنبأوا . لان من يتنبأ اعظم ممن يتكلم بألسنة الا اذا ترجم حتى تنال الكنيسة بنيانا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.006" type="verse">
						فالآن ايها الاخوة ان جئت اليكم متكلما بألسنة فماذا انفعكم ان لم اكلمكم اما باعلان او بعلم او بنبوة او بتعليم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.007" type="verse">
						الاشياء العادمة النفوس التي تعطي صوتا مزمار او قيثارة مع ذلك ان لم تعط فرقا للنغمات فكيف يعرف ما زمر او ما عزف به.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.008" type="verse">
						فانه ان اعطى البوق ايضا صوتا غير واضح فمن يتهيأ للقتال.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.009" type="verse">
						هكذا انتم ايضا ان لم تعطوا باللسان كلاما يفهم فكيف يعرف ما تكلم به. فانكم تكونون تتكلمون في الهواء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.010" type="verse">
						ربما تكون انواع لغات هذا عددها في العالم وليس شيء منها بلا معنى.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.011" type="verse">
						فان كنت لا اعرف قوة اللغة اكون عند المتكلم اعجميا والمتكلم اعجميا عندي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.012" type="verse">
						هكذا انتم ايضا اذ انكم غيورون للمواهب الروحية اطلبوا لاجل بنيان الكنيسة ان تزدادوا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.013" type="verse">
						لذلك من يتكلم بلسان فليصلّ لكي يترجم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.014" type="verse">
						لانه ان كنت اصلّي بلسان فروحي تصلّي واما ذهني فهو بلا ثمر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.015" type="verse">
						فما هو اذا. اصلّي بالروح واصلّي بالذهن ايضا. ارتل بالروح وارتل بالذهن ايضا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.016" type="verse">
						والا فان باركت بالروح فالذي يشغل مكان العامي كيف يقول آمين عند شكرك. لانه لا يعرف ماذا تقول.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.017" type="verse">
						فانك انت تشكر حسنا ولكن الآخر لا يبنى.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.018" type="verse">
						اشكر الهي اني اتكلم بألسنة اكثر من جميعكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.019" type="verse">
						ولكن في كنيسة اريد ان اتكلم خمس كلمات بذهني لكي اعلّم آخرين ايضا اكثر من عشرة آلاف كلمة بلسان.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.020" type="verse">
						ايها الاخوة لا تكونوا اولادا في اذهانكم بل كونوا اولادا في الشر. واما في الاذهان فكونوا كاملين.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.021" type="verse">
						مكتوب في الناموس اني بذوي ألسنة اخرى وبشفاه اخرى سأكلم هذا الشعب ولا هكذا يسمعون لي يقول الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.022" type="verse">
						اذا الألسنة آية لا للمؤمنين بل لغير المؤمنين. اما النبوة فليست لغير المؤمنين بل للمؤمنين.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.023" type="verse">
						فان اجتمعت الكنيسة كلها في مكان واحد وكان الجميع يتكلمون بألسنة فدخل عاميون او غير مؤمنين أفلا يقولون انكم تهذون.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.024" type="verse">
						ولكن ان كان الجميع يتنبأون فدخل احد غير مؤمن او عامي فانه يوبخ من الجميع. يحكم عليه من الجميع.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.025" type="verse">
						وهكذا تصير خفايا قلبه ظاهرة وهكذا يخرّ على وجهه ويسجد للّه مناديا ان الله بالحقيقة فيكم
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.026" type="verse">
						فما هو اذا ايها الاخوة. متى اجتمعتم فكل واحد منكم له مزمور له تعليم له لسان له اعلان له ترجمة. فليكن كل شيء للبنيان.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.027" type="verse">
						ان كان احد يتكلم بلسان فاثنين اثنين او على الاكثر ثلاثة ثلاثة وبترتيب وليترجم واحد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.028" type="verse">
						ولكن ان لم يكن مترجم فليصمت في الكنيسة وليكلم نفسه والله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.029" type="verse">
						اما الانبياء فليتكلم اثنان او ثلاثة وليحكم الآخرون.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.030" type="verse">
						ولكن ان اعلن لآخر جالس فليسكت الاول.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.031" type="verse">
						لانكم تقدرون جميعكم ان تتنبأوا واحدا واحدا ليتعلّم الجميع ويتعزى الجميع.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.032" type="verse">
						وارواح الانبياء خاضعة للانبياء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.033" type="verse">
						لان الله ليس اله تشويش بل اله سلام. كما في جميع كنائس القديسين.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.034" type="verse">
						لتصمت نساؤكم في الكنائس لانه ليس مأذونا لهنّ ان يتكلمن بل يخضعن كما يقول الناموس ايضا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.035" type="verse">
						ولكن ان كنّ يردن ان يتعلمن شيئا فليسألن رجالهنّ في البيت لانه قبيح بالنساء ان تتكلم في كنيسة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.036" type="verse">
						ام منكم خرجت كلمة الله. ام اليكم وحدكم انتهت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.037" type="verse">
						ان كان احد يحسب نفسه نبيا او روحيا فليعلم ما اكتبه اليكم انه وصايا الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.038" type="verse">
						ولكن ان يجهل احد فليجهل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.039" type="verse">
						اذا ايها الاخوة جدوا للتنبوء ولا تمنعوا التكلم بألسنة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.040" type="verse">
						وليكن كل شيء بلياقة وبحسب ترتيب
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.1CO.015" type="chapter">
				<head>15</head>
					<ab xml:id="b.1CO.015.001" type="verse">
						واعرّفكم ايها الاخوة بالانجيل الذي بشرتكم به وقبلتموه وتقومون فيه
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.002" type="verse">
						وبه ايضا تخلصون ان كنتم تذكرون اي كلام بشرتكم به الا اذا كنتم قد آمنتم عبثا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.003" type="verse">
						فانني سلمت اليكم في الاول ما قبلته انا ايضا ان المسيح مات من اجل خطايانا حسب الكتب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.004" type="verse">
						وانه دفن وانه قام في اليوم الثالث حسب الكتب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.005" type="verse">
						وانه ظهر لصفا ثم للاثني عشر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.006" type="verse">
						وبعد ذلك ظهر دفعة واحدة لاكثر من خمس مئة اخ اكثرهم باق الى الآن ولكن بعضهم قد رقدوا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.007" type="verse">
						وبعد ذلك ظهر ليعقوب ثم للرسل اجمعين.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.008" type="verse">
						وآخر الكل كانه للسقط ظهر لي انا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.009" type="verse">
						لاني اصغر الرسل انا الذي لست اهلا لان أدعى رسولا لاني اضطهدت كنيسة الله.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.010" type="verse">
						ولكن بنعمة الله انا ما انا ونعمته المعطاة لي لم تكن باطلة بل انا تعبت اكثر منهم جميعهم. ولكن لا انا بل نعمة الله التي معي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.011" type="verse">
						فسواء انا ام اولئك هكذا نكرز وهكذا آمنتم
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.012" type="verse">
						ولكن ان كان المسيح يكرز به انه قام من الاموات فكيف يقول قوم بينكم ان ليس قيامة اموات.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.013" type="verse">
						فان لم تكن قيامة اموات فلا يكون المسيح قد قام.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.014" type="verse">
						وان لم يكن المسيح قد قام فباطلة كرازتنا وباطل ايضا ايمانكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.015" type="verse">
						ونوجد نحن ايضا شهود زور للّه لاننا شهدنا من جهة الله انه اقام المسيح وهو لم يقمه ان كان الموتى لا يقومون.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.016" type="verse">
						لانه ان كان الموتى لا يقومون فلا يكون المسيح قد قام.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.017" type="verse">
						وان لم يكن المسيح قد قام فباطل ايمانكم. انتم بعد في خطاياكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.018" type="verse">
						اذا الذين رقدوا في المسيح ايضا هلكوا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.019" type="verse">
						ان كان لنا في هذه الحياة فقط رجاء في المسيح فاننا اشقى جميع الناس.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.020" type="verse">
						ولكن الآن قد قام المسيح من الاموات وصار باكورة الراقدين.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.021" type="verse">
						فانه اذ الموت بانسان بانسان ايضا قيامة الاموات.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.022" type="verse">
						لانه كما في آدم يموت الجميع هكذا في المسيح سيحيا الجميع.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.023" type="verse">
						ولكن كل واحد في رتبته. المسيح باكورة ثم الذين للمسيح في مجيئه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.024" type="verse">
						وبعد ذلك النهاية متى سلم الملك للّه الآب متى ابطل كل رياسة وكل سلطان وكل قوة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.025" type="verse">
						لانه يجب ان يملك حتى يضع جميع الاعداء تحت قدميه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.026" type="verse">
						آخر عدو يبطل هو الموت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.027" type="verse">
						لانه اخضع كل شيء تحت قدميه. ولكن حينما يقول ان كل شيء قد أخضع فواضح انه غير الذي اخضع له الكل.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.028" type="verse">
						ومتى اخضع له الكل فحينئذ الابن نفسه ايضا سيخضع للذي اخضع له الكل كي يكون الله الكل في الكل
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.029" type="verse">
						والا فماذا يصنع الذين يعتمدون من اجل الاموات. ان كان الاموات لا يقومون البتة فلماذا يعتمدون من اجل الاموات.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.030" type="verse">
						ولماذا نخاطر نحن كل ساعة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.031" type="verse">
						اني بافتخاركم الذي لي في يسوع المسيح ربنا اموت كل يوم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.032" type="verse">
						ان كنت كانسان قد حاربت وحوشا في افسس فما المنفعة لي. ان كان الاموات لا يقومون فلنأكل ونشرب لاننا غدا نموت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.033" type="verse">
						لا تضلوا. فان المعاشرات الرديّة تفسد الاخلاق الجيدة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.034" type="verse">
						اصحوا للبر ولا تخطئوا لان قوما ليست لهم معرفة بالله. اقول ذلك لتخجيلكم
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.035" type="verse">
						لكن يقول قائل كيف يقام الاموات وباي جسم يأتون.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.036" type="verse">
						يا غبي. الذي تزرعه لا يحيا ان لم يمت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.037" type="verse">
						والذي تزرعه لست تزرع الجسم الذي سوف يصير بل حبة مجردة ربما من حنطة او احد البواقي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.038" type="verse">
						ولكن الله يعطيها جسما كما اراد ولكل واحد من البزور جسمه.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.039" type="verse">
						ليس كل جسد جسدا واحدا بل للناس جسد واحد وللبهائم جسد آخر. وللسمك آخر وللطير آخر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.040" type="verse">
						واجسام سماوية واجسام ارضية. لكن مجد السماويات شيء ومجد الارضيات آخر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.041" type="verse">
						مجد الشمس شيء ومجد القمر آخر ومجد النجوم آخر. لان نجما يمتاز عن نجم في المجد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.042" type="verse">
						هكذا ايضا قيامة الاموات. يزرع في فساد ويقام في عدم فساد.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.043" type="verse">
						يزرع في هوان ويقام في مجد. يزرع في ضعف ويقام في قوة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.044" type="verse">
						يزرع جسما حيوانيا ويقام جسما روحانيا. يوجد جسم حيواني ويوجد جسم روحاني.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.045" type="verse">
						هكذا مكتوب ايضا. صار آدم الانسان الاول نفسا حية وآدم الآخير روحا محييا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.046" type="verse">
						لكن ليس الروحاني اولا بل الحيواني وبعد ذلك الروحاني.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.047" type="verse">
						الانسان الاول من الارض ترابي. الانسان الثاني الرب من السماء.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.048" type="verse">
						كما هو الترابي هكذا الترابيون ايضا. وكما هو السماوي هكذا السماويون ايضا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.049" type="verse">
						وكما لبسنا صورة الترابي سنلبس ايضا صورة السماوي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.050" type="verse">
						فاقول هذا ايها الاخوة ان لحما ودما لا يقدران ان يرثا ملكوت الله. ولا يرث الفساد عدم الفساد
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.051" type="verse">
						هوذا سرّ اقوله لكم. لا نرقد كلنا ولكننا كلنا نتغيّر
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.052" type="verse">
						في لحظة في طرفة عين عند البوق الاخير. فانه سيبوق فيقام الاموات عديمي فساد ونحن نتغيّر.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.053" type="verse">
						لان هذا الفاسد لا بد ان يلبس عدم فساد وهذا المائت يلبس عدم موت.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.054" type="verse">
						ومتى لبس هذا الفاسد عدم فساد ولبس هذا المائت عدم موت فحينئذ تصير الكلمة المكتوبة ابتلع الموت الى غلبة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.055" type="verse">
						اين شوكتك يا موت. اين غلبتك يا هاوية.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.056" type="verse">
						اما شوكة الموت فهي الخطية. وقوة الخطية هي الناموس.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.057" type="verse">
						ولكن شكرا للّه الذي يعطينا الغلبة بربنا يسوع المسيح.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.058" type="verse">
						اذا يا اخوتي الاحباء كونوا راسخين غير متزعزعين مكثرين في عمل الرب كل حين عالمين ان تعبكم ليس باطلا في الرب
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.1CO.016" type="chapter">
				<head>16</head>
					<ab xml:id="b.1CO.016.001" type="verse">
						واما من جهة الجمع لاجل القديسين فكما اوصيت كنائس غلاطية هكذا افعلوا انتم ايضا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.016.002" type="verse">
						في كل اول اسبوع ليضع كل واحد منكم عنده. خازنا ما تيسر حتى اذا جئت لا يكون جمع حينئذ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.016.003" type="verse">
						ومتى حضرت فالذين تستحسنونهم أرسلهم برسائل ليحملوا احسانكم الى اورشليم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.016.004" type="verse">
						وان كان يستحق ان اذهب انا ايضا فسيذهبون معي.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.016.005" type="verse">
						وسأجيء اليكم متى اجتزت بمكدونية. لاني اجتاز بمكدونية.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.016.006" type="verse">
						وربما امكث عندكم او اشتي ايضا لكي تشيعوني الى حيثما اذهب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.016.007" type="verse">
						لاني لست اريد الآن ان اراكم في العبور لاني ارجو ان امكث عندكم زمانا ان أذن الرب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.016.008" type="verse">
						ولكنني امكث في افسس الى يوم الخمسين.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.016.009" type="verse">
						لانه قد انفتح لي باب عظيم فعال ويوجد معاندون كثيرون
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.016.010" type="verse">
						ثم ان أتى تيموثاوس فانظروا ان يكون عندكم بلا خوف. لانه يعمل عمل الرب كما انا ايضا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.016.011" type="verse">
						فلا يحتقره احد بل شيعوه بسلام ليأتي اليّ لاني انتظره مع الاخوة.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.016.012" type="verse">
						واما من جهة أبلوس الاخ فطلبت اليه كثيرا ان يأتي اليكم مع الاخوة ولم تكن له ارادة البتة ان يأتي الآن. ولكنه سيأتي متى توفق الوقت
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.016.013" type="verse">
						اسهروا. اثبتوا في الايمان. كونوا رجالا. تقووا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.016.014" type="verse">
						لتصر كل اموركم في محبة
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.016.015" type="verse">
						واطلب اليكم ايها الاخوة. انتم تعرفون بيت استفاناس انهم باكورة اخائية وقد رتبوا انفسهم لخدمة القديسين.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.016.016" type="verse">
						كي تخضعوا انتم ايضا لمثل هؤلاء وكل من يعمل معهم ويتعب.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.016.017" type="verse">
						ثم اني افرح بمجيء استفاناس وفرتوناتوس واخائيكوس لان نقصانكم هؤلاء قد جبروه
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.016.018" type="verse">
						اذ اراحوا روحي وروحكم. فاعرفوا مثل هؤلاء
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.016.019" type="verse">
						تسلم عليكم كنائس اسيا. يسلم عليكم في الرب كثيرا اكيلا وبريسكلا مع الكنيسة التي في بيتهما.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.016.020" type="verse">
						يسلم عليكم الاخوة اجمعون. سلموا بعضكم على بعض بقبلة مقدسة
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.016.021" type="verse">
						السلام بيدي انا بولس.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.016.022" type="verse">
						ان كان احد لا يحب الرب يسوع المسيح فليكن اناثيما. ماران اثا.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.016.023" type="verse">
						نعمة الرب يسوع المسيح معكم.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.016.024" type="verse">
						محبتي مع جميعكم في المسيح يسوع. آمين
					</ab>
				</div>
			</div>
			</body></text>
</TEI>