<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>James (Greek)</title>
            <respStmt>
               <resp>Constructed in accordance to CES standards.</resp>
               <name corresp="https://orcid.org/0000-0001-7708-0051" xml:id="CC">Christos Christodoulopoulos</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Converted in to TEI.</resp>
               <name corresp="https://orcid.org/0000-0002-1129-5604" xml:id="JCT">José Calvo Tello</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent>
         <measure commodity="chapters" quantity="5"/><measure commodity="verses" quantity="108"/><measure commodity="bytes" quantity="208337"/><measure commodity="characters" quantity="115415"/><measure commodity="tokens" quantity="19486"/></extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Multi-lingual corpus of the Bible</publisher>
            <distributor ref="https://github.com/christos-c/bible-corpus">GitHub</distributor>
            <date when="2015-10-17"/>
            <availability>
               <licence resp="#CC" target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="digitalSource">
               <title>Bible Database</title>
               <ref target="http://bibledatabase.com"/>
            </bibl>
         <bibl type="work"><title>ΙΑΚΩΒΟΥ</title><idno type="wikidata" corresp="https://www.wikidata.org/wiki/Q131097">Q131097</idno><idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/4028448-7">4028448-7</idno><author><name>James the Just</name><idno type="wikidata" corresp="https://www.wikidata.org/wiki/Q26925">Q26925</idno><idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/118711601">118711601</idno></author></bibl><bibl type="BibleTranslation">Neophytos Vamvas Translation<date when="1850">1850</date></bibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
     <encodingDesc>
        <editorialDecl>
           <p>Corpus Encoding Standard, Version 2.0 (Corpus Encoding Standard, Version 2.0attributes_)</p>
           <correction method="silent" status="medium"><p/></correction>
           <segmentation><p>Marked up to the level of chapter and verse.</p></segmentation>
        </editorialDecl>
     </encodingDesc>
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="el">Greek<idno type="iso639">gre</idno></language>
        </langUsage>
        <textClass>
           <keywords>
              <term type="writingSystem">utf-8</term>
              <term type="script">Greek</term>
              <term type="languageFamiliy">Indo-European</term>
              <term type="languageGenus">Greek</term>
              <term type="languageSubgenus">Attic</term>
              <term type="languageSpeakers">13,000,000</term>
           <term type="testament">new</term><term type="genre">letter</term><term type="division">Letters</term><term type="genre-multilabel">letter</term></keywords>
           <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
              <term type="basicClassification" key="11.31">Bible text. Bible translations</term>
           <term type="basicClassification" key="18.48">Modern Greek language and literature</term></keywords>
        </textClass>
     </profileDesc>
     <revisionDesc>
        <change resp="#CC">Corpus Encoding Standard, Version 2.0</change>
        <change resp="#CC">Marked up to the level of chapter and verse.</change>
        <change resp="#CC" when="2015-10-17">Uploaded in GitHub.</change>
        <change resp="#JCT" when="2024-02-28">Converted to TEI.</change>
     <change resp="#JCT" when="2024-04-05">The number of tokens in the element measure[@type='tokens'] was obtained using the regular expression '[\s\W]+'.</change></revisionDesc>
  </teiHeader>


	<text>
		<body xml:lang="el"><div xml:id="b.JAM" type="book">
				<head>ΙΑΚΩΒΟΥ</head><div xml:id="b.JAM.001" type="chapter">
				<head>1</head>
					<ab xml:id="b.JAM.001.001" type="verse">
						Ιακωβος, δουλος του Θεου και του Κυριου Ιησου Χριστου, προς τας δωδεκα φυλας τας διεσπαρμενας, χαιρειν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.001.002" type="verse">
						Πασαν χαραν νομισατε, αδελφοι μου, οταν περιπεσητε εις διαφορους πειρασμους,
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.001.003" type="verse">
						γνωριζοντες οτι η δοκιμασια της πιστεως σας εργαζεται υπομονην.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.001.004" type="verse">
						Η δε υπομονη ας εχη εργον τελειον, δια να ησθε τελειοι και ολοκληροι, μη οντες εις μηδεν ελλιπεις.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.001.005" type="verse">
						Εαν δε τις απο σας ηναι ελλιπης σοφιας, ας ζητη παρα του Θεου του διδοντος εις παντας πλουσιως και μη ονειδιζοντος, και θελει δοθη εις αυτον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.001.006" type="verse">
						Ας ζητη ομως μετα πιστεως, χωρις να δισταζη παντελως διοτι ο δισταζων ομοιαζει με κυμα θαλασσης κινουμενον υπο ανεμων και συνταραττομενον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.001.007" type="verse">
						Διοτι ας μη νομιζη ο ανθρωπος εκεινος οτι θελει λαβει τι παρα του Κυριου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.001.008" type="verse">
						Ανθρωπος διγνωμος ειναι ακαταστατος εν πασαις ταις οδοις αυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.001.009" type="verse">
						Ας καυχαται δε ο αδελφος ο ταπεινος εις το υψος αυτου,
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.001.010" type="verse">
						ο δε πλουσιος εις την ταπεινωσιν αυτου, επειδη ως ανθος χορτου θελει παρελθει.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.001.011" type="verse">
						Διοτι ανετειλεν ο ηλιος με τον καυσωνα και εξηρανε τον χορτον, και το ανθος αυτου εξεπεσε, και το καλλος του προσωπου αυτου ηφανισθη ουτω και ο πλουσιος θελει μαρανθη εν ταις οδοις αυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.001.012" type="verse">
						Μακαριος ο ανθρωπος, οστις υπομενει πειρασμον διοτι αφου δοκιμασθη, θελει λαβει τον στεφανον της ζωης, τον οποιον υπεσχεθη ο Κυριος εις τους αγαπωντας αυτον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.001.013" type="verse">
						Μηδεις πειραζομενος ας λεγη οτι απο του Θεου πειραζομαι διοτι ο Θεος ειναι απειραστος κακων και αυτος ουδενα πειραζει.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.001.014" type="verse">
						Πειραζεται δε εκαστος υπο της ιδιας αυτου επιθυμιας, παρασυρομενος και δελεαζομενος.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.001.015" type="verse">
						Επειτα η επιθυμια αφου συλλαβη, γεννα την αμαρτιαν, η δε αμαρτια εκτελεσθεισα γεννα τον θανατον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.001.016" type="verse">
						Μη πλανασθε, αδελφοι μου αγαπητοι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.001.017" type="verse">
						Πασα δοσις αγαθη και παν δωρημα τελειον ειναι ανωθεν καταβαινον απο του Πατρος των φωτων, εις τον οποιον δεν υπαρχει αλλοιωσις η σκια μεταβολης.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.001.018" type="verse">
						Εξ ιδιας αυτου θελησεως εγεννησεν ημας δια του λογου της αληθειας, δια να ημεθα ημεις απαρχη τις των κτισματων αυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.001.019" type="verse">
						Λοιπον, αδελφοι μου αγαπητοι, ας ειναι πας ανθρωπος ταχυς εις το να ακουη, βραδυς εις το να λαλη, βραδυς εις οργην
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.001.020" type="verse">
						διοτι η οργη του ανθρωπου δεν εργαζεται την δικαιοσυνην του Θεου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.001.021" type="verse">
						Δια τουτο απορριψαντες πασαν ρυπαριαν και περισσειαν κακιας δεχθητε μετα πραοτητος τον εμφυτευθεντα λογον τον δυναμενον να σωση τας ψυχας σας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.001.022" type="verse">
						Γινεσθε δε εκτελεσται του λογου και μη μονον ακροαται, απατωντες εαυτους.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.001.023" type="verse">
						Διοτι εαν τις ηναι ακροατης του λογου και ουχι εκτελεστης, ουτος ομοιαζει με ανθρωπον, οστις θεωρει το φυσικον αυτου προσωπον εν κατοπτρω
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.001.024" type="verse">
						διοτι εθεωρησεν εαυτον και ανεχωρησε, και ευθυς ελησμονησεν οποιος ητο.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.001.025" type="verse">
						Οστις ομως εγκυψη εις τον τελειον νομον της ελευθεριας και επιμεινη εις αυτον, ουτος γενομενος ουχι ακροατης επιλησμων, αλλ' εκτελεστης εργου, ουτος θελει εισθαι μακαριος εις την εκτελεσιν αυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.001.026" type="verse">
						Εαν τις μεταξυ σας νομιζη οτι ειναι θρησκος, και δεν χαλινονη την γλωσσαν αυτου αλλ' απατα την καρδιαν αυτου, τουτου η θρησκεια ειναι ματαια.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.001.027" type="verse">
						Θρησκεια καθαρα και αμιαντος ενωπιον του Θεου και Πατρος ειναι αυτη, να επισκεπτηται τους ορφανους και τας χηρας εν τη θλιψει αυτων, και να φυλαττη εαυτον αμολυντον απο του κοσμου.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.JAM.002" type="chapter">
				<head>2</head>
					<ab xml:id="b.JAM.002.001" type="verse">
						Αδελφοι μου, μη εχετε με προσωποληψιας την πιστιν του δεδοξασμενου Κυριου ημων Ιησου Χριστου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.002.002" type="verse">
						Διοτι εαν εισελθη εις την συναγωγην σας ανθρωπος εχων χρυσουν δακτυλιδιον με λαμπρον ενδυμα, εισελθη δε και πτωχος με ρυπαρον ενδυμα,
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.002.003" type="verse">
						και επιβλεψητε εις τον φορουντα το ενδυμα το λαμπρον και ειπητε προς αυτον, Συ καθου εδω καλως, και προς τον πτωχον ειπητε, Συ στεκε εκει καθου εδω υπο το υποποδιον μου,
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.002.004" type="verse">
						δεν εκαμετε αρα διακρισιν εν εαυτοις και εγεινετε κριται πονηρα διαλογιζομενοι;
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.002.005" type="verse">
						Ακουσατε, αδελφοι μου αγαπητοι, δεν εξελεξεν ο Θεος τους πτωχους του κοσμου τουτου πλουσιους εν πιστει και κληρονομους της βασιλειας, την οποιαν υπεσχεθη προς τους αγαπωντας αυτον;
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.002.006" type="verse">
						Σεις ομως ητιμασατε τον πτωχον. Δεν σας καταδυναστευουσιν οι πλουσιοι και αυτοι σας συρουσιν εις κριτηρια;
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.002.007" type="verse">
						Αυτοι δεν βλασφημουσι το καλον ονομα, με το οποιον ονομαζεσθε;
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.002.008" type="verse">
						Εαν μεν εκτελητε τον νομον τον βασιλικον κατα την γραφην, Θελεις αγαπα τον πλησιον σου ως σεαυτον, καλως ποιειτε
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.002.009" type="verse">
						εαν ομως προσωποληπτητε, καμνετε αμαρτιαν και ελεγχεσθε υπο του νομου ως παραβαται.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.002.010" type="verse">
						Διοτι οστις φυλαξη ολον τον νομον και πταιση εις εν, εγεινεν ενοχος παντων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.002.011" type="verse">
						Επειδη ο ειπων, Μη μοιχευσης, ειπε και, Μη φονευσης αλλ' εαν δεν μοιχευσης, φονευσης δε, εγεινες παραβατης του νομου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.002.012" type="verse">
						Ουτω λαλειτε και ουτω πραττετε, ως μελλοντες να κριθητε δια του νομου της ελευθεριας
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.002.013" type="verse">
						διοτι η κρισις θελει εισθαι ανιλεως εις τον οστις δεν εκαμεν ελεος και το ελεος καυχαται κατα της κρισεως.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.002.014" type="verse">
						Τι το οφελος, αδελφοι μου, εαν λεγη τις οτι εχει πιστιν, και εργα δεν εχη; μηπως η πιστις δυναται να σωση αυτον;
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.002.015" type="verse">
						Εαν δε αδελφος η αδελφη γυμνοι υπαρχωσι και στερωνται της καθημερινης τροφης,
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.002.016" type="verse">
						και ειπη τις εξ υμων προς αυτους, Υπαγετε εν ειρηνη, θερμαινεσθε και χορταζεσθε, και δεν δωσητε εις αυτους τα αναγκαια του σωματος, τι το οφελος;
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.002.017" type="verse">
						Ουτω και η πιστις, εαν δεν εχη εργα, νεκρα ειναι καθ' εαυτην.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.002.018" type="verse">
						Αλλα θελει τις ειπει Συ εχεις πιστιν, και εγω εχω εργα δειξον μοι την πιστιν σου εκ των εργων σου, και εγω θελω σοι δειξει εκ των εργων μου την πιστιν μου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.002.019" type="verse">
						Συ πιστευεις οτι ο Θεος ειναι εις καλως ποιεις και τα δαιμονια πιστευουσι και φριττουσι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.002.020" type="verse">
						Θελεις ομως να γνωρισης, ω ανθρωπε ματαιε, οτι η πιστις χωρις των εργων ειναι νεκρα;
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.002.021" type="verse">
						Αβρααμ ο πατηρ ημων δεν εδικαιωθη εξ εργων, οτε προσεφερεν Ισαακ τον υιον αυτου επι το θυσιαστηριον;
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.002.022" type="verse">
						Βλεπεις οτι η πιστις συνηργει εις τα εργα αυτου, και εκ των εργων η πιστις ετελειωθη,
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.002.023" type="verse">
						και επληρωθη η γραφη η λεγουσα Επιστευσε δε Αβρααμ εις τον Θεον, και ελογισθη εις αυτον εις δικαιοσυνην, και φιλος Θεου ωνομασθη.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.002.024" type="verse">
						Βλεπετε λοιπον οτι εξ εργων δικαιουται ο ανθρωπος και ουχι εκ πιστεως μονον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.002.025" type="verse">
						Ομοιως δε και Ρααβ η πορνη δεν εδικαιωθη εξ εργων, οτε υπεδεχθη τους απεσταλμενους και εξεβαλεν αυτους δι' αλλης οδου;
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.002.026" type="verse">
						Διοτι καθως το σωμα χωρις πνευματος ειναι νεκρον, ουτω και η πιστις χωρις των εργων ειναι νεκρα.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.JAM.003" type="chapter">
				<head>3</head>
					<ab xml:id="b.JAM.003.001" type="verse">
						Μη γινεσθε πολλοι διδασκαλοι, αδελφοι μου, εξευροντες οτι μεγαλητεραν κατακρισιν θελομεν λαβει
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.003.002" type="verse">
						διοτι εις πολλα πταιομεν απαντες. Εαν τις δεν πταιη εις λογον, ουτος ειναι τελειος ανηρ, δυνατος να χαλιναγωγηση και ολον το σωμα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.003.003" type="verse">
						Ιδου, τους χαλινους βαλλομεν εις τα στοματα των ιππων δια να πειθωνται εις ημας, και μεταφερομεν ολον το σωμα αυτων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.003.004" type="verse">
						Ιδου, και τα πλοια, οντα τοσον μεγαλα και υπο σφοδρων ανεμων ελαυνομενα, μεταφερονται υπο ελαχιστου πηδαλιου, οπου αν θελη η επιθυμια του κυβερνωντος.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.003.005" type="verse">
						Ουτω και η γλωσσα ειναι μικρον μελος, ομως μεγαλαυχει. Ιδου, ολιγον πυρ ποσον μεγαλην υλην αναπτει
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.003.006" type="verse">
						και η γλωσσα πυρ ειναι, ο κοσμος της αδικιας. Ουτω μεταξυ των μελων ημων η γλωσσα ειναι η μολυνουσα ολον το σωμα και φλογιζουσα τον τροχον του βιου και φλογιζομενη υπο της γεεννης.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.003.007" type="verse">
						Διοτι παν ειδος θηριων και πτηνων, ερπετων και θαλασσιων δαμαζεται και εδαμασθη υπο της ανθρωπινης φυσεως,
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.003.008" type="verse">
						την γλωσσαν ομως ουδεις των ανθρωπων δυναται να δαμαση ειναι ακρατητον κακον, μεστη θανατηφορου φαρμακου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.003.009" type="verse">
						Δι' αυτης ευλογουμεν τον Θεον και Πατερα, και δι' αυτης καταρωμεθα τους ανθρωπους τους καθ' ομοιωσιν Θεου πλασθεντας
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.003.010" type="verse">
						εκ του αυτου στοματος εξερχεται ευλογια και καταρα. Δεν πρεπει, αδελφοι μου, ταυτα να γινωνται ουτω.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.003.011" type="verse">
						Μηπως η πηγη απο της αυτης τρυπης αναβρυει το γλυκυ και το πικρον;
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.003.012" type="verse">
						μηπως ειναι δυνατον, αδελφοι μου, η συκη να καμη ελαιας η η αμπελος συκα; ουτως ουδεμια πηγη ειναι δυνατον να καμη υδωρ αλμυρον και γλυκυ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.003.013" type="verse">
						Τις ειναι μεταξυ σας σοφος και επιστημων; ας δειξη εκ της καλης διαγωγης τα εργα εαυτου εν πραοτητι σοφιας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.003.014" type="verse">
						Εαν ομως εχητε εν τη καρδια υμων φθονον πικρον και φιλονεικιαν, μη κατακαυχασθε και ψευδεσθε κατα της αληθειας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.003.015" type="verse">
						Η σοφια αυτη δεν ειναι ανωθεν καταβαινουσα, αλλ' ειναι επιγειος, ζωωδης, δαιμονιωδης.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.003.016" type="verse">
						Διοτι οπου ειναι φθονος και φιλονεικια, εκει ακαταστασια και παν αχρειον πραγμα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.003.017" type="verse">
						Η ανωθεν ομως σοφια πρωτον μεν ειναι καθαρα, επειτα ειρηνικη, επιεικης, ευπειθης, πληρης ελεους και καλων καρπων, αμεροληπτος και ανυποκριτος.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.003.018" type="verse">
						Και ο καρπος της δικαιοσυνης σπειρεται εν ειρηνη υπο των ειρηνοποιων.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.JAM.004" type="chapter">
				<head>4</head>
					<ab xml:id="b.JAM.004.001" type="verse">
						Ποθεν προερχονται πολεμοι και μαχαι μεταξυ σας; ουχι εντευθεν, εκ των ηδονων σας, αιτινες στρατευονται εντος των μελων σας;
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.004.002" type="verse">
						Επιθυμειτε και δεν εχετε φονευετε και φθονειτε, και δεν δυνασθε να επιτυχητε μαχεσθε και πολεμειτε αλλα δεν εχετε, επειδη δεν ζητειτε
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.004.003" type="verse">
						ζητειτε και δεν λαμβανετε, διοτι κακως ζητειτε, δια να δαπανησητε εις τας ηδονας σας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.004.004" type="verse">
						Μοιχοι και μοιχαλιδες, δεν εξευρετε οτι η φιλια του κοσμου ειναι εχθρα του Θεου; οστις λοιπον θεληση να ηναι φιλος του κοσμου, εχθρος του Θεου καθισταται.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.004.005" type="verse">
						Η νομιζετε οτι ματαιως η γραφη λεγει, Προς φθονον επιποθει το πνευμα, το οποιον κατωκησεν εν ημιν;
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.004.006" type="verse">
						Αλλα μεγαλητεραν χαριν διδει ο Θεος οθεν λεγει Ο Θεος εις τους υπερηφανους αντιτασσεται, εις δε τους ταπεινους διδει χαριν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.004.007" type="verse">
						Υποταχθητε λοιπον εις τον Θεον. Αντισταθητε εις τον διαβολον, και θελει φυγει απο σας
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.004.008" type="verse">
						πλησιασατε εις τον Θεον, και θελει πλησιασει εις εσας. Καθαρισατε τας χειρας σας, αμαρτωλοι, και αγνισατε τας καρδιας, διγνωμοι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.004.009" type="verse">
						Κακοπαθησατε και πενθησατε και κλαυσατε ο γελως σας ας μεταστραφη εις πενθος και η χαρα εις κατηφειαν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.004.010" type="verse">
						Ταπεινωθητε ενωπιον του Κυριου, και θελει σας υψωσει.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.004.011" type="verse">
						Μη καταλαλειτε αλληλους, αδελφοι. Οστις καταλαλει αδελφον και κρινει τον αδελφον αυτου, καταλαλει τον νομον και κρινει τον νομον και εαν κρινης τον νομον, δεν εισαι εκτελεστης του νομου, αλλα κριτης.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.004.012" type="verse">
						Εις ειναι ο νομοθετης, ο δυναμενος να σωση και να απολεση συ τις εισαι οστις κρινεις τον αλλον;
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.004.013" type="verse">
						Ελθετε τωρα οι λεγοντες Σημερον η αυριον θελομεν υπαγει εις ταυτην την πολιν και θελομεν καμει εκει ενα χρονον και θελομεν εμπορευθη και κερδησει
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.004.014" type="verse">
						οιτινες δεν εξευρετε το μελλον της αυριον διοτι ποια ειναι η ζωη σας; ειναι τωοντι ατμος, οστις φαινεται προς ολιγον και επειτα αφανιζεται
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.004.015" type="verse">
						αντι να λεγητε, Εαν ο Κυριος θεληση, και ζησωμεν, θελομεν καμει τουτο η εκεινο.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.004.016" type="verse">
						Τωρα ομως καυχασθε εις τας αλαζονειας σας πασα τοιαυτη καυχησις ειναι κακη.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.004.017" type="verse">
						Εις τον οστις λοιπον εξευρει να καμνη το καλον και δεν καμνει, εις αυτον ειναι αμαρτια.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.JAM.005" type="chapter">
				<head>5</head>
					<ab xml:id="b.JAM.005.001" type="verse">
						Ελθετε τωρα οι πλουσιοι, κλαυσατε ολολυζοντες δια τας επερχομενας ταλαιπωριας σας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.005.002" type="verse">
						Ο πλουτος σας εσαπη και τα ιματια σας εγειναν σκωληκοβρωτα,
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.005.003" type="verse">
						ο χρυσος σας και ο αργυρος εσκωριασε, και η σκωρια αυτων θελει εισθαι εις μαρτυριαν εναντιον σας και θελει φαγει τας σαρκας σας ως πυρ. Εθησαυρισατε δια τας εσχατας ημερας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.005.004" type="verse">
						Ιδου, ο μισθος των εργατων των θερισαντων τα χωραφια σας, τον οποιον εστερηθησαν απο σας, κραζει, και αι κραυγαι των θερισαντων εισηλθον εις τα ωτα Κυριου Σαβαωθ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.005.005" type="verse">
						Ετρυφησατε επι της γης και εσπαταλησατε, εθρεψατε τας καρδιας σας ως εν ημερα σφαγης.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.005.006" type="verse">
						Κατεδικασατε, εφονευσατε τον δικαιον δεν σας αντιστεκεται.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.005.007" type="verse">
						Μακροθυμησατε λοιπον, αδελφοι, εως της παρουσιας του Κυριου. Ιδου, ο γεωργος περιμενει τον πολυτιμον καρπον της γης και μακροθυμει δι' αυτον, εωσου λαβη βροχην πρωιμον και οψιμον
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.005.008" type="verse">
						μακροθυμησατε και σεις, στηριξατε τας καρδιας σας, διοτι η παρουσια του Κυριου επλησιασε.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.005.009" type="verse">
						Μη στεναζετε κατ' αλληλων, αδελφοι, δια να μη κατακριθητε ιδου, ο κριτης ισταται εμπροσθεν των θυρων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.005.010" type="verse">
						Λαβετε, αδελφοι μου, παραδειγμα της κακοπαθειας και της μακροθυμιας τους προφητας, οιτινες ελαλησαν εν τω ονοματι του Κυριου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.005.011" type="verse">
						Ιδου, μακαριζομεν τους υπομενοντας ηκουσατε την υπομονην του Ιωβ και ειδετε το τελος του Κυριου, οτι ειναι πολυευσπλαγχνος ο Κυριος και οικτιρμων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.005.012" type="verse">
						Προ παντων δε, αδελφοι μου, μη ομνυετε μητε τον ουρανον μητε την γην μητε αλλον τινα ορκον αλλ' εστω υμων το ναι ναι, και το ου, δια να μη πεσητε υπο κρισιν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.005.013" type="verse">
						Κακοπαθει τις μεταξυ σας; ας προσευχηται ευθυμει τις; ας ψαλλη.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.005.014" type="verse">
						Ασθενει τις μεταξυ σας; ας προσκαλεση τους πρεσβυτερους της εκκλησιας, και ας προσευχηθωσιν επ' αυτον, αλειψαντες αυτον με ελαιον εν τω ονοματι του Κυριου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.005.015" type="verse">
						Και η μετα πιστεως ευχη θελει σωσει τον πασχοντα, και ο Κυριος θελει εγειρει αυτον και αμαρτιας αν επραξε, θελουσι συγχωρηθη εις αυτον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.005.016" type="verse">
						Εξομολογεισθε εις αλληλους τα πταισματα σας και ευχεσθε υπερ αλληλων, δια να ιατρευθητε πολυ ισχυει η δεησις του δικαιου ενθερμως γενομενη.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.005.017" type="verse">
						Ο Ηλιας ητο ανθρωπος ομοιοπαθης με ημας και προσηυχηθη ενθερμως να μη βρεξη, και δεν εβρεξεν επι της γης ετη τρια και μηνας εξ
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.005.018" type="verse">
						και παλιν προσηυχηθη, και ο ουρανος εδωκε βροχην και η γη εβλαστησε τον καρπον αυτης.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.005.019" type="verse">
						Αδελφοι, εαν τις μεταξυ σας αποπλανηθη απο της αληθειας, και επιστρεψη τις αυτον,
					</ab>
					<ab xml:id="b.JAM.005.020" type="verse">
						ας εξευρη οτι ο επιστρεψας αμαρτωλον απο της πλανης της οδου αυτου θελει σωσει ψυχην εκ θανατου και θελει καλυψει και πληθος αμαρτιων.
					</ab>
				</div>
			</div>
			</body></text>
</TEI>