<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Galatians (Greek)</title>
            <respStmt>
               <resp>Constructed in accordance to CES standards.</resp>
               <name corresp="https://orcid.org/0000-0001-7708-0051" xml:id="CC">Christos Christodoulopoulos</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Converted in to TEI.</resp>
               <name corresp="https://orcid.org/0000-0002-1129-5604" xml:id="JCT">José Calvo Tello</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent>
         <measure commodity="chapters" quantity="6"/><measure commodity="verses" quantity="149"/><measure commodity="bytes" quantity="452704"/><measure commodity="characters" quantity="250101"/><measure commodity="tokens" quantity="41407"/></extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Multi-lingual corpus of the Bible</publisher>
            <distributor ref="https://github.com/christos-c/bible-corpus">GitHub</distributor>
            <date when="2015-10-17"/>
            <availability>
               <licence resp="#CC" target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="digitalSource">
               <title>Bible Database</title>
               <ref target="http://bibledatabase.com"/>
            </bibl>
         <bibl type="work"><title>ΠΡΟΣ ΓΑΛΑΤΑΣ</title><idno type="wikidata" corresp="https://www.wikidata.org/wiki/Q128620">Q128620</idno><idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/4075945-3">4075945-3</idno><author><name>Paul the Apostle</name><idno type="wikidata" corresp="https://www.wikidata.org/wiki/Q9200">Q9200</idno><idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/118641549">118641549</idno></author></bibl><bibl type="BibleTranslation">Neophytos Vamvas Translation<date when="1850">1850</date></bibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
     <encodingDesc>
        <editorialDecl>
           <p>Corpus Encoding Standard, Version 2.0 (Corpus Encoding Standard, Version 2.0attributes_)</p>
           <correction method="silent" status="medium"><p/></correction>
           <segmentation><p>Marked up to the level of chapter and verse.</p></segmentation>
        </editorialDecl>
     </encodingDesc>
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="el">Greek<idno type="iso639">gre</idno></language>
        </langUsage>
        <textClass>
           <keywords>
              <term type="writingSystem">utf-8</term>
              <term type="script">Greek</term>
              <term type="languageFamiliy">Indo-European</term>
              <term type="languageGenus">Greek</term>
              <term type="languageSubgenus">Attic</term>
              <term type="languageSpeakers">13,000,000</term>
           <term type="testament">new</term><term type="genre">letter</term><term type="division">Letters</term><term type="genre-multilabel">letter</term></keywords>
           <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
              <term type="basicClassification" key="11.31">Bible text. Bible translations</term>
           <term type="basicClassification" key="18.48">Modern Greek language and literature</term></keywords>
        </textClass>
     </profileDesc>
     <revisionDesc>
        <change resp="#CC">Corpus Encoding Standard, Version 2.0</change>
        <change resp="#CC">Marked up to the level of chapter and verse.</change>
        <change resp="#CC" when="2015-10-17">Uploaded in GitHub.</change>
        <change resp="#JCT" when="2024-02-28">Converted to TEI.</change>
     <change resp="#JCT" when="2024-04-05">The number of tokens in the element measure[@type='tokens'] was obtained using the regular expression '[\s\W]+'.</change></revisionDesc>
  </teiHeader>


	<text>
		<body xml:lang="el"><div xml:id="b.GAL" type="book">
				<head>ΠΡΟΣ ΓΑΛΑΤΑΣ</head><div xml:id="b.GAL.001" type="chapter">
				<head>1</head>
					<ab xml:id="b.GAL.001.001" type="verse">
						Παυλος αποστολος ουχι απο ανθρωπων, ουδε δι' ανθρωπου, αλλα δια Ιησου Χριστου και Θεου Πατρος του αναστησαντος αυτον εκ νεκρων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.001.002" type="verse">
						και παντες οι μετ' εμου αδελφοι, προς τας εκκλησιας της Γαλατιας
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.001.003" type="verse">
						χαρις ειη υμιν και ειρηνη απο Θεου Πατρος και Κυριου ημων Ιησου Χριστου,
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.001.004" type="verse">
						οστις εδωκεν εαυτον δια τας αμαρτιας ημων, δια να ελευθερωση ημας εκ του παροντος πονηρου αιωνος κατα το θελημα του Θεου και Πατρος ημων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.001.005" type="verse">
						εις τον οποιον εστω η δοξα εις τους αιωνας των αιωνων αμην.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.001.006" type="verse">
						Θαυμαζω οτι τοσον ταχεως μεταφερεσθε απο εκεινου, οστις σας εκαλεσε δια της χαριτος του Χριστου, εις αλλο ευαγγελιον,
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.001.007" type="verse">
						το οποιον δεν ειναι αλλο, αλλ' υπαρχουσι τινες, οι οποιοι σας ταραττουσι και θελουσι να μετατρεψωσι το ευαγγελιον του Χριστου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.001.008" type="verse">
						Αλλα και εαν ημεις η αγγελος εξ ουρανου σας κηρυττη αλλο ευαγγελιον παρα εκεινο, το οποιον σας εκηρυξαμεν, ας ηναι αναθεμα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.001.009" type="verse">
						Καθως προειπομεν, και τωρα παλιν λεγω Εαν τις σας κηρυττη αλλο ευαγγελιον παρα εκεινο, το οποιον παρελαβετε, ας ηναι αναθεμα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.001.010" type="verse">
						Διοτι τωρα ανθρωπους πειθω η τον Θεον; η ζητω να αρεσκω εις ανθρωπους; διοτι εαν ακομη ηρεσκον εις ανθρωπους, δεν ηθελον εισθαι δουλος Χριστου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.001.011" type="verse">
						Αλλα σας γνωστοποιω, αδελφοι, οτι το ευαγγελιον το κηρυχθεν υπ' εμου δεν ειναι ανθρωπινον
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.001.012" type="verse">
						διοτι ουδ' εγω παρελαβον αυτο παρα ανθρωπου ουτε εδιδαχθην, αλλα δι' αποκαλυψεως Ιησου Χριστου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.001.013" type="verse">
						Διοτι ηκουσατε την ποτε διαγωγην μου εν τω Ιουδαισμω, οτι καθ' υπερβολην εδιωκον την εκκλησιαν του Θεου και εκακοποιουν αυτην,
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.001.014" type="verse">
						και προεκοπτον εις τον Ιουδαισμον υπερ πολλους συνηλικιωτας εν τω γενει μου, περισσοτερον ζηλωτης υπαρχων των πατρικων μου παραδοσεων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.001.015" type="verse">
						Οτε δε ηυδοκησεν ο Θεος, ο προσδιορισας με εκ κοιλιας μητρος μου και καλεσας δια της χαριτος αυτου,
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.001.016" type="verse">
						να αποκαλυψη τον Υιον αυτου εν εμοι, δια να κηρυττω αυτον μεταξυ των εθνων, ευθυς δεν συνεβουλευθην σαρκα και αιμα,
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.001.017" type="verse">
						ουδε ανεβην εις Ιεροσολυμα προς τους προ εμου αποστολους, αλλ' απηλθον εις Αραβιαν και παλιν υπεστρεψα εις Δαμασκον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.001.018" type="verse">
						Επειτα μετα ετη τρια ανεβην εις Ιεροσολυμα, δια να γνωρισω προσωπικως τον Πετρον, και εμεινα παρ' αυτω ημερας δεκαπεντε
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.001.019" type="verse">
						αλλον δε των αποστολων δεν ειδον, ειμη Ιακωβον τον αδελφον του Κυριου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.001.020" type="verse">
						Οσα δε σας γραφω, ιδου, ενωπιον του Θεου ομολογω οτι δεν ψευδομαι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.001.021" type="verse">
						Επειτα ηλθον εις τους τοπους της Συριας και της Κιλικιας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.001.022" type="verse">
						Και ημην προσωπικως αγνοουμενος εις τας εκκλησιας της Ιουδαιας τας εν Χριστω
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.001.023" type="verse">
						ηκουον δε μονον οτι ο ποτε διωκων ημας, τωρα κηρυττει την πιστιν, την οποιαν ποτε κατεπολεμει,
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.001.024" type="verse">
						και εδοξαζον τον Θεον δι' εμε.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.GAL.002" type="chapter">
				<head>2</head>
					<ab xml:id="b.GAL.002.001" type="verse">
						Επειτα μετα δεκατεσσαρα ετη παλιν ανεβην εις Ιεροσολυμα μετα του Βαρναβα, συμπαραλαβων και τον Τιτον
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.002.002" type="verse">
						ανεβην δε κατα αποκαλυψιν και παρεστησα προς αυτους το ευαγγελιον, το οποιον κηρυττω μεταξυ των εθνων, κατ' ιδιαν δε προς τους επισημοτερους, μηπως τρεχω η ετρεξα εις ματην.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.002.003" type="verse">
						Αλλ' ουδε ο Τιτος ο μετ' εμου, Ελλην ων, ηναγκασθη να περιτμηθη,
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.002.004" type="verse">
						αλλα δια τους παρεισακτους ψευδαδελφους, οιτινες παρεισηλθον δια να κατασκοπευσωσι την ελευθεριαν ημων, την οποιαν εχομεν εν Χριστω Ιησου, δια να μας καταδουλωσωσιν
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.002.005" type="verse">
						εις τους οποιους ουδε προς ωραν υπεχωρησαμεν υποτασσομενοι, δια να διαμεινη εις εσας η αληθεια του ευαγγελιου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.002.006" type="verse">
						Περι δε των νομιζομενων οτι ειναι τι, οποιοι ποτε και αν ησαν, ουδολως φροντιζω ο Θεος δεν βλεπει εις προσωπον ανθρωπου διοτι εις εμε οι επισημοτεροι δεν προσεθεσαν ουδεν περισσοτερον,
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.002.007" type="verse">
						αλλα το εναντιον, αφου ειδον οτι ενεπιστευθην να κηρυττω το ευαγγελιον προς τους απεριτμητους καθως ο Πετρος προς τους περιτετμημενους
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.002.008" type="verse">
						διοτι ο ενεργησας εις τον Πετρον, ωστε να αποσταλη προς τους περιτετμημενους, ενηργησε και εις εμε, προς τους εθνικους
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.002.009" type="verse">
						και αφου εγνωρισαν την χαριν την δοθεισαν εις εμε Ιακωβος και Κηφας και Ιωαννης, οι θεωρουμενοι οτι ειναι στυλοι, δεξιας εδωκαν κοινωνιας εις εμε και εις τον Βαρναβαν, δια να υπαγωμεν ημεις μεν εις τα εθνη, αυτοι δε εις τους περιτετμημενους
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.002.010" type="verse">
						μονον μας παρηγγειλαν να ενθυμωμεθα τους πτωχους, το οποιον και εσπουδασα αυτο τουτο να καμω.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.002.011" type="verse">
						Οτε δε ηλθεν ο Πετρος εις την Αντιοχειαν, ηναντιωθην εις αυτον κατα προσωπον, διοτι ητο αξιομεμπτος.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.002.012" type="verse">
						Επειδη πριν ελθωσι τινες απο του Ιακωβου, συνετρωγε με τους εθνικους οτε δε ηλθον, συνεστελλετο και απεχωριζεν εαυτον, φοβουμενος τους εκ περιτομης.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.002.013" type="verse">
						Και μετ' αυτου συνυπεκριθησαν και οι λοιποι Ιουδαιοι, ωστε και ο Βαρναβας συμπαρεσυρθη εις την υποκρισιν αυτων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.002.014" type="verse">
						Αλλ' οτε εγω ειδον οτι δεν ορθοποδουσι προς την αληθειαν του ευαγγελιου, ειπον προς τον Πετρον εμπροσθεν παντων Εαν συ Ιουδαιος ων ζης εθνικως και ουχι Ιουδαικως, δια τι αναγκαζεις τους εθνικους να ιουδαιζωσιν;
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.002.015" type="verse">
						ημεις εκ γεννησεως Ιουδαιοι οντες και ουχι εκ των εθνων αμαρτωλοι,
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.002.016" type="verse">
						εξευροντες οτι δεν δικαιουται ανθρωπος εξ εργων νομου ειμη δια πιστεως Ιησου Χριστου, και ημεις επιστευσαμεν εις τον Ιησουν Χριστον, δια να δικαιωθωμεν εκ πιστεως Χριστου και ουχι εξ εργων νομου, διοτι δεν θελει δικαιωθη εξ εργων νομου ουδεις ανθρωπος.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.002.017" type="verse">
						Αλλ' εαν ζητουντες να δικαιωθωμεν εις τον Χριστον ευρεθημεν και ημεις αμαρτωλοι, αρα ο Χριστος αμαρτιας ειναι διακονος; Μη γενοιτο.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.002.018" type="verse">
						Διοτι εαν οσα κατεστρεψα ταυτα παλιν οικοδομω, παραβατην δεικνυω εμαυτον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.002.019" type="verse">
						Διοτι εγω δια του νομου απεθανον εις τον νομον, δια να ζησω εις τον Θεον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.002.020" type="verse">
						Μετα του Χριστου συνεσταυρωθην ζω δε ουχι πλεον εγω, αλλ' ο Χριστος ζη εν εμοι καθ' ο δε τωρα ζω εν σαρκι, ζω εν τη πιστει του Υιου του Θεου, οστις με ηγαπησε και παρεδωκεν εαυτον υπερ εμου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.002.021" type="verse">
						Δεν αθετω την χαριν του Θεου διοτι αν η δικαιωσις γινηται δια του νομου, αρα ο Χριστος εις ματην απεθανε.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.GAL.003" type="chapter">
				<head>3</head>
					<ab xml:id="b.GAL.003.001" type="verse">
						Ω ανοητοι Γαλαται, τις σας εβασκανεν, ωστε να μη πειθησθε εις την αληθειαν σεις, εμπροσθεν εις τους οφθαλμους των οποιων ο Ιησους Χριστος, διεγραφη εσταυρωμενος μεταξυ σας;
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.003.002" type="verse">
						Τουτο μονον θελω να μαθω απο σας Εξ εργων νομου ελαβετε το Πνευμα, η εξ ακοης της πιστεως;
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.003.003" type="verse">
						τοσον ανοητοι εισθε; αφου ηρχισατε με το Πνευμα, τωρα τελειονετε με την σαρκα;
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.003.004" type="verse">
						εις ματην επαθετε τοσα; αν μονον εις ματην.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.003.005" type="verse">
						Εκεινος λοιπον οστις χορηγει εις εσας το Πνευμα και ενεργει θαυματα μεταξυ σας, εξ εργων νομου καμνει ταυτα η εξ ακοης πιστεως;
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.003.006" type="verse">
						καθως ο Αβρααμ επιστευσεν εις τον Θεον, και ελογισθη εις αυτον εις δικαιοσυνην.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.003.007" type="verse">
						Εξευρετε λοιπον οτι οι οντες εκ πιστεως, ουτοι ειναι υιοι του Αβρααμ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.003.008" type="verse">
						Προιδουσα δε η γραφη οτι εκ πιστεως δικαιονει τα εθνη ο Θεος, προηγγειλεν εις τον Αβρααμ οτι θελουσιν ευλογηθη εν σοι παντα τα εθνη.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.003.009" type="verse">
						Ωστε οι οντες εκ πιστεως ευλογουνται μετα του πιστου Αβρααμ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.003.010" type="verse">
						Διοτι οσοι ειναι εξ εργων νομου, υπο καταραν ειναι επειδη ειναι γεγραμμενον Επικαταρατος πας οστις δεν εμμενει εν πασι τοις γεγραμμενοις εν τω βιβλιω του νομου, ωστε να πραξη αυτα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.003.011" type="verse">
						Οτι δε ουδεις δικαιουται δια του νομου ενωπιον του Θεου, ειναι φανερον, διοτι ο δικαιος θελει ζησει εκ πιστεως,
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.003.012" type="verse">
						ο δε νομος δεν ειναι εκ πιστεως αλλ' ο ανθρωπος ο πραττων αυτα θελει ζησει δι' αυτων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.003.013" type="verse">
						Ο Χριστος εξηγορασεν ημας εκ της καταρας του νομου, γενομενος καταρα υπερ ημων διοτι ειναι γεγραμμενον Επικαταρατος πας ο κρεμαμενος επι ξυλου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.003.014" type="verse">
						Δια να ελθη εις τα εθνη η ευλογια του Αβρααμ δια Ιησου Χριστου, ωστε να λαβωμεν την επαγγελιαν του Πνευματος δια της πιστεως.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.003.015" type="verse">
						Αδελφοι, κατα ανθρωπον ομιλω ομως και ανθρωπου διαθηκην κεκυρωμενην ουδεις αθετει η προσθετει εις αυτην.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.003.016" type="verse">
						Προς δε τον Αβρααμ ελαληθησαν αι επαγγελιαι και προς το σπερμα αυτου δεν λεγει, Και προς τα σπερματα, ως περι πολλων, αλλ' ως περι ενος, Και προς το σπερμα σου, οστις ειναι ο Χριστος.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.003.017" type="verse">
						Τουτο δε λεγω οτι διαθηκην προκεκυρωμενην εις τον Χριστον υπο του Θεου ο μετα ετη τετρακοσια τριακοντα γενομενος νομος δεν ακυρονει, ωστε να καταργηση την επαγγελιαν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.003.018" type="verse">
						Διοτι εαν η κληρονομια ηναι εκ νομου, δεν ειναι πλεον εξ επαγγελιας αλλ' εις τον Αβρααμ δι' επαγγελιας εχαρισε ταυτην ο Θεος.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.003.019" type="verse">
						Δια τι λοιπον εδοθη ο νομος; Εξ αιτιας των παραβασεων προσετεθη, εωσου ελθη το σπερμα, προς το οποιον εγεινεν η επαγγελια, διαταχθεις δι' αγγελων δια χειρος μεσιτου
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.003.020" type="verse">
						ο δε μεσιτης δεν ειναι ενος, ο Θεος ομως ειναι εις.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.003.021" type="verse">
						Ο νομος λοιπον εναντιος των επαγγελιων του Θεου ειναι; Μη γενοιτο. Διοτι εαν ηθελε δοθη νομος δυναμενος να ζωοποιηση, η δικαιοσυνη ηθελεν εισθαι τωοντι εκ του νομου
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.003.022" type="verse">
						η γραφη ομως συνεκλεισε τα παντα υπο την αμαρτιαν, δια να δοθη η επαγγελια εκ πιστεως Ιησου Χριστου εις τους πιστευοντας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.003.023" type="verse">
						Πριν δε ελθη η πιστις, εφρουρουμεθα υπο τον νομον συγκεκλεισμενοι εις την πιστιν, ητις εμελλε να αποκαλυφθη.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.003.024" type="verse">
						Ωστε ο νομος εγεινε παιδαγωγος ημων εις τον Χριστον, δια να δικαιωθωμεν εκ πιστεως.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.003.025" type="verse">
						αφου ομως ηλθεν η πιστις, δεν ειμεθα πλεον υπο παιδαγωγον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.003.026" type="verse">
						Διοτι παντες εισθε υιοι Θεου δια της πιστεως της εν Χριστω Ιησου
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.003.027" type="verse">
						επειδη οσοι εβαπτισθητε εις Χριστον, Χριστον ενεδυθητε.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.003.028" type="verse">
						Δεν ειναι πλεον Ιουδαιος ουδε Ελλην, δεν ειναι δουλος ουδε ελευθερος, δεν ειναι αρσεν και θηλυ διοτι παντες σεις εισθε εις εν Χριστω Ιησου
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.003.029" type="verse">
						εαν δε ησθε του Χριστου, αρα εισθε σπερμα του Αβρααμ και κατα την επαγγελιαν κληρονομοι.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.GAL.004" type="chapter">
				<head>4</head>
					<ab xml:id="b.GAL.004.001" type="verse">
						Λεγω δε, εφ ' οσον χρονον ο κληρονομος ειναι νηπιος, δεν διαφερει δουλου, αν και ηναι κυριος παντων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.004.002" type="verse">
						αλλ' ειναι υπο επιτροπους και οικονομους μεχρι της προθεσμιας υπο του πατρος.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.004.003" type="verse">
						Ουτω και ημεις, οτε ημεθα νηπιοι, υπο τα στοιχεια του κοσμου ημεθα δεδουλωμενοι
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.004.004" type="verse">
						οτε ομως ηλθε το πληρωμα του χρονου, εξαπεστειλεν ο Θεος τον Υιον αυτου, οστις εγεννηθη εκ γυναικος και υπεταγη εις τον νομον,
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.004.005" type="verse">
						δια να εξαγοραση τους υπο νομον, δια να λαβωμεν την υιοθεσιαν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.004.006" type="verse">
						Και επειδη εισθε υιοι, εξαπεστειλεν ο Θεος το Πνευμα του Υιου αυτου εις τας καρδιας σας, το οποιον κραζει Αββα, ο Πατηρ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.004.007" type="verse">
						Οθεν δεν εισαι πλεον δουλος αλλ' υιος εαν δε υιος, και κληρονομος του Θεου δια του Χριστου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.004.008" type="verse">
						Αλλα τοτε μεν μη γνωριζοντες τον Θεον, εδουλευσατε εις τους μη φυσει οντας Θεους
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.004.009" type="verse">
						τωρα δε αφου εγνωρισατε τον Θεον, μαλλον δε εγνωρισθητε υπο του Θεου, πως επιστρεφετε παλιν εις τα ασθενη και πτωχα στοιχεια, εις τα οποια παλιν ως προτερον θελετε να δουλευητε;
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.004.010" type="verse">
						Ημερας παρατηρειτε και μηνας και καιρους και ενιαυτους.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.004.011" type="verse">
						Φοβουμαι δια σας, μηπως ματαιως εκοπιασα εις εσας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.004.012" type="verse">
						Γινεσθε ως εγω, διοτι και εγω ειμαι καθως σεις, αδελφοι, σας παρακαλω, ουδολως με ηδικησατε
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.004.013" type="verse">
						εξευρετε δε οτι προτερον σας εκηρυξα το ευαγγελιον εν ασθενεια της σαρκος,
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.004.014" type="verse">
						και δεν εξουθενησατε ουδ' απερριψατε τον πειρασμον μου τον εν τη σαρκι μου, αλλα με εδεχθητε ως αγγελον Θεου, ως Χριστον Ιησουν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.004.015" type="verse">
						Τις λοιπον ητο ο μακαρισμος σας; επειδη μαρτυρω προς εσας οτι ει δυνατον τους οφθαλμους σας ηθελετε εκβαλει και δωσει εις εμε.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.004.016" type="verse">
						Εχθρος σας εγεινα λοιπον, διοτι σας λεγω την αληθειαν;
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.004.017" type="verse">
						Δεικνυουσι ζηλον προς εσας, ουχι ομως καλον, αλλα θελουσι να σας αποκλεισωσι, δια να εχητε σεις ζηλον προς αυτους.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.004.018" type="verse">
						Καλον δε ειναι να ησθε ζηλωται προς το καλον παντοτε και ουχι μονον οταν ευρισκωμαι μεταξυ σας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.004.019" type="verse">
						Τεκνια μου, δια τους οποιους παλιν ειμαι εις ωδινας, εωσου μορφωθη ο Χριστος εν υμιν
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.004.020" type="verse">
						ηθελον δε να παρευρισκωμαι μεταξυ σας τωρα και να αλλαξω την φωνην μου, διοτι απορω δια σας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.004.021" type="verse">
						Ειπατε μοι οι θελοντες να ησθε υπο νομον τον νομον δεν ακουετε;
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.004.022" type="verse">
						Διοτι ειναι γεγραμμενον οτι ο Αβρααμ εγεννησε δυο υιους, ενα εκ της δουλης και ενα εκ της ελευθερας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.004.023" type="verse">
						Αλλ' ο μεν εκ της δουλης εγεννηθη κατα σαρκα, ο δε εκ της ελευθερας δια της επαγγελιας
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.004.024" type="verse">
						Τα οποια ειναι κατα αλληγοριαν διοτι αυται ειναι αι δυο διαθηκαι, μια μεν απο του ορους Σινα, η γεννωσα προς δουλειαν, ητις ειναι η Αγαρ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.004.025" type="verse">
						Διοτι το Αγαρ ειναι το ορος Σινα εν τη Αραβια, και ταυτιζεται με την σημερινην Ιερουσαλημ, ειναι δε εις δουλειαν μετα των τεκνων αυτης
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.004.026" type="verse">
						η δε ανω Ιερουσαλημ ειναι ελευθερα, ητις ειναι μητηρ παντων ημων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.004.027" type="verse">
						Διοτι ειναι γεγραμμενον Ευφρανθητι, στειρα η μη τικτουσα, εκβαλε φωνην και βοησον, η μη ωδινουσα διοτι τα τεκνα της ερημου ειναι πλειοτερα παρα τα τεκνα της εχουσης τον ανδρα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.004.028" type="verse">
						ημεις δε, αδελφοι, καθως ο Ισαακ επαγγελιας τεκνα ειμεθα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.004.029" type="verse">
						Αλλα καθως τοτε ο κατα σαρκα γεννηθεις εδιωκε τον κατα πνευμα, ουτω και τωρα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.004.030" type="verse">
						Αλλα τι λεγει η γραφη; Εκβαλε την δουλην και τον υιον αυτης διοτι δεν θελει κληρονομησει ο υιος της δουλης μετα του υιου της ελευθερας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.004.031" type="verse">
						Λοιπον, αδελφοι, δεν ειμεθα της δουλης τεκνα, αλλα της ελευθερας.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.GAL.005" type="chapter">
				<head>5</head>
					<ab xml:id="b.GAL.005.001" type="verse">
						Εν τη ελευθερια λοιπον, με την οποιαν ηλευθερωσεν ημας ο Χριστος, μενετε σταθεροι, και μη υποβληθητε παλιν εις ζυγον δουλειας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.005.002" type="verse">
						Ιδου, εγω ο Παυλος σας λεγω οτι εαν περιτεμνησθε, ο Χριστος δεν θελει σας ωφελησει ουδεν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.005.003" type="verse">
						Μαρτυρομαι δε παλιν προς παντα ανθρωπον περιτεμνομενον, οτι ειναι χρεωστης να εκτελη ολον τον νομον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.005.004" type="verse">
						Απεχωρισθητε απο του Χριστου οσοι δικαιονεσθε δια του νομου, εξεπεσατε απο της χαριτος
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.005.005" type="verse">
						διοτι ημεις δια του Πνευματος προσδοκωμεν εκ πιστεως την ελπιδα της δικαιωσεως.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.005.006" type="verse">
						Διοτι εν Χριστω Ιησου ουτε περιτομη εχει ισχυν τινα, ουτε ακροβυστια, αλλα πιστις δι' αγαπης ενεργουμενη.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.005.007" type="verse">
						Ετρεχετε καλως τις σας ημποδισεν ωστε να μη πειθησθε εις την αληθειαν;
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.005.008" type="verse">
						Η καταπεισις αυτη δεν ειναι εξ εκεινου, οστις σας καλει.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.005.009" type="verse">
						Ολιγη ζυμη καθιστα ολον το φυραμα ενζυμον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.005.010" type="verse">
						Εγω εχω πεποιθησιν εις εσας δια του Κυριου οτι δεν θελετε φρονησει ουδεν αλλο οστις ομως σας ταραττει, αυτος θελει υποφερει την ποινην, οποιος και αν ηναι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.005.011" type="verse">
						Εγω δε, αδελφοι, εαν ακομη κηρυττω περιτομην, δια τι πλεον κατατρεχομαι; αρα κατηργηθη το σκανδαλον του σταυρου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.005.012" type="verse">
						Ειθε να αποκοπωσιν οι ταραττοντες σας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.005.013" type="verse">
						Διοτι σεις, αδελφοι, προσεκληθητε εις ελευθεριαν μονον μη μεταχειριζεσθε την ελευθεριαν εις αφορμην της σαρκος, αλλα δια της αγαπης δουλευετε αλληλους.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.005.014" type="verse">
						Διοτι ολος ο νομος εις ενα λογον συμπληρουται, εις τον, Θελεις αγαπα τον πλησιον σου ως σεαυτον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.005.015" type="verse">
						Εαν ομως δακνητε και κατατρωγητε αλληλους, προσεχετε μη υπ' αλληλων αφανισθητε.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.005.016" type="verse">
						Λεγω λοιπον, Περιπατειτε κατα το Πνευμα και δεν θελετε εκπληροι την επιθυμιαν της σαρκος.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.005.017" type="verse">
						Διοτι η σαρξ επιθυμει εναντια του Πνευματος, το δε Πνευμα εναντια της σαρκος ταυτα δε αντικεινται προς αλληλα, ωστε εκεινα, τα οποια θελετε, να μη πραττητε.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.005.018" type="verse">
						Αλλ' εαν οδηγησθε υπο του Πνευματος, δεν εισθε υπο νομον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.005.019" type="verse">
						Φανερα δε ειναι τα εργα της σαρκος, τα οποια ειναι μοιχεια, πορνεια, ακαθαρσια, ασελγεια,
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.005.020" type="verse">
						ειδωλολατρεια, φαρμακεια, εχθραι, εριδες, ζηλοτυπιαι, θυμοι, μαχαι, διχοστασιαι, αιρεσεις,
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.005.021" type="verse">
						φθονοι, φονοι, μεθαι, κωμοι, και τα ομοια τουτων, περι των οποιων σας προλεγω, καθως και προειπον, οτι οι τα τοιαυτα πραττοντες βασιλειαν Θεου δεν θελουσι κληρονομησει.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.005.022" type="verse">
						Ο δε καρπος του Πνευματος ειναι αγαπη, χαρα, ειρηνη, μακροθυμια, χρηστοτης, αγαθωσυνη, πιστις,
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.005.023" type="verse">
						πραοτης, εγκρατεια κατα των τοιουτων δεν υπαρχει νομος.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.005.024" type="verse">
						Οσοι δε ειναι του Χριστου εσταυρωσαν την σαρκα ομου με τα παθη και τας επιθυμιας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.005.025" type="verse">
						Εαν ζωμεν κατα το Πνευμα, ας περιπατωμεν και κατα το Πνευμα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.005.026" type="verse">
						Μη γινωμεθα κενοδοξοι, αλληλους ερεθιζοντες, αλληλους φθονουντες.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.GAL.006" type="chapter">
				<head>6</head>
					<ab xml:id="b.GAL.006.001" type="verse">
						Αδελφοι, και εαν ανθρωπος απερισκεπτως πεση εις κανεν αμαρτημα, σεις οι πνευματικοι διορθονετε τον τοιουτον με πνευμα πραοτητος, προσεχων εις σεαυτον, μη και συ πειρασθης.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.006.002" type="verse">
						Αλληλων τα βαρη βασταζετε και ουτως εκπληρωσατε τον νομον του Χριστου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.006.003" type="verse">
						Διοτι εαν τις νομιζη οτι ειναι τι ενω ειναι μηδεν, εαυτον εξαπατα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.006.004" type="verse">
						Αλλ' εκαστος ας εξεταζη το εαυτου εργον, και τοτε εις εαυτον μονον θελει εχει το καυχημα και ουχι εις τον αλλον
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.006.005" type="verse">
						διοτι εκαστος το εαυτου φορτιον θελει βαστασει.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.006.006" type="verse">
						Ο δε κατηχουμενος τον λογον ας καμνη τον κατηχουντα μετοχον εις παντα τα αγαθα αυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.006.007" type="verse">
						Μη πλανασθε, ο Θεος δεν εμπαιζεται επειδη ο, τι αν σπειρη ο ανθρωπος, τουτο και θελει θερισει
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.006.008" type="verse">
						διοτι ο σπειρων εις την σαρκα εαυτου θελει θερισει εκ της σαρκος φθοραν, αλλ' ο σπειρων εις το Πνευμα θελει θερισει εκ του Πνευματος ζωην αιωνιον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.006.009" type="verse">
						Ας μη αποκαμνωμεν δε πραττοντες το καλον διοτι εαν δεν αποκαμνωμεν, θελομεν θερισει εν τω δεοντι καιρω.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.006.010" type="verse">
						Αρα λοιπον ενοσω εχομεν καιρον, ας εργαζωμεθα το καλον προς παντας, μαλιστα δε προς τους οικειους της πιστεως.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.006.011" type="verse">
						Ιδετε ποσον μακραν επιστολην σας εγραψα με την χειρα μου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.006.012" type="verse">
						Οσοι θελουσι να αρεσκωσι κατα την σαρκα, ουτοι σας αναγκαζουσι να περιτεμνησθε, μονον δια να μη διωκωνται δια τον σταυρον του Χριστου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.006.013" type="verse">
						Διοτι ουδε οι περιτεμνομενοι αυτοι φυλαττουσι τον νομον αλλα θελουσι να περιτεμνησθε σεις, δια να εχωσι καυχησιν εις την σαρκα σας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.006.014" type="verse">
						Εις εμε δε μη γενοιτο να καυχωμαι ειμη εις τον σταυρον του Κυριου ημων Ιησου Χριστου, δια του οποιου ο κοσμος εσταυρωθη ως προς εμε και εγω ως προς τον κοσμον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.006.015" type="verse">
						Διοτι εν Χριστω Ιησου ουτε περιτομη ισχυει τι ουτε ακροβυστια, αλλα νεα κτισις.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.006.016" type="verse">
						Και οσοι περιπατησωσι κατα τον κανονα τουτον, ειρηνη επ' αυτους και ελεος, και επι τον Ισραηλ του Θεου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.006.017" type="verse">
						Εις το εξης μηδεις ας μη διδη εις εμε ενοχλησιν διοτι εγω βασταζω τα στιγματα του Κυριου Ιησου εν τω σωματι μου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.GAL.006.018" type="verse">
						Η χαρις του Κυριου ημων Ιησου Χριστου ειη μετα του πνευματος υμων, αδελφοι αμην.
					</ab>
				</div>
			</div>
			</body></text>
</TEI>