<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Philippians (Greek)</title>
            <respStmt>
               <resp>Constructed in accordance to CES standards.</resp>
               <name corresp="https://orcid.org/0000-0001-7708-0051" xml:id="CC">Christos Christodoulopoulos</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Converted in to TEI.</resp>
               <name corresp="https://orcid.org/0000-0002-1129-5604" xml:id="JCT">José Calvo Tello</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent>
         <measure commodity="chapters" quantity="4"/><measure commodity="verses" quantity="104"/><measure commodity="bytes" quantity="394769"/><measure commodity="characters" quantity="218112"/><measure commodity="tokens" quantity="36096"/></extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Multi-lingual corpus of the Bible</publisher>
            <distributor ref="https://github.com/christos-c/bible-corpus">GitHub</distributor>
            <date when="2015-10-17"/>
            <availability>
               <licence resp="#CC" target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="digitalSource">
               <title>Bible Database</title>
               <ref target="http://bibledatabase.com"/>
            </bibl>
         <bibl type="work"><title>ΠΡΟΣ ΦΙΛΙΠΠΗΣΙΟΥΣ</title><idno type="wikidata" corresp="https://www.wikidata.org/wiki/Q51613">Q51613</idno><idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/4075939-8">4075939-8</idno><author><name>Paul the Apostle</name><idno type="wikidata" corresp="https://www.wikidata.org/wiki/Q9200">Q9200</idno><idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/118641549">118641549</idno></author></bibl><bibl type="BibleTranslation">Neophytos Vamvas Translation<date when="1850">1850</date></bibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
     <encodingDesc>
        <editorialDecl>
           <p>Corpus Encoding Standard, Version 2.0 (Corpus Encoding Standard, Version 2.0attributes_)</p>
           <correction method="silent" status="medium"><p/></correction>
           <segmentation><p>Marked up to the level of chapter and verse.</p></segmentation>
        </editorialDecl>
     </encodingDesc>
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="el">Greek<idno type="iso639">gre</idno></language>
        </langUsage>
        <textClass>
           <keywords>
              <term type="writingSystem">utf-8</term>
              <term type="script">Greek</term>
              <term type="languageFamiliy">Indo-European</term>
              <term type="languageGenus">Greek</term>
              <term type="languageSubgenus">Attic</term>
              <term type="languageSpeakers">13,000,000</term>
           <term type="testament">new</term><term type="genre">letter</term><term type="division">Letters</term><term type="genre-multilabel">letter</term></keywords>
           <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
              <term type="basicClassification" key="11.31">Bible text. Bible translations</term>
           <term type="basicClassification" key="18.48">Modern Greek language and literature</term></keywords>
        </textClass>
     </profileDesc>
     <revisionDesc>
        <change resp="#CC">Corpus Encoding Standard, Version 2.0</change>
        <change resp="#CC">Marked up to the level of chapter and verse.</change>
        <change resp="#CC" when="2015-10-17">Uploaded in GitHub.</change>
        <change resp="#JCT" when="2024-02-28">Converted to TEI.</change>
     <change resp="#JCT" when="2024-04-05">The number of tokens in the element measure[@type='tokens'] was obtained using the regular expression '[\s\W]+'.</change></revisionDesc>
  </teiHeader>


	<text>
		<body xml:lang="el"><div xml:id="b.PHI" type="book">
				<head>ΠΡΟΣ ΦΙΛΙΠΠΗΣΙΟΥΣ</head><div xml:id="b.PHI.001" type="chapter">
				<head>1</head>
					<ab xml:id="b.PHI.001.001" type="verse">
						Παυλος και Τιμοθεος, δουλοι του Ιησου Χριστου, προς παντας τους αγιους εν Χριστω Ιησου τους οντας εν Φιλιπποις μετα των επισκοπων και διακονων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.001.002" type="verse">
						χαρις ειη υμιν και ειρηνη απο Θεου Πατρος ημων και Κυριου Ιησου Χριστου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.001.003" type="verse">
						Ευχαριστω τον Θεον μου οσακις σας ενθυμουμαι,
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.001.004" type="verse">
						παντοτε εν παση προσευχη μου υπερ παντων υμων δεομενος μετα χαρας,
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.001.005" type="verse">
						δια την εις το ευαγγελιον κοινωνιαν σας απο της πρωτης ημερας μεχρι του νυν,
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.001.006" type="verse">
						βεβαιος ων εις αυτο τουτο, οτι εκεινος οστις ηρχισεν εις εσας καλον εργον θελει επιτελεσει αυτο μεχρι της ημερας του Ιησου Χριστου,
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.001.007" type="verse">
						καθως ειναι δικαιον εις εμε να φρονω τουτο περι παντων υμων, διοτι σας εχω εν τη καρδια μου, και εισθε παντες σεις και εις τα δεσμα μου και εις την απολογιαν και εις την βεβαιωσιν του ευαγγελιου συγκοινωνοι μου της χαριτος.
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.001.008" type="verse">
						Διοτι μαρτυς μου ειναι ο Θεος, οτι σας επιποθω παντας με σπλαγχνα Ιησου Χριστου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.001.009" type="verse">
						Και τουτο προσευχομαι, να περισσευση η αγαπη σας ετι μαλλον και μαλλον εις επιγνωσιν και εις πασαν νοησιν,
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.001.010" type="verse">
						δια να διακρινητε τα διαφεροντα, ωστε να ησθε ειλικρινεις και απροσκοποι μεχρι της ημερας του Χριστου,
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.001.011" type="verse">
						πληρεις καρπων δικαιοσυνης των δια του Ιησου Χριστου εις δοξαν και επαινον Θεου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.001.012" type="verse">
						Θελω δε να εξευρητε, αδελφοι, οτι τα συμβαντα εις εμε συνετρεξαν μαλλον εις προοδον του ευαγγελιου,
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.001.013" type="verse">
						ωστε τα δια τον Χριστον δεσμα μου εγειναν φανερα εις ολον το πραιτωριον και εις παντας τους λοιπους,
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.001.014" type="verse">
						και οι πλειοτεροι των εν Κυριω αδελφων πεποιθοτες εις τα δεσμα μου τολμωσι περισσοτερον να κηρυττωσιν αφοβως τον λογον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.001.015" type="verse">
						Τινες μεν και δια φθονον και εριδα, τινες δε και απο καλης θελησεως κηρυττουσι τον Χριστον
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.001.016" type="verse">
						οι μεν κηρυττουσιν εξ αντιζηλιας τον Χριστον, ουχι εν καθαροτητι, νομιζοντες οτι προσθετουσι θλιψιν εις τα δεσμα μου
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.001.017" type="verse">
						οι δε εξ αγαπης, εξευροντες οτι ειμαι τεταγμενος εις απολογιαν του ευαγγελιου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.001.018" type="verse">
						Τι λοιπον πλην κατα παντα τροπον, ειτε επι προφασει ειτε τη αληθεια, ο Χριστος κηρυττεται και εις τουτο χαιρω αλλα και θελω χαιρει.
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.001.019" type="verse">
						Διοτι εξευρω οτι τουτο θελει αποβη εις εμε προς σωτηριαν δια της δεησεως σας και δια της βοηθειας, του Πνευματος του Ιησου Χριστου,
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.001.020" type="verse">
						κατα την σταθεραν προσδοκιαν και ελπιδα μου οτι δεν θελω αισχυνθη εις ουδεν, αλλα μετα πασης παρρησιας ως παντοτε και τωρα θελει μεγαλυνθη ο Χριστος εν τω σωματι μου ειτε δια ζωης ειτε δια θανατου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.001.021" type="verse">
						Διοτι εις εμε το ζην ειναι ο Χριστος και το αποθανειν κερδος.
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.001.022" type="verse">
						Αλλ' εαν το να ζω εν σαρκι τουτο συμβαλλη εις καρποφοριαν του εργου μου, και τι να εκλεξω δεν γνωριζω.
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.001.023" type="verse">
						Διοτι στενοχωρουμαι υπο των δυο, εχων μεν την επιθυμιαν να αναχωρησω και να ειμαι με τον Χριστον διοτι ειναι πολυ πλεον καλητερον
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.001.024" type="verse">
						το να μενω ομως εν τη σαρκι ειναι αναγκαιοτερον δια σας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.001.025" type="verse">
						Και τουτο εξευρω εν πεποιθησει οτι θελω μεινει και συμπαραμεινει μετα παντων υμων δια την εις την πιστιν προκοπην σας και χαραν,
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.001.026" type="verse">
						δια να περισσευη δι' εμου το καυχημα σας εις τον Ιησουν Χριστον δια της εμης παλιν παρουσιας προς εσας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.001.027" type="verse">
						Μονον πολιτευεσθε αξιως του ευαγγελιου του Χριστου, δια να ακουσω, ειτε οταν ελθω και σας ιδω ειτε ενω ειμαι απων, την καταστασιν σας, οτι στεκεσθε εις εν πνευμα, συναγωνιζομενοι εν μια ψυχη δια την πιστιν του ευαγγελιου,
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.001.028" type="verse">
						και μη φοβιζομενοι εις ουδεν απο των εναντιων, το οποιον εις αυτους μεν ειναι ενδειξις απωλειας, εις εσας δε σωτηριας, και τουτο απο Θεου
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.001.029" type="verse">
						διοτι εις εσας εχαρισθη το υπερ Χριστου, ου μονον το να πιστευητε εις αυτον, αλλα και το να πασχητε υπερ αυτου,
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.001.030" type="verse">
						εχοντες τον αυτον αγωνα, οποιον ειδετε εν εμοι και τωρα ακουετε εν εμοι.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.PHI.002" type="chapter">
				<head>2</head>
					<ab xml:id="b.PHI.002.001" type="verse">
						Εαν λοιπον υπαρχη τις παρηγορια εν Χριστω η τις παραμυθια αγαπης, η τις κοινωνια Πνευματος η σπλαγχνα τινα και οικτιρμοι,
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.002.002" type="verse">
						καμετε πληρη την χαραν μου, να φρονητε το αυτο, εχοντες την αυτην αγαπην, οντες ομοψυχοι και ομοφρονες,
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.002.003" type="verse">
						μη πραττοντες μηδεν εξ αντιζηλιας η κενοδοξιας, αλλ' εν ταπεινοφροσυνη θεωρουντες αλληλους υπερεχοντας εαυτων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.002.004" type="verse">
						Μη αποβλεπετε εκαστος τα εαυτου, αλλ' εκαστος και τα των αλλων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.002.005" type="verse">
						Το αυτο δε φρονημα εστω εν υμιν, το οποιον ητο και εν τω Χριστω Ιησου,
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.002.006" type="verse">
						οστις εν μορφη Θεου υπαρχων, δεν ενομισεν αρπαγην το να ηναι ισα με τον Θεον,
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.002.007" type="verse">
						αλλ' εαυτον εκενωσε λαβων δουλου μορφην, γενομενος ομοιος με τους ανθρωπους,
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.002.008" type="verse">
						και ευρεθεις κατα το σχημα ως ανθρωπος, εταπεινωσεν εαυτον γενομενος υπηκοος μεχρι θανατου, θανατου δε σταυρου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.002.009" type="verse">
						Δια τουτο και ο Θεος υπερυψωσεν αυτον και εχαρισεν εις αυτον ονομα το υπερ παν ονομα,
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.002.010" type="verse">
						δια να κλινη εις το ονομα του Ιησου παν γονυ επουρανιων και επιγειων και καταχθονιων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.002.011" type="verse">
						και πασα γλωσσα να ομολογηση οτι ο Ιησους Χριστος ειναι Κυριος εις δοξαν Θεου Πατρος.
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.002.012" type="verse">
						Ωστε, αγαπητοι μου, καθως παντοτε υπηκουσατε, ουχι ως εν τη παρουσια μου μονον, αλλα τωρα πολυ περισσοτερον εν τη απουσια μου, μετα φοβου και τρομου εργαζεσθε την εαυτων σωτηριαν
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.002.013" type="verse">
						διοτι ο Θεος ειναι ο ενεργων εν υμιν και το θελειν και το ενεργειν κατα την ευδοκιαν αυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.002.014" type="verse">
						Πραττετε τα παντα χωρις γογγυσμων και αμφισβητησεων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.002.015" type="verse">
						δια να γινησθε αμεμπτοι και ακεραιοι, τεκνα Θεου αμωμητα εν μεσω γενεας σκολιας και διεστραμμενης, μεταξυ των οποιων λαμπετε ως φωστηρες εν τω κοσμω,
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.002.016" type="verse">
						κρατουντες τον λογον της ζωης, δια καυχημα μου εν τη ημερα του Χριστου, οτι δεν ετρεξα εις ματην ουδε εις ματην εκοπιασα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.002.017" type="verse">
						Αλλ' εαν και προσφερω εμαυτον σπονδην επι της θυσιας και λειτουργιας της πιστεως σας, χαιρω και συγχαιρω μετα παντων υμων
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.002.018" type="verse">
						ωσαυτως δε και σεις χαιρετε και συγχαιρετε μετ' εμου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.002.019" type="verse">
						Ελπιζω δε επι τον Κυριον Ιησουν να πεμψω προς εσας ταχεως τον Τιμοθεον, δια να ευφραινωμαι και εγω μαθων την καταστασιν σας
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.002.020" type="verse">
						διοτι δεν εχω ουδενα ισοψυχον, οστις να μεριμνηση γνησιως περι της καταστασεως σας
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.002.021" type="verse">
						επειδη παντες ζητουσι τα εαυτων, ουχι τα του Ιησου Χριστου
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.002.022" type="verse">
						γνωριζετε δε την δοκιμασιαν αυτου, οτι ως τεκνον μετα του πατρος εδουλευσε μετ' εμου εις το ευαγγελιον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.002.023" type="verse">
						Τουτον λοιπον ελπιζω να πεμψω ευθυς, καθως ιδω το τελος των υποθεσεων μου
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.002.024" type="verse">
						πεποιθα δε επι τον Κυριον οτι και εγω θελω ελθει ταχεως.
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.002.025" type="verse">
						Εστοχασθην ομως αναγκαιον να πεμψω προς εσας τον Επαφροδιτον τον αδελφον και συνεργον και συστρατιωτην μου, απεσταλμενον δε απο σας και υπηρετησαντα εις την χρειαν μου,
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.002.026" type="verse">
						επειδη επεποθει ολους εσας και ελυπειτο, διοτι ηκουσατε οτι ησθενησε.
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.002.027" type="verse">
						Και τωοντι ησθενησε μεχρι θανατου αλλ' ο Θεος ηλεησεν αυτον, ουχι δε αυτον μονον, αλλα και εμε, δια να μη λαβω λυπην επι λυπην.
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.002.028" type="verse">
						Οθεν επεμψα αυτον μετα περισσοτερας σπουδης, δια να χαρητε ιδοντες αυτον παλιν, και εγω να εχω ολιγωτεραν λυπην.
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.002.029" type="verse">
						Δεχθητε λοιπον αυτον εν Κυριω μετα πασης χαρας και τιματε τους τοιουτους,
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.002.030" type="verse">
						επειδη δια το εργον του Χριστου επλησιασε μεχρι θανατου, καταφρονησας την ζωην αυτου, δια να αναπληρωση την ελλειψιν υμων της εις εμε υπηρεσιας.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.PHI.003" type="chapter">
				<head>3</head>
					<ab xml:id="b.PHI.003.001" type="verse">
						Το λοιπον, αδελφοι μου, χαιρετε εν Κυριω. το να σας γραφω τα αυτα εις εμε μεν δεν ειναι οχληρον, εις εσας δε ασφαλες.
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.003.002" type="verse">
						Προσεχετε τους κυνας, προσεχετε τους κακους εργατας, προσεχετε την κατατομην
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.003.003" type="verse">
						διοτι ημεις ειμεθα η περιτομη, οι λατρευοντες τον Θεον εν Πνευματι και καυχωμενοι εις τον Χριστον Ιησουν και μη εχοντες την πεποιθησιν εν τη σαρκι,
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.003.004" type="verse">
						αν και εγω εχω πεποιθησιν και εν τη σαρκι. Εαν τις αλλος νομιζη οτι εχει πεποιθησιν εν τη σαρκι, εγω περισσοτερον
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.003.005" type="verse">
						περιτετμημενος την ογδοην ημεραν, εκ γενους Ισραηλ, εκ φυλης Βενιαμιν, Εβραιος εξ Εβραιων, κατα νομον Φαρισαιος,
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.003.006" type="verse">
						κατα ζηλον διωκτης της εκκλησιας, κατα την δικαιοσυνην την δια του νομου διατελεσας αμεμπτος.
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.003.007" type="verse">
						Πλην εκεινα, τα οποια ησαν εις εμε κερδη, ταυτα ενομισα ζημιαν δια τον Χριστον
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.003.008" type="verse">
						μαλιστα δε και νομιζω τα παντα οτι ειναι ζημια δια το εξοχον της γνωσεως του Ιησου Χριστου του Κυριου μου, δια τον οποιον εζημιωθην τα παντα, και λογιζομαι οτι ειναι σκυβαλα δια να κερδησω τον Χριστον
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.003.009" type="verse">
						και να ευρεθω εν αυτω μη εχων ιδικην μου δικαιοσυνην την εκ του νομου, αλλα την δια πιστεως του Χριστου, την δικαιοσυνην την εκ Θεου δια της πιστεως,
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.003.010" type="verse">
						δια να γνωρισω αυτον και την δυναμιν της αναστασεως αυτου και την κοινωνιαν των παθηματων αυτου, συμμορφουμενος με τον θανατον αυτου,
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.003.011" type="verse">
						ισως καταντησω εις την εξαναστασιν των νεκρων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.003.012" type="verse">
						Ουχι οτι ελαβον ηδη το βραβειον η εγεινα ηδη τελειος, τρεχω ομως κατοπιν, ισως λαβω αυτο, δια το οποιον και εληφθην υπο του Ιησου Χριστου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.003.013" type="verse">
						Αδελφοι, εγω δεν στοχαζομαι εμαυτον οτι ελαβον αυτο αλλ' εν πραττω τα μεν οπισω λησμονων, εις δε τα εμπροσθεν επεκτεινομενος,
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.003.014" type="verse">
						τρεχω προς τον σκοπον δια το βραβειον της ανω κλησεως του Θεου εν Χριστω Ιησου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.003.015" type="verse">
						Οσοι λοιπον ειμεθα τελειοι, τουτο ας φρονωμεν και εαν φρονητε τι αλλως πως, και τουτο θελει αποκαλυψει εις εσας ο Θεος.
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.003.016" type="verse">
						Πλην εις εκεινο, εις το οποιον εφθασαμεν, ας περιπατωμεν κατα τον αυτον κανονα, ας φρονωμεν το αυτο.
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.003.017" type="verse">
						Αδελφοι, συμμιμηται μου γινεσθε και παρατηρειτε τους οσοι περιπατουσιν ουτω, καθως εχετε τυπον ημας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.003.018" type="verse">
						Διοτι περιπατουσι πολλοι, τους οποιους σας ελεγον πολλακις, τωρα δε και κλαιων λεγω, οτι ειναι οι εχθροι του σταυρου του Χριστου,
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.003.019" type="verse">
						των οποιων το τελος ειναι απωλεια, των οποιων ο Θεος ειναι η κοιλια, και η δοξα αυτων ειναι εν τη αισχυνη αυτων, οιτινες φρονουσι τα επιγεια.
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.003.020" type="verse">
						Διοτι το πολιτευμα ημων ειναι εν ουρανοις, οποθεν και προσμενομεν Σωτηρα τον Κυριον Ιησουν Χριστον,
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.003.021" type="verse">
						οστις θελει μετασχηματισει το σωμα της ταπεινωσεως ημων, ωστε να γεινη συμμορφον με το σωμα της δοξης αυτου κατα την ενεργειαν, δια της οποιας δυναται και να υποταξη τα παντα εις εαυτον.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.PHI.004" type="chapter">
				<head>4</head>
					<ab xml:id="b.PHI.004.001" type="verse">
						Οθεν, αδελφοι μου αγαπητοι και επιποθητοι, χαρα και στεφανος μου, ουτω στεκεσθε εν Κυριω, αγαπητοι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.004.002" type="verse">
						Παρακαλω την Ευωδιαν, παρακαλω και την Συντυχην, να φρονωσι το αυτο εν Κυριω
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.004.003" type="verse">
						και παρακαλω και σε, συντροφε γνησιε, βοηθει αυτας αιτινες συνηγωνισθησαν μετ' εμου εις το ευαγγελιον ομου και με τον Κλημεντα και τους λοιπους συνεργους μου, των οποιων τα ονοματα ειναι εν βιβλιω ζωης.
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.004.004" type="verse">
						Χαιρετε εν Κυριω παντοτε παλιν θελω ειπει, Χαιρετε.
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.004.005" type="verse">
						Η επιεικεια σας ας γεινη γνωστη εις παντας τους ανθρωπους. Ο Κυριος ειναι πλησιον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.004.006" type="verse">
						Μη μεριμνατε περι μηδενος, αλλ' εν παντι πραγματι ας γνωριζωνται τα ζητηματα σας προς τον Θεον μετ' ευχαριστιας δια της προσευχης και της δεησεως.
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.004.007" type="verse">
						Και η ειρηνη του Θεου η υπερεχουσα παντα νουν θελει διαφυλαξει τας καρδιας σας και τα διανοηματα σας δια του Ιησου Χριστου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.004.008" type="verse">
						Το λοιπον, αδελφοι, οσα ειναι αληθη, οσα σεμνα, οσα δικαια, οσα καθαρα, οσα προσφιλη, οσα ευφημα, αν υπαρχη τις αρετη και εαν τις επαινος, ταυτα συλλογιζεσθε
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.004.009" type="verse">
						εκεινα τα οποια και εμαθετε και παρελαβετε και ηκουσατε και ειδετε εν εμοι, ταυτα πραττετε και ο Θεος της ειρηνης θελει εισθαι μεθ' υμων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.004.010" type="verse">
						Εχαρην δε εν Κυριω μεγαλως οτι τωρα τελος παντων εδειξατε αναθαλλουσαν την υπερ εμου φροντιδα περι του οποιου και εφροντιζετε, πλην δεν ειχετε ευκαιριαν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.004.011" type="verse">
						Ουχι οτι λεγω τουτο διοτι υστερουμαι επειδη εγω εμαθον να ημαι αυταρκης εις οσα εχω.
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.004.012" type="verse">
						Εξευρω να ταπεινονωμαι, εξευρω και να περισσευωμαι εν παντι τοπω και κατα παντα ειμαι δεδιδαγμενος και να χορταζωμαι και να πεινω, και να περισσευωμαι και να υστερωμαι
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.004.013" type="verse">
						τα παντα δυναμαι δια του ενδυναμουντος με Χριστου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.004.014" type="verse">
						Πλην καλως επραξατε γενομενοι συγκοινωνοι εις την θλιψιν μου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.004.015" type="verse">
						Εξευρετε δε και σεις, Φιλιππησιοι, οτι εν αρχη του ευαγγελιου, οτε εξηλθον απο Μακεδονιας, ουδεμια εκκλησια συνεκοινωνησε μετ' εμου περι δοσεως και ληψεως, ειμη σεις μονοι,
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.004.016" type="verse">
						διοτι και εν Θεσσαλονικη και απαξ και δις μοι επεμψατε εις την χρειαν μου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.004.017" type="verse">
						Ουχι οτι ζητω το δωρον, αλλα ζητω τον καρπον τον πλεοναζοντα εις λογαρισμον σας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.004.018" type="verse">
						Εχω ομως παντα και περισσευομαι ενεπλησθην δεχθεις παρα του Επαφροδιτου τα σταλεντα απο σας, οσμην ευωδιας, θυσιαν δεκτην, ευαρεστον εις τον Θεον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.004.019" type="verse">
						Ο δε Θεος μου θελει εκπληρωσει πασαν χρειαν σας κατα τον πλουτον αυτου εν δοξη δια Ιησου Χριστου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.004.020" type="verse">
						Εις δε τον Θεον και Πατερα ημων εστω η δοξα εις τους αιωνας των αιωνων αμην.
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.004.021" type="verse">
						Ασπασθητε παντα αγιον εν Χριστω Ιησου. Σας ασπαζονται οι μετ' εμου αδελφοι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.004.022" type="verse">
						Σας ασπαζονται παντες οι αγιοι, μαλιστα δε οι εκ της οικιας του Καισαρος.
					</ab>
					<ab xml:id="b.PHI.004.023" type="verse">
						Η χαρις του Κυριου ημων Ιησου Χριστου ειη μετα παντων υμων αμην.
					</ab>
				</div>
			</div>
			</body></text>
</TEI>