<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>1 Corinthians (Greek)</title>
            <respStmt>
               <resp>Constructed in accordance to CES standards.</resp>
               <name corresp="https://orcid.org/0000-0001-7708-0051" xml:id="CC">Christos Christodoulopoulos</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Converted in to TEI.</resp>
               <name corresp="https://orcid.org/0000-0002-1129-5604" xml:id="JCT">José Calvo Tello</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent>
         <measure commodity="chapters" quantity="16"/><measure commodity="verses" quantity="437"/><measure commodity="bytes" quantity="593440"/><measure commodity="characters" quantity="327996"/><measure commodity="tokens" quantity="54442"/></extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Multi-lingual corpus of the Bible</publisher>
            <distributor ref="https://github.com/christos-c/bible-corpus">GitHub</distributor>
            <date when="2015-10-17"/>
            <availability>
               <licence resp="#CC" target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="digitalSource">
               <title>Bible Database</title>
               <ref target="http://bibledatabase.com"/>
            </bibl>
         <bibl type="work"><title>ΠΡΟΣ ΚΟΡΙΝΘΙΟΥΣ Α΄</title><idno type="wikidata" corresp="https://www.wikidata.org/wiki/Q80355">Q80355</idno><idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/4006818-3">4006818-3</idno><author><name>Paul the Apostle</name><idno type="wikidata" corresp="https://www.wikidata.org/wiki/Q9200">Q9200</idno><idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/118641549">118641549</idno></author></bibl><bibl type="BibleTranslation">Neophytos Vamvas Translation<date when="1850">1850</date></bibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
     <encodingDesc>
        <editorialDecl>
           <p>Corpus Encoding Standard, Version 2.0 (Corpus Encoding Standard, Version 2.0attributes_)</p>
           <correction method="silent" status="medium"><p/></correction>
           <segmentation><p>Marked up to the level of chapter and verse.</p></segmentation>
        </editorialDecl>
     </encodingDesc>
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="el">Greek<idno type="iso639">gre</idno></language>
        </langUsage>
        <textClass>
           <keywords>
              <term type="writingSystem">utf-8</term>
              <term type="script">Greek</term>
              <term type="languageFamiliy">Indo-European</term>
              <term type="languageGenus">Greek</term>
              <term type="languageSubgenus">Attic</term>
              <term type="languageSpeakers">13,000,000</term>
           <term type="testament">new</term><term type="genre">letter</term><term type="division">Letters</term><term type="genre-multilabel">letter</term></keywords>
           <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
              <term type="basicClassification" key="11.31">Bible text. Bible translations</term>
           <term type="basicClassification" key="18.48">Modern Greek language and literature</term></keywords>
        </textClass>
     </profileDesc>
     <revisionDesc>
        <change resp="#CC">Corpus Encoding Standard, Version 2.0</change>
        <change resp="#CC">Marked up to the level of chapter and verse.</change>
        <change resp="#CC" when="2015-10-17">Uploaded in GitHub.</change>
        <change resp="#JCT" when="2024-02-28">Converted to TEI.</change>
     <change resp="#JCT" when="2024-04-05">The number of tokens in the element measure[@type='tokens'] was obtained using the regular expression '[\s\W]+'.</change></revisionDesc>
  </teiHeader>


	<text>
		<body xml:lang="el"><div xml:id="b.1CO" type="book">
				<head>ΠΡΟΣ ΚΟΡΙΝΘΙΟΥΣ Α΄</head><div xml:id="b.1CO.001" type="chapter">
				<head>1</head>
					<ab xml:id="b.1CO.001.001" type="verse">
						Παυλος, προσκεκλημενος αποστολος Ιησου Χριστου δια θεληματος Θεου, και Σωσθενης ο αδελφος,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.001.002" type="verse">
						προς την εκκλησιαν του Θεου την ουσαν εν Κορινθω, τους ηγιασμενους εν Χριστω Ιησου, τους προσκεκλημενους αγιους, μετα παντων των επικαλουμενων εν παντι τοπω το ονομα Ιησου Χριστου του Κυριου ημων, αυτων τε και ημων
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.001.003" type="verse">
						χαρις ειη υμιν και ειρηνη απο Θεου Πατρος ημων και Κυριου Ιησου Χριστου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.001.004" type="verse">
						Ευχαριστω παντοτε εις τον Θεον μου δια σας, δια την χαριν του Θεου την δοθεισαν εις εσας δια του Ιησου Χριστου
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.001.005" type="verse">
						οτι κατα παντα επλουτισθητε δι' αυτου, κατα παντα λογον και πασαν γνωσιν,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.001.006" type="verse">
						καθως η μαρτυρια του Χριστου εστηριχθη μεταξυ σας,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.001.007" type="verse">
						ωστε δεν μενετε οπισω εις ουδεν χαρισμα, προσμενοντες την αποκαλυψιν του Κυριου ημων Ιησου Χριστου
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.001.008" type="verse">
						οστις και θελει σας στηριξει εως τελους αμεμπτους εν τη ημερα του Κυριου ημων Ιησου Χριστου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.001.009" type="verse">
						Πιστος ο Θεος, δια του οποιου προσεκληθητε εις το να ησθε συγκοινωνοι του Υιου αυτου Ιησου Χριστου του Κυριου ημων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.001.010" type="verse">
						Σας παρακαλω δε, αδελφοι, δια του ονοματος του Κυριου ημων Ιησου Χριστου, να λεγητε παντες το αυτο, και να μη ηναι σχισματα μεταξυ σας, αλλα να ησθε εντελως ηνωμενοι εχοντες το αυτο πνευμα και την αυτην γνωμην.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.001.011" type="verse">
						Διοτι εφανερωθη εις εμε παρα των εκ της οικογενειας της Χλοης, περι υμων, αδελφοι μου, οτι ειναι εριδες μεταξυ σας
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.001.012" type="verse">
						λεγω δε τουτο, διοτι εκαστος απο σας λεγει Εγω μεν ειμαι του Παυλου, εγω δε του Απολλω, εγω δε του Κηφα, εγω δε του Χριστου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.001.013" type="verse">
						Διεμερισθη ο Χριστος; μηπως ο Παυλος εσταυρωθη δια σας; η εις το ονομα του Παυλου εβαπτισθητε;
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.001.014" type="verse">
						Ευχαριστω εις τον Θεον οτι ουδενα απο σας εβαπτισα, ειμη Κρισπον και Γαιον,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.001.015" type="verse">
						δια να μη ειπη τις οτι εις το ονομα μου εβαπτισα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.001.016" type="verse">
						Εβαπτισα δε και τον οικον του Στεφανα εκτος τουτων δεν εξευρω εαν εβαπτισα αλλον τινα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.001.017" type="verse">
						Διοτι δεν με απεστειλεν ο Χριστος δια να βαπτιζω, αλλα δια να κηρυττω το ευαγγελιον, ουχι εν σοφια λογου, δια να μη ματαιωθη ο σταυρος του Χριστου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.001.018" type="verse">
						Διοτι ο λογος του σταυρου εις μεν τους απολλυμενους ειναι μωρια, εις ημας δε τους σωζομενους ειναι δυναμις Θεου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.001.019" type="verse">
						Επειδη ειναι γεγραμμενον Θελω απολεσει την σοφιαν των σοφων, και θελω αθετησει την συνεσιν των συνετων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.001.020" type="verse">
						Που ο σοφος; που ο γραμματευς; που ο συζητητης του αιωνος τουτου; δεν εμωρανεν ο Θεος την σοφιαν του κοσμου τουτου;
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.001.021" type="verse">
						Διοτι επειδη εν τη σοφια του Θεου ο κοσμος δεν εγνωρισε τον Θεον δια της σοφιας, ηυδοκησεν ο Θεος δια της μωριας του κηρυγματος να σωση τους πιστευοντας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.001.022" type="verse">
						Επειδη και οι Ιουδαιοι σημειον αιτουσι και οι Ελληνες σοφιαν ζητουσιν,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.001.023" type="verse">
						ημεις δε κηρυττομεν Χριστον εσταυρωμενον, εις μεν τους Ιουδαιους σκανδαλον, εις δε τους Ελληνας μωριαν,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.001.024" type="verse">
						εις αυτους ομως τους προσκεκλημενους, Ιουδαιους τε και Ελληνας, Χριστον Θεου δυναμιν και Θεου σοφιαν
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.001.025" type="verse">
						διοτι το μωρον του Θεου ειναι σοφωτερον των ανθρωπων, και το ασθενες του Θεου ειναι ισχυροτερον των ανθρωπων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.001.026" type="verse">
						Επειδη βλεπετε την προσκλησιν σας, αδελφοι, οτι εισθε ου πολλοι σοφοι κατα σαρκα, ου πολλοι δυνατοι, ου πολλοι ευγενεις.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.001.027" type="verse">
						Αλλα τα μωρα του κοσμου εξελεξεν ο Θεος δια να καταισχυνη τους σοφους, και τα ασθενη του κοσμου εξελεξεν ο Θεος δια να καταισχυνη τα ισχυρα,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.001.028" type="verse">
						και τα αγενη του κοσμου και τα εξουθενημενα εξελεξεν ο Θεος, και τα μη οντα, δια να καταργηση τα οντα,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.001.029" type="verse">
						δια να μη καυχηθη ουδεμια σαρξ ενωπιον αυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.001.030" type="verse">
						Αλλα σεις εισθε εξ αυτου εν Χριστω Ιησου, οστις εγενηθη εις ημας σοφια απο Θεου, δικαιοσυνη τε και αγιασμος και απολυτρωσις
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.001.031" type="verse">
						ωστε, καθως ειναι γεγραμμενον, Ο καυχωμενος εν Κυριω ας καυχαται.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.1CO.002" type="chapter">
				<head>2</head>
					<ab xml:id="b.1CO.002.001" type="verse">
						Και εγω, αδελφοι, οτε ηλθον προς εσας, ηλθον ουχι με υπεροχην λογου η σοφιας κηρυττων εις εσας την μαρτυριαν του Θεου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.002.002" type="verse">
						Διοτι απεφασισα να μη εξευρω μεταξυ σας αλλο τι ειμη Ιησουν Χριστον, και τουτον εσταυρωμενον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.002.003" type="verse">
						Και εγω ηλθον προς εσας με ασθενειαν και με φοβον και με τρομον πολυν,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.002.004" type="verse">
						και ο λογος μου και το κηρυγμα μου δεν εγινοντο με καταπειστικους λογους ανθρωπινης σοφιας, αλλα με αποδειξιν Πνευματος και δυναμεως,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.002.005" type="verse">
						δια να ηναι η πιστις σας ουχι δια της σοφιας των ανθρωπων, αλλα δια της δυναμεως του Θεου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.002.006" type="verse">
						Λαλουμεν δε σοφιαν μεταξυ των τελειων, σοφιαν ομως ουχι του αιωνος τουτου, ουδε των αρχοντων του αιωνος τουτου, των φθειρομενων
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.002.007" type="verse">
						αλλα λαλουμεν σοφιαν Θεου μυστηριωδη, την αποκεκρυμμενην, την οποιαν προωρισεν ο Θεος προ των αιωνων εις δοξαν ημων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.002.008" type="verse">
						την οποιαν ουδεις των αρχοντων του αιωνος τουτου εγνωρισε διοτι αν ηθελον γνωρισει, δεν ηθελον σταυρωσει τον Κυριον της δοξης
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.002.009" type="verse">
						αλλα καθως ειναι γεγραμμενον, Εκεινα τα οποια οφθαλμος δεν ειδε και ωτιον δεν ηκουσε και εις καρδιαν ανθρωπου δεν ανεβησαν, τα οποια ο Θεος ητοιμασεν εις τους αγαπωντας αυτον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.002.010" type="verse">
						Εις ημας δε ο Θεος απεκαλυψεν αυτα δια του Πνευματος αυτου επειδη το Πνευμα ερευνα τα παντα και τα βαθη του Θεου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.002.011" type="verse">
						Διοτι τις των ανθρωπων γινωσκει τα του ανθρωπου, ειμη το πνευμα του ανθρωπου το εν αυτω; Ουτω και τα του Θεου ουδεις γινωσκει ειμη το Πνευμα του Θεου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.002.012" type="verse">
						Αλλ' ημεις δεν ελαβομεν το πνευμα του κοσμου, αλλα το πνευμα το εκ του Θεου, δια να γνωρισωμεν τα υπο του Θεου χαρισθεντα εις ημας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.002.013" type="verse">
						Τα οποια και λαλουμεν ουχι με διδακτους λογους ανθρωπινης σοφιας, αλλα με διδακτους του Πνευματος του Αγιου, συγκρινοντες τα πνευματικα προς τα πνευματικα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.002.014" type="verse">
						Ο φυσικος ομως ανθρωπος δεν δεχεται τα του Πνευματος του Θεου διοτι ειναι μωρια εις αυτον, και δεν δυναται να γνωριση αυτα, διοτι πνευματικως ανακρινονται.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.002.015" type="verse">
						Ο δε πνευματικος ανακρινει μεν παντα, αυτος δε υπ' ουδενος ανακρινεται.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.002.016" type="verse">
						Διοτι τις εγνωρισε τον νουν του Κυριου, ωστε να διδαξη αυτον; ημεις ομως εχομεν νουν Χριστου.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.1CO.003" type="chapter">
				<head>3</head>
					<ab xml:id="b.1CO.003.001" type="verse">
						Και εγω, αδελφοι, δεν ηδυνηθην να λαλησω προς εσας ως προς πνευματικους, αλλ' ως προς σαρκικους, ως προς νηπια εν Χριστω.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.003.002" type="verse">
						Γαλα σας εποτισα και ουχι στερεαν τροφην διοτι δεν ηδυνασθε ετι να δεχθητε αυτην. Αλλ' ουδε τωρα δυνασθε ετι
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.003.003" type="verse">
						επειδη ετι σαρκικοι εισθε. Διοτι ενω ειναι μεταξυ σας φθονος και ερις και διχονοιαι, δεν εισθε σαρκικοι και περιπατειτε κατα ανθρωπον;
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.003.004" type="verse">
						Διοτι οταν λεγη τις, Εγω μεν ειμαι του Παυλου, αλλος δε, Εγω του Απολλω δεν εισθε σαρκικοι;
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.003.005" type="verse">
						Τις λοιπον ειναι ο Παυλος, και τις ο Απολλως, παρα υπηρεται, δια των οποιων επιστευσατε και, οπως ο Κυριος εδωκεν εις εκαστον;
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.003.006" type="verse">
						Εγω εφυτευσα, ο Απολλως εποτισεν, αλλ' ο Θεος ηυξησεν
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.003.007" type="verse">
						ωστε ουτε ο φυτευων ειναι τι ουτε ο ποτιζων, αλλ' ο Θεος ο αυξανων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.003.008" type="verse">
						Ο φυτευων δε και ο ποτιζων ειναι εν και εκαστος θελει λαβει τον εαυτου μισθον κατα τον κοπον αυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.003.009" type="verse">
						Διοτι του Θεου ειμεθα συνεργοι σεις εισθε του Θεου αγρος, του Θεου οικοδομη.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.003.010" type="verse">
						Εγω κατα την χαριν του Θεου την δοθεισαν εις εμε ως σοφος αρχιτεκτων θεμελιον εθεσα, αλλος δε εποικοδομει εκαστος ομως ας βλεπη πως εποικοδομει
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.003.011" type="verse">
						διοτι θεμελιον αλλο ουδεις δυναται να θεση παρα το τεθεν, το οποιον ειναι ο Ιησους Χριστος.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.003.012" type="verse">
						Εαν δε τις εποικοδομη επι το θεμελιον τουτο χρυσον, αργυρον, λιθους τιμιους, ξυλα, χορτον, καλαμην
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.003.013" type="verse">
						εκαστου το εργον θελει φανερωθη διοτι η ημερα θελει φανερωσει αυτο, επειδη δια πυρος ανακαλυπτεται και το πυρ θελει δοκιμασει το εργον εκαστου οποιον ειναι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.003.014" type="verse">
						Εαν το εργον τινος, το οποιον επωκοδομησε μενη, θελει λαβει μισθον
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.003.015" type="verse">
						εαν το εργον τινος κατακαη, θελει ζημιωθη, αυτος ομως θελει σωθη, πλην ουτως ως δια πυρος.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.003.016" type="verse">
						Δεν εξευρετε οτι εισθε ναος Θεου και το Πνευμα του Θεου κατοικει εν υμιν;
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.003.017" type="verse">
						Εαν τις φθειρη τον ναον του Θεου, τουτον θελει φθειρει ο Θεος διοτι ο ναος του Θεου ειναι αγιος, οστις εισθε σεις.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.003.018" type="verse">
						Μηδεις ας μη εξαπατα εαυτον εαν τις μεταξυ σας νομιζη οτι ειναι σοφος εν τω κοσμω τουτω, ας γεινη μωρος δια να γεινη σοφος.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.003.019" type="verse">
						Διοτι η σοφια του κοσμου τουτου ειναι μωρια παρα τω Θεω. Επειδη ειναι γεγραμμενον Οστις συλλαμβανει τους σοφους εν τη πανουργια αυτων
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.003.020" type="verse">
						και παλιν Ο Κυριος γινωσκει τους διαλογισμους των σοφων, οτι ειναι ματαιοι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.003.021" type="verse">
						Ωστε μηδεις ας μη καυχαται εις ανθρωπους διοτι τα παντα ειναι υμων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.003.022" type="verse">
						ειτε Παυλος ειτε Απολλως ειτε Κηφας ειτε κοσμος ειτε ζωη ειτε θανατος ειτε παροντα ειτε μελλοντα, τα παντα ειναι υμων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.003.023" type="verse">
						σεις δε του Χριστου, ο δε Χριστος του Θεου.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.1CO.004" type="chapter">
				<head>4</head>
					<ab xml:id="b.1CO.004.001" type="verse">
						Ουτως ας μας θεωρη πας ανθρωπος ως υπηρετας του Χριστου και οικονομους των μυστηριων του Θεου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.004.002" type="verse">
						Το δε επιλοιπον ζητειται μεταξυ των οικονομων, να ευρεθη εκαστος πιστος.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.004.003" type="verse">
						Εις εμε δε ελαχιστον ειναι να ανακριθω υφ' υμων η υπο ανθρωπινης κρισεως αλλ' ουδε ανακρινω εμαυτον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.004.004" type="verse">
						Διοτι η συνειδησις μου δεν με ελεγχει εις ουδεν πλην με τουτο δεν ειμαι δεδικαιωμενος αλλ' ο ανακρινων με ειναι ο Κυριος.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.004.005" type="verse">
						Ωστε μη κρινετε μηδεν προ καιρου, εως αν ελθη ο Κυριος, οστις και θελει φερει εις το φως τα κρυπτα του σκοτους και θελει φανερωσει τας βουλας των καρδιων, και τοτε ο επαινος θελει γεινει εις εκαστον απο του Θεου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.004.006" type="verse">
						Ταυτα δε, αδελφοι, μετεφερα παραδειγματικως εις εμαυτον και εις τον Απολλω δια σας, δια να μαθητε δια του παραδειγματος ημων να μη φρονητε υπερ ο, τι ειναι γεγραμμενον, δια να μη επαιρησθε εις υπερ του ενος κατα του αλλου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.004.007" type="verse">
						Διοτι τις σε διακρινει απο του αλλου; και τι εχεις, το οποιον δεν ελαβες, εαν δε και ελαβες, τι καυχασαι ως μη λαβων;
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.004.008" type="verse">
						Τωρα εισθε κεχορτασμενοι, τωρα επλουτησατε, εβασιλευσατε χωρις ημων και ειθε να εβασιλευητε, δια να συμβασιλευσωμεν και ημεις με σας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.004.009" type="verse">
						Διοτι νομιζω οτι ο Θεος απεδειξεν ημας τους αποστολους εσχατους ως καταδεδικασμενους εις θανατον διοτι εγειναμεν θεατρον εις τον κοσμον, και εις αγγελους και εις ανθρωπους.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.004.010" type="verse">
						ημεις μωροι δια τον Χριστον, σεις δε φρονιμοι εν Χριστω ημεις ασθενεις, σεις δε ισχυροι σεις ενδοξοι, ημεις δε ατιμοι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.004.011" type="verse">
						Εως της παρουσης ωρας και πεινωμεν και διψωμεν και γυμνητευομεν και ραπιζομεθα και περιπλανωμεθα
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.004.012" type="verse">
						και κοπιωμεν, εργαζομενοι με τας ιδιας ημων χειρας λοιδορουμενοι ευλογουμεν, διωκομενοι υποφερομεν,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.004.013" type="verse">
						βλασφημουμενοι παρακαλουμεν ως περικαθαρματα του κοσμου εγειναμεν, σκυβαλον παντων εως της σημερον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.004.014" type="verse">
						Δεν γραφω ταυτα προς εντροπην σας, αλλ' ως τεκνα μου αγαπητα νουθετω.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.004.015" type="verse">
						Διοτι εαν εχητε μυριους παιδαγωγους εν Χριστω, δεν εχετε ομως πολλους πατερας επειδη εγω σας εγεννησα εν Χριστω Ιησου δια του ευαγγελιου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.004.016" type="verse">
						Σας παρακαλω, λοιπον, γινεσθε μιμηται μου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.004.017" type="verse">
						Δια τουτο σας επεμψα τον Τιμοθεον, οστις ειναι τεκνον μου αγαπητον και πιστον εν Κυριω, οστις θελει σας ενθυμισει τας οδους μου τας εν Χριστω, καθως διδασκω πανταχου εν παση εκκλησια.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.004.018" type="verse">
						Τινες ομως εφυσιωθησαν, ως εαν εγω δεν εμελλον να ελθω προς εσας
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.004.019" type="verse">
						πλην θελω ελθει ταχεως προς εσας, εαν ο Κυριος θεληση, και θελω γνωρισει ουχι τον λογον των πεφυσιωμενων, αλλα την δυναμιν
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.004.020" type="verse">
						διοτι η βασιλεια του Θεου δεν ειναι εν λογω, αλλ' εν δυναμει.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.004.021" type="verse">
						Τι θελετε; με ραβδον να ελθω προς εσας, η με αγαπην και με πνευμα πραοτητος;
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.1CO.005" type="chapter">
				<head>5</head>
					<ab xml:id="b.1CO.005.001" type="verse">
						Γενικως ακουεται οτι ειναι μεταξυ σας πορνεια, και τοιαυτη πορνεια, ητις ουδε μεταξυ των εθνων ονομαζεται, ωστε να εχη τις την γυναικα του πατρος αυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.005.002" type="verse">
						Και σεις εισθε πεφυσιωμενοι, και δεν επενθησατε μαλλον, δια να εκβληθη εκ μεσου υμων ο πραξας το εργον τουτο.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.005.003" type="verse">
						Διοτι εγω ως απων κατα το σωμα, παρων ομως κατα το πνευμα, εκρινα ηδη ως παρων τον ουτω πραξαντα τουτο,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.005.004" type="verse">
						εν τω ονοματι του Κυριου ημων Ιησου Χριστου αφου συναχθητε σεις και το εμον πνευμα με την δυναμιν του Κυριου ημων Ιησου Χριστου
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.005.005" type="verse">
						να παραδωσητε τον τοιουτον εις τον Σαταναν προς ολεθρον της σαρκος, δια να σωθη το πνευμα αυτου εν τη ημερα του Κυριου Ιησου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.005.006" type="verse">
						Δεν ειναι καλον το καυχημα σας. Δεν εξευρετε οτι ολιγη ζυμη καμνει ολον το φυραμα ενζυμον;
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.005.007" type="verse">
						Καθαρισθητε λοιπον απο της παλαιας ζυμης, δια να ησθε νεον φυραμα, καθως εισθε αζυμοι. Διοτι το πασχα ημων εθυσιασθη υπερ ημων, ο Χριστος
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.005.008" type="verse">
						ωστε ας εορταζωμεν ουχι με ζυμην παλαιαν, ουδε με ζυμην κακιας και πονηριας, αλλα με ενζυμα ειλικρινειας και αληθειας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.005.009" type="verse">
						Σας εγραψα εν τη επιστολη να μη συναναστρεφησθε με πορνους,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.005.010" type="verse">
						και ουχι διολου με τους πορνους του κοσμου τουτου η με τους πλεονεκτας η αρπαγας η ειδωλολατρας επειδη τοτε πρεπει να εξελθητε απο του κοσμου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.005.011" type="verse">
						Αλλα τωρα σας εγραψα να μη συναναστρεφησθε, εαν τις αδελφος ονομαζομενος ηναι πορνος η πλεονεκτης η ειδωλολατρης η λοιδορος η μεθυσος η αρπαξ με τον τοιουτον μηδε να συντρωγητε.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.005.012" type="verse">
						Διοτι τι με μελει να κρινω και τους εξω; δεν κρινετε σεις τους εσω;
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.005.013" type="verse">
						Τους δε εξω ο Θεος θελει κρινει. Οθεν εκβαλετε τον κακον εκ μεσου υμων.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.1CO.006" type="chapter">
				<head>6</head>
					<ab xml:id="b.1CO.006.001" type="verse">
						Τολμα τις απο σας, οταν εχη διαφοραν προς τον αλλον, να κρινηται ενωπιον των αδικων και ουχι ενωπιον των αγιων;
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.006.002" type="verse">
						Δεν εξευρετε οτι οι αγιοι θελουσι κρινει τον κοσμον; και εαν ο κοσμος κρινηται απο σας, αναξιοι εισθε να κρινητε ελαχιστα πραγματα;
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.006.003" type="verse">
						Δεν εξευρετε οτι αγγελους θελομεν κρινει; ποσω μαλλον βιωτικα;
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.006.004" type="verse">
						Βιωτικας λοιπον κρισεις εαν εχητε, τους εξουθενημενους εν τη εκκλησια τουτους καθιζετε κριτας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.006.005" type="verse">
						Προς εντροπην σας λεγω τουτο. Ουτω δεν υπαρχει μεταξυ σας ουδε εις σοφος, οστις θελει δυνηθη να κρινη ανα μεσον του αδελφου αυτου,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.006.006" type="verse">
						αλλα αδελφος κρινεται με αδελφον, και τουτο ενωπιον απιστων;
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.006.007" type="verse">
						Τωρα λοιπον ειναι διολου ελαττωμα εις εσας οτι εχετε κρισεις μεταξυ σας. Δια τι μαλλον δεν αδικεισθε; δια τι μαλλον δεν αποστερεισθε;
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.006.008" type="verse">
						Αλλα σεις αδικειτε και αποστερειτε, και μαλιστα αδελφους.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.006.009" type="verse">
						Η δεν εξευρετε οτι οι αδικοι δεν θελουσι κληρονομησει την βασιλειαν του Θεου; Μη πλανασθε ουτε πορνοι ουτε ειδωλολατραι ουτε μοιχοι ουτε μαλακοι ουτε αρσενοκοιται
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.006.010" type="verse">
						ουτε κλεπται ουτε πλεονεκται ουτε μεθυσοι ουτε λοιδοροι ουτε αρπαγες θελουσι κληρονομησει την βασιλειαν του Θεου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.006.011" type="verse">
						Και τοιουτοι υπηρχετε τινες αλλα απελουσθητε, αλλα ηγιασθητε, αλλ' εδικαιωθητε δια του ονοματος του Κυριου Ιησου και δια του Πνευματος του Θεου ημων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.006.012" type="verse">
						Παντα ειναι εις την εξουσιαν μου, πλην παντα δεν συμφερουσι παντα ειναι εις την εξουσιαν μου, αλλ' εγω δεν θελω εξουσιασθη υπ' ουδενος.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.006.013" type="verse">
						Τα φαγητα ειναι δια την κοιλιαν και η κοιλια δια τα φαγητα πλην ο Θεος και ταυτην και ταυτα θελει καταργησει το δε σωμα δεν ειναι δια την πορνειαν, αλλα δια τον Κυριον, και ο Κυριος δια το σωμα
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.006.014" type="verse">
						ο δε Θεος και τον Κυριον ανεστησε και ημας θελει αναστησει δια της δυναμεως αυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.006.015" type="verse">
						Δεν εξευρετε οτι τα σωματα σας ειναι μελη του Χριστου; να λαβω λοιπον τα μελη του Χριστου και να καμω αυτα μελη πορνης; Μη γενοιτο.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.006.016" type="verse">
						Η δεν εξευρετε οτι ο προσκολλωμενος με την πορνην ειναι εν σωμα; διοτι θελουσιν εισθαι, λεγει, οι δυο εις σαρκα μιαν
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.006.017" type="verse">
						οστις ομως προσκολλαται με τον Κυριον ειναι εν πνευμα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.006.018" type="verse">
						Φευγετε την πορνειαν. Παν αμαρτημα, το οποιον ηθελε πραξει ο ανθρωπος, ειναι εκτος του σωματος ο πορνευων ομως αμαρτανει εις το ιδιον αυτου σωμα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.006.019" type="verse">
						Η δεν εξευρετε οτι το σωμα σας ειναι ναος του Αγιου Πνευματος του εν υμιν, το οποιον εχετε απο Θεου, και δεν εισθε κυριοι εαυτων;
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.006.020" type="verse">
						Διοτι ηγορασθητε δια τιμης δοξασατε λοιπον τον Θεον δια του σωματος σας και δια του πνευματος σας, τα οποια ειναι του Θεου.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.1CO.007" type="chapter">
				<head>7</head>
					<ab xml:id="b.1CO.007.001" type="verse">
						Περι δε των οσων μοι εγραψατε, καλον ειναι εις τον ανθρωπον να μη εγγιση εις γυναικα
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.002" type="verse">
						δια τας πορνειας ομως ας εχη εκαστος την εαυτου γυναικα, και εκαστη ας εχη τον εαυτης ανδρα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.003" type="verse">
						Ο ανηρ ας αποδιδη εις την γυναικα την οφειλομενην ευνοιαν ομοιως δε και η γυνη εις τον ανδρα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.004" type="verse">
						Η γυνη δεν εξουσιαζει το εαυτης σωμα, αλλ' ο ανηρ ομοιως δε και ο ανηρ δεν εξουσιαζει το εαυτου σωμα, αλλ' η γυνη.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.005" type="verse">
						Μη αποστερειτε αλληλους, εκτος εαν ηναι τι εκ συμφωνου προς καιρον, δια να καταγινησθε εις την νηστειαν και εις την προσευχην και παλιν συνερχεσθε επι το αυτο, δια να μη σας πειραζη ο Σατανας δια την ακρατειαν σας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.006" type="verse">
						Λεγω δε τουτο κατα συγγνωμην, ουχι κατα προσταγην.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.007" type="verse">
						Διοτι θελω παντας τους ανθρωπους να ηναι καθως και εμαυτον αλλ' εκαστος εχει ιδιαιτερον χαρισμα εκ Θεου, αλλος μεν ουτως, αλλος δε ουτως.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.008" type="verse">
						Λεγω δε προς τους αγαμους και προς τας χηρας, καλον ειναι εις αυτους εαν μεινωσι καθως και εγω.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.009" type="verse">
						Αλλ' εαν δεν εγκρατευωνται, ας νυμφευθωσι διοτι καλητερον ειναι να νυμφευθωσι παρα να εξαπτωνται.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.010" type="verse">
						Εις δε τους νενυμφευμενους παραγγελλω, ουχι εγω αλλ' ο Κυριος, να μη χωρισθη η γυνη απο του ανδρος αυτης
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.011" type="verse">
						αλλ' εαν και χωρισθη, ας μενη αγαμος η ας συνδιαλλαγη με τον ανδρα και ο ανηρ να μη αφινη την εαυτου γυναικα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.012" type="verse">
						Προς δε τους λοιπους εγω λεγω, ουχι ο Κυριος Εαν τις αδελφος εχη γυναικα απιστον, και αυτη συγκατανευη να συνοικη μετ' αυτου, ας μη αφινη αυτην
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.013" type="verse">
						και γυνη ητις εχει ανδρα απιστον, και αυτος συγκατανευει να συνοικη μετ' αυτης, ας μη αφινη αυτον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.014" type="verse">
						Διοτι ο ανηρ ο απιστος ηγιασθη δια της γυναικος, και η γυνη η απιστος ηγιασθη δια του ανδρος επειδη αλλως τα τεκνα σας ηθελον εισθαι ακαθαρτα, αλλα τωρα ειναι αγια.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.015" type="verse">
						Εαν δε ο απιστος χωριζηται, ας χωρισθη. Ο αδελφος ομως η αδελφη δεν ειναι δεδουλωμενοι εις τα τοιαυτα ο Θεος ομως προσεκαλεσεν ημας εις ειρηνην.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.016" type="verse">
						Διοτι τι εξευρεις, γυναι, αν μελλης να σωσης τον ανδρα; η τι εξευρεις, ανερ, αν μελλης να σωσης την γυναικα;
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.017" type="verse">
						Αλλα καθως ο Θεος εμοιρασεν εις εκαστον, και καθως ο Κυριος προσεκαλεσεν εκαστον, ουτως ας περιπατη. Και ουτω διαταττω εις πασας τας εκκλησιας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.018" type="verse">
						Προσεκληθη τις εις την πιστιν περιτετμημενος; Ας μη καλυπτη την περιτομην. Προσεκληθη τις απεριτμητος; Ας μη περιτεμνηται.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.019" type="verse">
						Η περιτομη ειναι ουδεν, και η ακροβυστια ειναι ουδεν, αλλ' η τηρησις των εντολων του Θεου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.020" type="verse">
						Εκαστος εν τη κλησει, καθ' ην εκληθη, εν ταυτη ας μενη.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.021" type="verse">
						Εκληθης δουλος; μη σε μελη αλλ' εαν δυνασαι να γεινης ελευθερος, μεταχειρισου τουτο καλητερα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.022" type="verse">
						Διοτι οστις δουλος εκληθη εις τον Κυριον, ειναι απελευθερος του Κυριου ομοιως και οστις ελευθερος εκληθη, δουλος ειναι του Χριστου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.023" type="verse">
						Δια τιμης ηγορασθητε μη γινεσθε δουλοι ανθρωπων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.024" type="verse">
						Εκαστος, αδελφοι, εις ο, τι εκληθη, εν τουτω ας μενη παρα τω Θεω.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.025" type="verse">
						Περι δε των παρθενων προσταγην του Κυριου δεν εχω αλλα γνωμην διδω ως ηλεημενος υπο του Κυριου να ημαι πιστος.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.026" type="verse">
						Τουτο λοιπον νομιζω οτι ειναι καλον δια την παρουσαν αναγκην, οτι καλον ειναι εις τον ανθρωπον να ηναι ουτως.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.027" type="verse">
						Εισαι δεδεμενος με γυναικα; μη ζητει λυσιν. Εισαι λελυμενος απο γυναικος; μη ζητει γυναικα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.028" type="verse">
						Πλην και εαν νυμφευθης, δεν ημαρτησας και εαν η παρθενος νυμφευθη, δεν ημαρτησεν αλλ' οι τοιουτοι θελουσιν εχει θλιψιν εν τη σαρκι εγω δε σας φειδομαι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.029" type="verse">
						Λεγω δε τουτο, αδελφοι, οτι ο επιλοιπος καιρος ειναι συντομος, ωστε και οι εχοντες γυναικας να ηναι ως μη εχοντες,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.030" type="verse">
						και οι κλαιοντες ως μη κλαιοντες, και οι χαιροντες ως μη χαιροντες, και οι αγοραζοντες ως μη εχοντες κατοχην,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.031" type="verse">
						και οι μεταχειριζομενοι τον κοσμον τουτον ως μηδολως μεταχειριζομενοι διοτι το σχημα του κοσμου τουτου παρερχεται.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.032" type="verse">
						Θελω δε να ησθε αμεριμνοι. Ο αγαμος μεριμνα τα του Κυριου, πως να αρεση εις τον Κυριον
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.033" type="verse">
						ο δε νενυμφευμενος μεριμνα τα του κοσμου, πως να αρεση εις την γυναικα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.034" type="verse">
						Διαφερει η γυνη και η παρθενος. Η αγαμος μεριμνα τα του Κυριου, δια να ηναι αγια και το σωμα και το πνευμα η δε νενυμφευμενη μεριμνα τα του κοσμου, πως να αρεση εις τον ανδρα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.035" type="verse">
						Λεγω δε τουτο δια το συμφερον υμων αυτων, ουχι δια να βαλω εις εσας παγιδα, αλλα δια το σεμνοπρεπες, και δια να ησθε προσκεκολλημενοι εις τον Κυριον χωρις περισπασμους.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.036" type="verse">
						Αλλ' εαν τις νομιζη οτι ασχημονει προς την παρθενον αυτου, αν παρηλθεν η ακμη αυτης, και πρεπη να γεινη ουτως, ας καμη ο, τι θελει δεν αμαρτανει ας υπανδρευωνται.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.037" type="verse">
						Οστις ομως στεκει στερεος εν τη καρδια, μη εχων αναγκην, εχει ομως εξουσιαν περι του ιδιου αυτου θεληματος, και απεφασισε τουτο εν τη καρδια αυτου, να φυλαττη την εαυτου παρθενον, πραττει καλως.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.038" type="verse">
						Ωστε και οστις υπανδρευει πραττει καλως, αλλ' ο μη υπανδρευων πραττει καλητερα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.039" type="verse">
						Η γυνη ειναι δεδεμενη δια του νομου εφ' οσον καιρον ζη ο ανηρ αυτης εαν δε ο ανηρ αυτης αποθανη, ειναι ελευθερα να υπανδρευθη με οντινα θελει, μονον να γινηται τουτο εν Κυριω.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.007.040" type="verse">
						Μακαριωτερα ομως ειναι εαν μεινη ουτω, κατα την εμην γνωμην νομιζω δε οτι και εγω εχω Πνευμα Θεου.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.1CO.008" type="chapter">
				<head>8</head>
					<ab xml:id="b.1CO.008.001" type="verse">
						Περι δε των ειδωλοθυτων, εξευρομεν οτι παντες εχομεν γνωσιν, η γνωσις ομως φυσιοι, η δε αγαπη οικοδομει.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.008.002" type="verse">
						Και εαν τις νομιζη οτι εξευρει τι, δεν εμαθεν οτι ουδεν καθως πρεπει να μαθη
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.008.003" type="verse">
						αλλ' εαν τις αγαπα τον Θεον, ουτος γνωριζεται υπ' αυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.008.004" type="verse">
						Περι της βρωσεως λοιπον των ειδωλοθυτων, εξευρομεν οτι το ειδωλον ειναι ουδεν εν τω κοσμω, και οτι δεν υπαρχει ουδεις αλλος Θεος ειμη εις.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.008.005" type="verse">
						Διοτι αν και ηναι λεγομενοι θεοι ειτε εν τω ουρανω ειτε επι της γης, καθως και ειναι θεοι πολλοι και κυριοι πολλοι,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.008.006" type="verse">
						αλλ' εις ημας ειναι εις Θεος ο Πατηρ, εξ ου τα παντα και ημεις εις αυτον, και εις Κυριος Ιησους Χριστος, δι' ου τα παντα και ημεις δι' αυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.008.007" type="verse">
						Αλλα δεν ειναι εις παντας η γνωσις αυτη τινες δε δια την συνειδησιν του ειδωλου εως σημερον τρωγουσι το ειδωλοθυτον ως ειδωλοθυτον, και η συνειδησις αυτων ασθενης ουσα μολυνεται.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.008.008" type="verse">
						το φαγητον ομως δεν συνιστα ημας εις τον Θεον διοτι ουτε εαν φαγωμεν περισσευομεν, ουτε εαν δεν φαγωμεν ελαττουμεθα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.008.009" type="verse">
						Πλην προσεχετε μηπως αυτη η εξουσια σας γεινη προσκομμα εις τους ασθενεις.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.008.010" type="verse">
						Διοτι εαν τις ιδη σε, τον εχοντα γνωσιν, οτι καθησαι εις τραπεζαν εντος ναου ειδωλων, δεν θελει ενθαρρυνθη η συνειδησις αυτου, ασθενουντος, εις το να τρωγη τα ειδωλοθυτα;
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.008.011" type="verse">
						Και δια την γνωσιν σου θελει απολεσθη ο ασθενης αδελφος, δια τον οποιον ο Χριστος απεθανεν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.008.012" type="verse">
						Αμαρτανοντες δε ουτως εις τους αδελφους και προσβαλλοντες την ασθενη συνειδησιν αυτων, εις τον Χριστον αμαρτανετε.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.008.013" type="verse">
						Δια τουτο, εαν το φαγητον σκανδαλιζη τον αδελφον μου, δεν θελω φαγει κρεας εις τον αιωνα, δια να μη σκανδαλισω τον αδελφον μου.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.1CO.009" type="chapter">
				<head>9</head>
					<ab xml:id="b.1CO.009.001" type="verse">
						Δεν ειμαι αποστολος; δεν ειμαι ελευθερος; δεν ειδον τον Ιησουν Χριστον τον Κυριον ημων; δεν εισθε σεις το εργον μου εν Κυριω;
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.009.002" type="verse">
						Αν δεν ημαι εις αλλους αποστολος, αλλ' εις εσας τουλαχιστον ειμαι διοτι η σφραγις της αποστολης μου σεις εισθε εν Κυριω.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.009.003" type="verse">
						Η απολογια μου εις τους ανακρινοντας με ειναι αυτη
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.009.004" type="verse">
						μη δεν εχομεν εξουσιαν να φαγωμεν και να πιωμεν;
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.009.005" type="verse">
						μη δεν εχομεν εξουσιαν να συμπεριφερωμεν αδελφην γυναικα, ως και οι λοιποι αποστολοι και οι αδελφοι του Κυριου και ο Κηφας;
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.009.006" type="verse">
						η μονος εγω και ο Βαρναβας δεν εχομεν εξουσιαν να μη εργαζωμεθα;
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.009.007" type="verse">
						Τις ποτε εκστρατευει με ιδια αυτου εξοδα; Τις φυτευει αμπελωνα και δεν τρωγει εκ του καρπου αυτου; η τις ποιμαινει ποιμνιον και δεν τρωγει εκ του γαλακτος του ποιμνιου;
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.009.008" type="verse">
						Μηπως κατα ανθρωπον λαλω ταυτα; η δεν λεγει ταυτα και ο νομος;
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.009.009" type="verse">
						διοτι εν τω νομω του Μωυσεως ειναι γεγραμμενον Δεν θελεις εμφραξει το στομα βοος αλωνιζοντος. Μηπως μελει τον Θεον περι των βοων;
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.009.010" type="verse">
						η δι' ημας βεβαιως λεγει τουτο; διοτι δι' ημας εγραφη, οτι ο αροτριων με ελπιδα πρεπει να αροτρια, και ο αλωνιζων με ελπιδα να μετεχη της ελπιδος αυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.009.011" type="verse">
						Εαν ημεις εσπειραμεν εις εσας τα πνευματικα, μεγα ειναι εαν ημεις θερισωμεν τα σαρκικα σας;
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.009.012" type="verse">
						Εαν αλλοι μετεχωσι της εφ' υμας εξουσιας, δεν πρεπει μαλλον ημεις; Αλλα δεν μετεχειρισθημεν την εξουσιαν ταυτην, αλλ' υποφερομεν παντα, δια να μη προξενησωμεν εμποδιον τι εις το ευαγγελιον του Χριστου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.009.013" type="verse">
						Δεν εξευρετε οτι οι εργαζομενοι τα ιερα εκ του ιερου τρωγουσιν, οι ενασχολουμενοι εις το θυσιαστηριον μετα του θυσιαστηριου λαμβανουσι μεριδιον;
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.009.014" type="verse">
						Ουτω και ο Κυριος διεταξεν, οι κηρυττοντες το ευαγγελιον να ζωσιν εκ του ευαγγελιου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.009.015" type="verse">
						Πλην εγω ουδεν τουτων μετεχειρισθην. Ουδε εγραψα ταυτα δια να γεινη ουτως εις εμε διοτι καλον ειναι εις εμε να αποθανω μαλλον παρα να ματαιωση τις το καυχημα μου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.009.016" type="verse">
						Διοτι εαν κηρυττω το ευαγγελιον, δεν ειναι εις εμε καυχημα επειδη αναγκη επικειται εις εμε ουαι δε ειναι εις εμε εαν δεν κηρυττω
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.009.017" type="verse">
						επειδη εαν καμνω τουτο εκουσιως, εχω μισθον εαν δε ακουσιως, ειμαι εμπεπιστευμενος οικονομιαν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.009.018" type="verse">
						Τις λοιπον ειναι ο μισθος μου; το να καμω αδαπανον το ευαγγελιον του Χριστου δια της κηρυξεως μου, ωστε να μη καμνω καταχρησιν της εξουσιας μου εν τω ευαγγελιω.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.009.019" type="verse">
						Διοτι ελευθερος ων παντων εις παντας εδουλωσα εμαυτον, δια να κερδησω τους πλειοτερους
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.009.020" type="verse">
						και εγεινα εις τους Ιουδαιους ως Ιουδαιος, δια να κερδησω τους Ιουδαιους εις τους υπο νομον ως υπο νομον, δια να κερδησω τους υπο νομον
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.009.021" type="verse">
						εις τους ανομους ως ανομος, μη ων ανομος εις τον Θεον, αλλ' εννομος εις τον Χριστον, δια να κερδησω ανομους
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.009.022" type="verse">
						εγεινα εις τους ασθενεις ως ασθενης, δια να κερδησω τους ασθενεις εις παντας εγεινα τα παντα, δια να σωσω παντι τροπω τινας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.009.023" type="verse">
						Καμνω δε τουτο δια το ευαγγελιον, δια να γεινω συγκοινωνος αυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.009.024" type="verse">
						Δεν εξευρετε οτι οι τρεχοντες εν τω σταδιω παντες μεν τρεχουσιν, εις ομως λαμβανει το βραβειον; ουτω τρεχετε, ωστε να λαβητε αυτο.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.009.025" type="verse">
						Πας δε ο αγωνιζομενος εις παντα εγκρατευεται, εκεινοι μεν δια να λαβωσι φθαρτον στεφανον, ημεις δε αφθαρτον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.009.026" type="verse">
						Εγω λοιπον ουτω τρεχω, ουχι ως αβεβαιως, ουτω πυγμαχω, ουχι ως κτυπων τον αερα,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.009.027" type="verse">
						αλλα δαμαζω το σωμα μου και δουλαγωγω, μηπως εις αλλους κηρυξας εγω γεινω αδοκιμος.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.1CO.010" type="chapter">
				<head>10</head>
					<ab xml:id="b.1CO.010.001" type="verse">
						Δεν θελω δε να αγνοητε, αδελφοι, οτι οι πατερες ημων ησαν παντες υπο την νεφελην, και παντες δια της θαλασσης διηλθον,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.010.002" type="verse">
						και παντες εις τον Μωυσην εβαπτισθησαν εν τη νεφελη και εν τη θαλασση,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.010.003" type="verse">
						και παντες την αυτην πνευματικην βρωσιν εφαγον,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.010.004" type="verse">
						και παντες το αυτο πνευματικον ποτον επιον διοτι επινον απο πνευματικης πετρας ακολουθουσης, η δε πετρα ητο ο Χριστος
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.010.005" type="verse">
						αλλα δεν ευηρεστηθη ο Θεος εις τους πλειοτερους εξ αυτων διοτι κατεστρωθησαν εν τη ερημω.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.010.006" type="verse">
						Ταυτα δε εγειναν παραδειγματα ημων, δια να μη ημεθα ημεις επιθυμηται κακων, καθως και εκεινοι επεθυμησαν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.010.007" type="verse">
						Μηδε γινεσθε ειδωλολατραι, καθως τινες εξ αυτων, ως ειναι γεγραμμενον Εκαθησεν ο λαος δια να φαγη και να πιη, και εσηκωθησαν να παιζωσι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.010.008" type="verse">
						Μηδε ας πορνευωμεν, καθως τινες αυτων επορνευσαν και επεσον εν μια ημερα εικοσιτρεις χιλιαδες.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.010.009" type="verse">
						Μηδε ας πειραζωμεν τον Χριστον, καθως και τινες αυτων επειρασαν και απωλεσθησαν υπο των οφεων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.010.010" type="verse">
						Μηδε γογγυζετε, καθως και τινες αυτων εγογγυσαν, και απωλεσθησαν υπο του εξολοθρευτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.010.011" type="verse">
						Ταυτα δε παντα εγινοντο εις εκεινους παραδειγματα, και εγραφησαν προς νουθεσιαν ημων, εις τους οποιους τα τελη των αιωνων εφθασαν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.010.012" type="verse">
						Ωστε ο νομιζων οτι ισταται ας βλεπη μη πεση.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.010.013" type="verse">
						Πειρασμος δεν σας κατελαβεν ειμη ανθρωπινος πιστος ομως ειναι ο Θεος, οστις δεν θελει σας αφησει να πειρασθητε υπερ την δυναμιν σας, αλλα μετα του πειρασμου θελει καμει και την εκβασιν, ωστε να δυνασθε να υποφερητε.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.010.014" type="verse">
						Δια τουτο, αγαπητοι μου, φευγετε απο της ειδωλολατρειας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.010.015" type="verse">
						Λεγω ως προς φρονιμους κρινατε σεις τουτο το οποιον λεγω
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.010.016" type="verse">
						Το ποτηριον της ευλογιας, το οποιον ευλογουμεν, δεν ειναι κοινωνια του αιματος του Χριστου; Ο αρτος, τον οποιον κοπτομεν, δεν ειναι κοινωνια του σωματος του Χριστου;
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.010.017" type="verse">
						διοτι εις αρτος, εν σωμα ειμεθα οι πολλοι επειδη παντες εκ του ενος αρτου μετεχομεν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.010.018" type="verse">
						Βλεπετε τον Ισραηλ κατα σαρκα οι τρωγοντες τας θυσιας δεν ειναι κοινωνοι του θυσιαστηριου;
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.010.019" type="verse">
						Τι λοιπον λεγω; οτι το ειδωλον ειναι τι; η οτι το ειδωλοθυτον ειναι τι; ουχι
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.010.020" type="verse">
						αλλ' οτι εκεινα, τα οποια θυσιαζουσι τα εθνη, εις τα δαιμονια θυσιαζουσι και ουχι εις τον Θεον και δεν θελω σεις να γινησθε κοινωνοι των δαιμονιων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.010.021" type="verse">
						Δεν δυνασθε να πινητε το ποτηριον του Κυριου και το ποτηριον των δαιμονιων δεν δυνασθε να ησθε μετοχοι της τραπεζης του Κυριου και της τραπεζης των δαιμονιων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.010.022" type="verse">
						Η τον Κυριον θελομεν να διεγειρωμεν εις ζηλοτυπιαν; μηπως ειμεθα ισχυροτεροι αυτου;
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.010.023" type="verse">
						Παντα ειναι εις την εξουσιαν μου αλλα παντα δεν συμφερουσι παντα ειναι εις την εξουσιαν μου, αλλα παντα δεν οικοδομουσι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.010.024" type="verse">
						Μηδεις ας ζητη το εαυτου συμφερον, αλλ' εκαστος τα του αλλου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.010.025" type="verse">
						Παν το πωλουμενον εν τω μακελλιω τρωγετε, μηδεν εξεταζοντες δια την συνειδησιν
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.010.026" type="verse">
						διοτι του Κυριου ειναι η γη και το πληρωμα αυτης.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.010.027" type="verse">
						Και εαν τις των απιστων σας προσκαλη και θελετε να υπαγητε, τρωγετε ο, τι βαλλεται εμπροσθεν σας, μηδεν εξεταζοντες δια την συνειδησιν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.010.028" type="verse">
						Εαν δε τις σας ειπη, Τουτο ειναι ειδωλοθυτον, μη τρωγετε δι' εκεινον τον φανερωσαντα και δια την συνειδησιν διοτι του Κυριου ειναι η γη και το πληρωμα αυτης.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.010.029" type="verse">
						Συνειδησιν δε λεγω ουχι την ιδικην σου, αλλα την του αλλου. Επειδη δια τι η ελευθερια μου κρινεται υπο αλλης συνειδησεως;
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.010.030" type="verse">
						Και εαν εγω μετ' ευχαριστιας μετεχω, δια τι βλασφημουμαι δι' εκεινο, δια το οποιον εγω ευχαριστω;
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.010.031" type="verse">
						Ειτε λοιπον τρωγετε ειτε πινετε ειτε πραττετε τι, παντα πραττετε εις δοξαν Θεου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.010.032" type="verse">
						Μη γινεσθε προσκομμα μητε εις Ιουδαιους μητε εις Ελληνας μητε εις την εκκλησιαν του Θεου,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.010.033" type="verse">
						καθως και εγω κατα παντα αρεσκω εις παντας, μη ζητων το ιδικον μου συμφερον, αλλα το των πολλων, δια να σωθωσι.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.1CO.011" type="chapter">
				<head>11</head>
					<ab xml:id="b.1CO.011.001" type="verse">
						Μιμηται μου γινεσθε, καθως και εγω του Χριστου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.002" type="verse">
						Σας επαινω δε, αδελφοι, οτι εις παντα με ενθυμεισθε, και κρατειτε τας παραδοσεις, καθως παρεδωκα εις εσας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.003" type="verse">
						Θελω δε να εξευρητε, οτι η κεφαλη παντος ανδρος ειναι ο Χριστος, κεφαλη δε της γυναικος ο ανηρ, κεφαλη δε του Χριστου ο Θεος.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.004" type="verse">
						Πας ανηρ προσευχομενος η προφητευων, εαν εχη κεκαλυμμενην την κεφαλην, καταισχυνει την κεφαλην αυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.005" type="verse">
						Πασα δε γυνη προσευχομενη η προφητευουσα με την κεφαλην ασκεπη καταισχυνει την κεφαλην εαυτης διοτι εν και το αυτο ειναι με την εξυρισμενην.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.006" type="verse">
						Επειδη αν δεν καλυπτηται η γυνη, ας κουρευση και τα μαλλια αυτης αλλ' εαν ηναι αισχρον εις γυναικα να κουρευη τα μαλλια αυτης η να ξυριζηται, ας καλυπτηται.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.007" type="verse">
						Διοτι ο μεν ανηρ δεν χρεωστει να καλυπτη την κεφαλην αυτου, επειδη ειναι εικων και δοξα του Θεου η δε γυνη ειναι δοξα του ανδρος.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.008" type="verse">
						Διοτι ο ανηρ δεν ειναι εκ της γυναικος, αλλ' η γυνη εκ του ανδρος
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.009" type="verse">
						επειδη δεν εκτισθη ο ανηρ δια την γυναικα, αλλ' η γυνη δια τον ανδρα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.010" type="verse">
						Δια τουτο η γυνη χρεωστει να εχη εξουσιαν επι της κεφαλης αυτης δια τους αγγελους.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.011" type="verse">
						Πλην ουτε ο ανηρ χωρις της γυναικος ουτε η γυνη χωρις του ανδρος υπαρχει εν Κυριω.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.012" type="verse">
						Διοτι καθως η γυνη ειναι εκ του ανδρος, ουτω και ο ανηρ ειναι δια της γυναικος, τα παντα δε εκ του Θεου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.013" type="verse">
						Κρινατε σεις καθ' εαυτους ειναι πρεπον γυνη να προσευχηται εις τον Θεον ασκεπης;
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.014" type="verse">
						Η ουδε αυτη η φυσις δεν σας διδασκει, οτι ανηρ μεν εαν εχη κομην ειναι εις αυτον ατιμια,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.015" type="verse">
						γυνη δε εαν εχη κομην, ειναι δοξα εις αυτην; διοτι η κομη εδοθη εις αυτην αντι καλυμματος.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.016" type="verse">
						Εαν τις ομως φαινηται οτι ειναι φιλονεικος, ημεις τοιαυτην συνηθειαν δεν εχομεν, ουδε αι εκκλησιαι του Θεου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.017" type="verse">
						Ενω δε παραγγελλω τουτο, δεν επαινω οτι συνερχεσθε ουχι δια το καλητερον αλλα δια το χειροτερον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.018" type="verse">
						Διοτι πρωτον μεν οταν συνερχησθε εις την εκκλησιαν, ακουω οτι υπαρχουσι σχισματα μεταξυ σας, και μερος τι πιστευω
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.019" type="verse">
						διοτι ειναι αναγκη να υπαρχωσι και αιρεσεις μεταξυ σας, δια να γεινωσι φανεροι μεταξυ σας οι δοκιμοι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.020" type="verse">
						Οταν λοιπον συνερχησθε επι το αυτο, τουτο δεν ειναι να φαγητε Κυριακον δειπνον
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.021" type="verse">
						διοτι εκαστος λαμβανει προ του αλλου το ιδιον εαυτου δειπνον εν τω καιρω του τρωγειν, και αλλος μεν πεινα, αλλος δε μεθυει.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.022" type="verse">
						Μη δεν εχετε οικιας δια να τρωγητε και να πινητε; η την εκκλησιαν του Θεου καταφρονειτε, και καταισχυνετε τους μη εχοντας; τι να σας ειπω; να σας επαινεσω εις τουτο; δεν σας επαινω.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.023" type="verse">
						Διοτι εγω παρελαβον απο του Κυριου εκεινο, το οποιον και παρεδωκα εις εσας, οτι ο Κυριος Ιησους εν τη νυκτι καθ' ην παρεδιδετο ελαβεν αρτον,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.024" type="verse">
						και ευχαριστησας εκοψε και ειπε Λαβετε, φαγετε τουτο ειναι το σωμα μου το υπερ υμων κλωμενον τουτο καμνετε εις την αναμνησιν μου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.025" type="verse">
						Ομοιως και το ποτηριον, αφου εδειπνησε, λεγων Τουτο το ποτηριον ειναι η καινη διαθηκη εν τω αιματι μου τουτο καμνετε, οσακις πινητε, εις την αναμνησιν μου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.026" type="verse">
						Διοτι οσακις αν τρωγητε τον αρτον τουτον και πινητε το ποτηριον τουτο, τον θανατον του Κυριου καταγγελλετε, μεχρι της ελευσεως αυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.027" type="verse">
						Ωστε οστις τρωγη τον αρτον τουτον η πινη το ποτηριον του Κυριου αναξιως, ενοχος θελει εισθαι του σωματος και αιματος του Κυριου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.028" type="verse">
						Ας δοκιμαζη δε εαυτον ο ανθρωπος, και ουτως ας τρωγη εκ του αρτου και ας πινη εκ του ποτηριου
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.029" type="verse">
						διοτι ο τρωγων και πινων αναξιως τρωγει και πινει κατακρισιν εις εαυτον, μη διακρινων το σωμα του Κυριου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.030" type="verse">
						Δια τουτο υπαρχουσι μεταξυ σας πολλοι ασθενεις και αρρωστοι, και αποθνησκουσιν ικανοι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.031" type="verse">
						Διοτι εαν διεκρινομεν εαυτους, δεν ηθελομεν κρινεσθαι
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.032" type="verse">
						αλλ' οταν κρινωμεθα, παιδευομεθα υπο του Κυριου, δια να μη κατακριθωμεν μετα του κοσμου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.033" type="verse">
						Ωστε αδελφοι μου, οταν συνερχησθε δια να φαγητε, περιμενετε αλληλους
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.011.034" type="verse">
						εαν δε τις πεινα, ας τρωγη εν τη οικια αυτου, δια να μη συνερχησθε προς κατακρισιν. Τα δε λοιπα, οταν ελθω, θελω διαταξει.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.1CO.012" type="chapter">
				<head>12</head>
					<ab xml:id="b.1CO.012.001" type="verse">
						Περι δε των πνευματικων, αδελφοι, δεν θελω να αγνοητε.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.012.002" type="verse">
						Εξευρετε οτι ησθε εθνικοι, συρομενοι οπως εσυρεσθε προς τα ειδωλα τα αφωνα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.012.003" type="verse">
						Δια τουτο σας γνωστοποιω οτι ουδεις λαλων δια Πνευματος Θεου λεγει αναθεμα τον Ιησουν, και ουδεις δυναται να ειπη Κυριον Ιησουν, ειμη δια Πνευματος Αγιου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.012.004" type="verse">
						Ειναι δε διαιρεσεις χαρισματων, το Πνευμα ομως το αυτο
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.012.005" type="verse">
						ειναι και διαιρεσεις διακονιων, ο Κυριος ομως ο αυτος
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.012.006" type="verse">
						ειναι και διαιρεσεις ενεργηματων, ο Θεος ομως ειναι ο αυτος, ο ενεργων τα παντα εν πασι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.012.007" type="verse">
						Διδεται δε εις εκαστον η φανερωσις του Πνευματος προς το συμφερον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.012.008" type="verse">
						Διοτι εις αλλον μεν διδεται δια του Πνευματος λογος σοφιας, εις αλλον δε λογος γνωσεως κατα το αυτο Πνευμα,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.012.009" type="verse">
						εις αλλον δε πιστις δια του αυτου Πνευματος, εις αλλον δε χαρισματα ιαματων δια του αυτου Πνευματος,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.012.010" type="verse">
						εις αλλον δε ενεργειαι θαυματων, εις αλλον δε προφητεια, εις αλλον δε διακρισεις πνευματων, εις αλλον δε ειδη γλωσσων, εις αλλον δε ερμηνεια γλωσσων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.012.011" type="verse">
						Παντα δε ταυτα ενεργει το εν και το αυτο Πνευμα, διανεμον ιδια εις εκαστον καθως θελει.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.012.012" type="verse">
						Διοτι καθως το σωμα ειναι εν και εχει μελη πολλα, παντα δε τα μελη του σωματος του ενος, πολλα οντα, ειναι εν σωμα, ουτω και ο Χριστος
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.012.013" type="verse">
						διοτι ημεις παντες δια του ενος Πνευματος εβαπτισθημεν εις εν σωμα, ειτε Ιουδαιοι ειτε Ελληνες, ειτε δουλοι ειτε ελευθεροι, και παντες εις εν Πνευμα εποτισθημεν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.012.014" type="verse">
						Διοτι το σωμα δεν ειναι εν μελος, αλλα πολλα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.012.015" type="verse">
						Εαν ειπη ο πους, Επειδη δεν ειμαι χειρ, δεν ειμαι εκ του σωματος, δια τουτο ταχα δεν ειναι εκ του σωματος;
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.012.016" type="verse">
						Και εαν ειπη το ωτιον, Επειδη δεν ειμαι οφθαλμος, δεν ειμαι εκ του σωματος, δια τουτο δεν ειναι ταχα εκ του σωματος;
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.012.017" type="verse">
						Εαν ολον το σωμα ηναι οφθαλμος, που η ακοη; Εαν ολον ακοη, που η οσφρησις;
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.012.018" type="verse">
						Αλλα τωρα ο Θεος εθεσε τα μελη εν εκαστον αυτων εις το σωμα καθως ηθελησεν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.012.019" type="verse">
						Εαν ομως παντα ησαν εν μελος, που το σωμα;
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.012.020" type="verse">
						Αλλα τωρα ειναι μεν πολλα μελη, εν ομως σωμα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.012.021" type="verse">
						Και δεν δυναται ο οφθαλμος να ειπη προς την χειρα Δεν εχω χρειαν σου η παλιν η κεφαλη προς τους ποδας Δεν εχω χρειαν υμων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.012.022" type="verse">
						Αλλα πολυ περισσοτερον τα μελη του σωματος, τα οποια φαινονται οτι ειναι ασθενεστερα, ταυτα ειναι αναγκαια,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.012.023" type="verse">
						και εκεινα τα οποια νομιζομεν οτι ειναι τα ατιμοτερα του σωματος, εις ταυτα αποδιδομεν τιμην περισσοτεραν, και τα ασχημα ημων εχουσι περισσοτεραν ευσχημοσυνην
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.012.024" type="verse">
						τα δε ευσχημονα ημων δεν εχουσι χρειαν. Αλλ' ο Θεος συνεκερασε το σωμα, δωσας περισσοτεραν τιμην εις το ευτελεστερον,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.012.025" type="verse">
						δια να μη ηναι σχισμα εν τω σωματι, αλλα να φροντιζωσι τα μελη το αυτο υπερ αλληλων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.012.026" type="verse">
						Και ειτε πασχει εν μελος, παντα τα μελη συμπασχουσιν ειτε τιμαται εν μελος, παντα τα μελη συγχαιρουσι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.012.027" type="verse">
						Και σεις εισθε σωμα Χριστου και μελη κατα μερος.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.012.028" type="verse">
						Και αλλους μεν εθεσεν ο Θεος εν τη εκκλησια πρωτον αποστολους, δευτερον προφητας, τριτον διδασκαλους, επειτα θαυματα, επειτα χαρισματα ιαματων, βοηθειας, κυβερνησεις, ειδη γλωσσων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.012.029" type="verse">
						Μη παντες ειναι αποστολοι; μη παντες προφηται; μη παντες διδασκαλοι; μη παντες ενεργουσι θαυματα;
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.012.030" type="verse">
						μη παντες εχουσι χαρισματα ιαματων; μη παντες λαλουσι γλωσσας; μη παντες διερμηνευουσι;
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.012.031" type="verse">
						Ζητειτε δε μετα ζηλου τα καλητερα χαρισματα. Και ετι πολυ υπερεχουσαν οδον σας δεικνυω.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.1CO.013" type="chapter">
				<head>13</head>
					<ab xml:id="b.1CO.013.001" type="verse">
						Εαν λαλω τας γλωσσας των ανθρωπων και των αγγελων, αγαπην δε μη εχω, εγεινα χαλκος ηχων η κυμβαλον αλαλαζον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.013.002" type="verse">
						Και εαν εχω προφητειαν και εξευρω παντα τα μυστηρια και πασαν την γνωσιν, και εαν εχω πασαν την πιστιν, ωστε να μετατοπιζω ορη, αγαπην δε μη εχω, ειμαι ουδεν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.013.003" type="verse">
						Και εαν παντα τα υπαρχοντα μου διανειμω, και εαν παραδωσω το σωμα μου δια να καυθω, αγαπην δε μη εχω, ουδεν ωφελουμαι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.013.004" type="verse">
						Η αγαπη μακροθυμει, αγαθοποιει, η αγαπη δεν φθονει, η αγαπη δεν αυθαδιαζει, δεν επαιρεται,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.013.005" type="verse">
						δεν ασχημονει, δεν ζητει τα εαυτης, δεν παροξυνεται, δεν διαλογιζεται το κακον,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.013.006" type="verse">
						δεν χαιρει εις την αδικιαν, συγχαιρει δε εις την αληθειαν
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.013.007" type="verse">
						παντα ανεχεται, παντα πιστευει, παντα ελπιζει, παντα υπομενει.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.013.008" type="verse">
						Η αγαπη ουδεποτε εκπιπτει τα αλλα ομως, ειτε προφητειαι ειναι, θελουσι καταργηθη ειτε γλωσσαι, θελουσι παυσει ειτε γνωσις, θελει καταργηθη.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.013.009" type="verse">
						Διοτι κατα μερος γινωσκομεν και κατα μερος προφητευομεν
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.013.010" type="verse">
						οταν ομως ελθη το τελειον, τοτε το κατα μερος θελει καταργηθη.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.013.011" type="verse">
						Οτε ημην νηπιος, ως νηπιος ελαλουν, ως νηπιος εφρονουν, ως νηπιος εσυλλογιζομην οτε ομως εγεινα ανηρ, κατηργησα τα του νηπιου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.013.012" type="verse">
						Διοτι τωρα βλεπομεν δια κατοπτρου αινιγματωδως, τοτε δε προσωπον προς προσωπον τωρα γνωριζω κατα μερος, τοτε δε θελω γνωρισει καθως και εγνωρισθην.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.013.013" type="verse">
						Τωρα δε μενει πιστις, ελπις, αγαπη, τα τρια ταυτα. μεγαλητερα δε τουτων ειναι η αγαπη.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.1CO.014" type="chapter">
				<head>14</head>
					<ab xml:id="b.1CO.014.001" type="verse">
						Ακολουθειτε την αγαπην και ζητειτε μετα ζηλου τα πνευματικα, μαλλον δε το να προφητευητε.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.002" type="verse">
						Διοτι ο λαλων γλωσσαν αγνωριστον δεν λαλει προς ανθρωπους, αλλα προς τον Θεον διοτι ουδεις ακουει αυτον, αλλα με το πνευμα αυτου λαλει μυστηρια
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.003" type="verse">
						ο δε προφητευων λαλει προς ανθρωπους εις οικοδομην και προτροπην και παρηγοριαν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.004" type="verse">
						Ο λαλων γλωσσαν αγνωριστον εαυτον οικοδομει, ο δε προφητευων την εκκλησιαν οικοδομει.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.005" type="verse">
						Θελω δε παντες να λαλητε γλωσσας, μαλλον δε να προφητευητε διοτι ο προφητευων ειναι μεγαλητερος παρα ο λαλων γλωσσας, εκτος εαν διερμηνευη, δια να λαβη οικοδομην η εκκλησια.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.006" type="verse">
						Και τωρα, αδελφοι, εαν ελθω προς εσας λαλων γλωσσας, τι θελω σας ωφελησει, εαν δεν σας λαλησω η με αποκαλυψιν η με γνωσιν η με προφητειαν η με διδαχην;
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.007" type="verse">
						Και τα αψυχα, οσα διδουσι φωνην, ειτε αυλος ειτε κιθαρα, εαν δεν δωσωσι διακεκριμενους τους φθογγους, πως θελει γνωρισθη το αυλουμενον η το κιθαριζομενον;
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.008" type="verse">
						Διοτι εαν η σαλπιγξ δωση φωνην ασαφη, τις θελει ετοιμασθη εις πολεμον;
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.009" type="verse">
						Ουτω και σεις, εαν δεν δωσητε δια της γλωσσης φωνην ακαταληπτον, πως θελει γνωρισθη το λαλουμενον; διοτι θελετε λαλει εις τον αερα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.010" type="verse">
						Τοσα ειδη φωνων ειναι τυχον εν τω κοσμω, και ουδεν εξ αυτων ειναι ασημαντον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.011" type="verse">
						Εαν λοιπον δεν γνωρισω την σημασιαν της φωνης, θελω εισθαι προς τον λαλουντα βαρβαρος και ο λαλων βαρβαρος προς εμε.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.012" type="verse">
						Ουτω και σεις, επειδη εισθε ζηλωται πνευματικων, ζητειτε να περισσευητε εν αυτοις προς την οικοδομην της εκκλησιας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.013" type="verse">
						Δια τουτο ο λαλων γλωσσαν αγνωριστον ας προσευχηται δια να γεινη ικανος να διερμηνευη,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.014" type="verse">
						διοτι εαν προσευχωμαι με γλωσσαν αγνωριστον, το πνευμα μου προσευχεται, αλλ' ο νους μου ειναι ακαρποφορητος.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.015" type="verse">
						Τι πρεπει λοιπον; Θελω προσευχηθη με το πνευμα, θελω δε προσευχηθη και με τον νουν. Θελω ψαλλει με το πνευμα, θελω δε ψαλλει και με τον νουν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.016" type="verse">
						Διοτι εαν δοξολογησης με το πνευμα, εκεινος οστις εχει ταξιν ιδιωτου πως θελει ειπει το αμην εις την ευχαριστιαν σου, μη εξευρων τι λεγεις;
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.017" type="verse">
						Διοτι συ μεν καλως ευχαριστεις, ο αλλος ομως δεν οικοδομειται.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.018" type="verse">
						Ευχαριστω εις τον Θεον μου οτι λαλω πλειοτερας γλωσσας παρα παντας υμας
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.019" type="verse">
						πλην εν τη εκκλησια πεντε λογους προτιμω να λαλησω δια του νοος μου, δια να κατηχησω και αλλους, παρα μυριους λογους με γλωσσαν αγνωριστον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.020" type="verse">
						Αδελφοι, μη γινεσθε παιδια κατα τας φρενας, αλλα γινεσθε νηπια μεν εις την κακιαν, τελειοι ομως εις τας φρενας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.021" type="verse">
						Εν τω νομω ειναι γεγραμμενον οτι δι' ετερογλωσσων και δια ξενων χειλεων θελω λαλησει προς τον λαον τουτον, και ουδε ουτω θελουσι με εισακουσει, λεγει Κυριος.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.022" type="verse">
						Ωστε αι γλωσσαι ειναι δια σημειον ουχι προς τους πιστευοντας, αλλα προς τους απιστους η προφητεια ομως ειναι ουχι προς τους απιστους, αλλα προς τους πιστευοντας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.023" type="verse">
						Εαν λοιπον συνελθη η εκκλησια ολη επι το αυτο και λαλωσι παντες γλωσσας αγνωριστους, εισελθωσι δε ιδιωται η απιστοι, δεν θελουσιν ειπει οτι εισθε μαινομενοι;
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.024" type="verse">
						Αλλ' εαν παντες προφητευωσιν, εισελθη δε τις απιστος η ιδιωτης, ελεγχεται υπο παντων, ανακρινεται υπο παντων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.025" type="verse">
						και ουτω τα κρυπτα της καρδιας αυτου γινονται φανερα και ουτω πεσων κατα προσωπον θελει προσκυνησει τον Θεον, κηρυττων οτι ο Θεος ειναι τωοντι εν μεσω υμων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.026" type="verse">
						Τι πρεπει λοιπον, αδελφοι; Οταν συνερχησθε, εκαστος υμων ψαλμον εχει, διδαχην εχει, γλωσσαν εχει, αποκαλυψιν εχει, ερμηνειαν εχει παντα ας γινωνται προς οικοδομην.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.027" type="verse">
						Εαν τις λαλη γλωσσαν αγνωριστον, ας καμωσι τουτο ανα δυο η το περισσοτερον ανα τρεις και εκ διαδοχης, και εις ας διερμηνευη
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.028" type="verse">
						αλλ' εαν δεν ηναι διερμηνευτης, ας σιωπα εν τη εκκλησια, ας λαλη δε προς εαυτον και προς τον Θεον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.029" type="verse">
						Προφηται δε ας λαλωσι δυο η τρεις, και οι αλλοι ας διακρινωσιν
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.030" type="verse">
						εαν δε ελθη αποκαλυψις εις αλλον καθημενον, ο πρωτος ας σιωπα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.031" type="verse">
						Διοτι δυνασθε ο εις μετα τον αλλον να προφητευητε παντες, δια να μανθανωσι παντες και παντες να παρηγορωνται
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.032" type="verse">
						και τα πνευματα των προφητων υποτασσονται εις τους προφητας
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.033" type="verse">
						διοτι ο Θεος δεν ειναι ακαταστασιας, αλλ' ειρηνης. Καθως εν πασαις ταις εκκλησιαις των αγιων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.034" type="verse">
						Αι γυναικες σας ας σιωπωσιν εν ταις εκκλησιαις διοτι δεν ειναι συγκεχωρημενον εις αυτας να λαλωσιν, αλλα να υποτασσωνται, καθως και ο νομος λεγει.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.035" type="verse">
						Αλλ' εαν θελωσι να μαθωσι τι, ας ερωτωσιν εν τω οικω τους ανδρας αυτων διοτι αισχρον ειναι εις γυναικας να λαλωσιν εν εκκλησια.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.036" type="verse">
						Μηπως απο σας εξηλθεν ο λογος του Θεου, η εις σας μονους κατηντησεν;
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.037" type="verse">
						Εαν τις νομιζη οτι ειναι προφητης η πνευματικος, ας μαθη εκεινα τα οποια γραφω προς εσας, οτι ειναι εντολαι του Κυριου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.038" type="verse">
						αλλ' εαν τις αγνοη, ας αγνοη.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.039" type="verse">
						Ωστε, αδελφοι, ζητειτε μετα ζηλου το προφητευειν, και το λαλειν γλωσσας μη εμποδιζετε
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.014.040" type="verse">
						παντα ας γινωνται ευσχημονως και κατα ταξιν.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.1CO.015" type="chapter">
				<head>15</head>
					<ab xml:id="b.1CO.015.001" type="verse">
						Σας φανερονω δε, αδελφοι, το ευαγγελιον, το οποιον εκηρυξα προς εσας, το οποιον και παρελαβετε, εις το οποιον και ιστασθε,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.002" type="verse">
						δια του οποιου και σωζεσθε, τινι τροπω σας εκηρυξα αυτο, αν φυλαττητε αυτο, εκτος εαν επιστευσατε ματαιως.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.003" type="verse">
						Διοτι παρεδωκα εις εσας εν πρωτοις εκεινο, το οποιον και παρελαβον, οτι ο Χριστος απεθανε δια τας αμαρτιας ημων κατα τας γραφας,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.004" type="verse">
						και οτι εταφη, και οτι ανεστη την τριτην ημεραν κατα τας γραφας,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.005" type="verse">
						και οτι εφανη εις τον Κηφαν, επειτα εις τους δωδεκα
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.006" type="verse">
						μετα ταυτα εφανη εις πεντακοσιους και επεκεινα αδελφους δια μιας, εκ των οποιων οι πλειοτεροι μενουσιν εως τωρα, τινες δε και εκοιμηθησαν
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.007" type="verse">
						επειτα εφανη εις τον Ιακωβον, επειτα εις παντας τους αποστολους
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.008" type="verse">
						τελευταιον δε παντων εφανη και εις εμε ως εις εκτρωμα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.009" type="verse">
						Διοτι εγω ειμαι ο ελαχιστος των αποστολων, οστις δεν ειμαι αξιος να ονομαζωμαι αποστολος, διοτι κατεδιωξα την εκκλησιαν του Θεου
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.010" type="verse">
						αλλα χαριτι Θεου ειμαι οτι ειμαι και η εις εμε χαρις αυτου δεν εγεινε ματαια, αλλα περισσοτερον αυτων παντων εκοπιασα, πλην ουχι εγω, αλλ' η χαρις του Θεου η μετ' εμου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.011" type="verse">
						Ειτε λοιπον εγω ειτε εκεινοι, ουτω κηρυττομεν και ουτως επιστευσατε.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.012" type="verse">
						Εαν δε ο Χριστος κηρυττηται οτι ανεστη εκ νεκρων, πως τινες μεταξυ σας λεγουσιν οτι αναστασις νεκρων δεν ειναι;
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.013" type="verse">
						Και εαν αναστασις νεκρων δεν ηναι, ουδ' ο Χριστος ανεστη
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.014" type="verse">
						και αν ο Χριστος δεν ανεστη, ματαιον αρα ειναι το κηρυγμα ημων, ματαια δε και η πιστις σας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.015" type="verse">
						Ευρισκομεθα δε και ψευδομαρτυρες του Θεου, διοτι εμαρτυρησαμεν περι του Θεου οτι ανεστησε τον Χριστον, τον οποιον δεν ανεστησεν, εαν καθ' υποθεσιν δεν ανασταινωνται νεκροι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.016" type="verse">
						Διοτι εαν δεν ανασταινωνται νεκροι, ουδ' ο Χριστος ανεστη
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.017" type="verse">
						αλλ' εαν ο Χριστος δεν ανεστη, ματαια η πιστις σας ετι εισθε εν ταις αμαρτιαις υμων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.018" type="verse">
						Αρα και οι κοιμηθεντες εν Χριστω απωλεσθησαν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.019" type="verse">
						Εαν εν ταυτη τη ζωη μονον ελπιζωμεν εις τον Χριστον, ειμεθα ελεεινοτεροι παντων των ανθρωπων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.020" type="verse">
						Αλλα τωρα ο Χριστος ανεστη εκ νεκρων, εγεινεν απαρχη των κεκοιμημενων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.021" type="verse">
						Διοτι επειδη ο θανατος ηλθε δι' ανθρωπου, ουτω και δι' ανθρωπου η αναστασις των νεκρων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.022" type="verse">
						Επειδη καθως παντες αποθνησκουσιν εν τω Αδαμ, ουτω και παντες θελουσι ζωοποιηθη εν τω Χριστω.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.023" type="verse">
						Εκαστος ομως κατα την ιδιαν αυτου ταξιν ο Χριστος ειναι η απαρχη, επειτα οσοι ειναι του Χριστου εν τη παρουσια αυτου
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.024" type="verse">
						Υστερον θελει εισθαι το τελος, οταν παραδωση την βασιλειαν εις τον Θεον και Πατερα, οταν καταργηση πασαν αρχην και πασαν εξουσιαν και δυναμιν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.025" type="verse">
						Διοτι πρεπει να βασιλευη εωσου θεση παντας τους εχθρους υπο τους ποδας αυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.026" type="verse">
						Εσχατος εχθρος καταργειται ο θανατος
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.027" type="verse">
						διοτι παντα υπεταξεν υπο τους ποδας αυτου. Οταν δε ειπη οτι παντα ειναι υποτεταγμενα, φανερον οτι εξαιρειται ο υποταξας εις αυτον τα παντα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.028" type="verse">
						Οταν δε υποταχθωσιν εις αυτον τα παντα, τοτε και αυτος ο Υιος θελει υποταχθη εις τον υποταξαντα εις αυτον τα παντα, δια να ηναι ο Θεος τα παντα εν πασιν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.029" type="verse">
						Επειδη τι θελουσι καμει οι βαπτιζομενοι υπερ των νεκρων, εαν τωοντι οι νεκροι δεν ανασταινωνται, δια τι και βαπτιζονται υπερ των νεκρων;
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.030" type="verse">
						δια τι και ημεις κινδυνευομεν πασαν ωραν;
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.031" type="verse">
						Καθ' ημεραν αποθνησκω, μα την εις εσας καυχησιν μου, την οποιαν εχω εν Χριστω Ιησου τω Κυριω ημων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.032" type="verse">
						Εαν κατα ανθρωπον επολεμησα με θηρια εν Εφεσω, τι το οφελος εις εμε; αν οι νεκροι δεν ανασταινωνται, ας φαγωμεν και ας πιωμεν, διοτι αυριον αποθνησκομεν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.033" type="verse">
						Μη πλανασθε Φθειρουσι τα καλα ηθη αι κακαι συναναστροφαι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.034" type="verse">
						Συνελθετε εις εαυτους κατα το δικαιον και μη αμαρτανετε διοτι τινες εχουσιν αγνωσιαν Θεου προς εντροπην σας λεγω τουτο.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.035" type="verse">
						Αλλα θελει τις ειπει Πως ανασταινονται οι νεκροι; και με ποιον σωμα ερχονται;
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.036" type="verse">
						Αφρον, εκεινο το οποιον συ σπειρεις, δεν ζωογονειται εαν δεν αποθανη
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.037" type="verse">
						και εκεινο το οποιον σπειρεις, δεν σπειρεις το σωμα το οποιον μελλει να γεινη, αλλα γυμνον κοκκον, σιτου τυχον η τινος των λοιπων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.038" type="verse">
						Ο δε Θεος διδει εις αυτο σωμα καθως ηθελησε, και εις εκαστον των σπερματων το ιδιαιτερον αυτου σωμα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.039" type="verse">
						Πασα σαρξ δεν ειναι η αυτη σαρξ, αλλα αλλη μεν σαρξ των ανθρωπων, αλλη δε σαρξ των κτηνων, αλλη δε των ιχθυων και αλλη των πτηνων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.040" type="verse">
						Ειναι και σωματα επουρανια και σωματα επιγεια πλην αλλη μεν η δοξα των επουρανιων, αλλη δε η των επιγειων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.041" type="verse">
						Αλλη δοξα ειναι του ηλιου, και αλλη δοξα της σεληνης, και αλλη δοξα των αστερων διοτι αστηρ διαφερει αστερος κατα την δοξαν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.042" type="verse">
						Ουτω και η αναστασις των νεκρων. Σπειρεται εν φθορα, ανισταται εν αφθαρσια
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.043" type="verse">
						σπειρεται εν ατιμια, ανισταται εν δοξη σπειρεται εν ασθενεια, ανισταται εν δυναμει
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.044" type="verse">
						σπειρεται σωμα ζωικον, ανισταται σωμα πνευματικον. Ειναι σωμα ζωικον, και ειναι σωμα πνευματικον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.045" type="verse">
						Ουτως ειναι και γεγραμμενον Ο πρωτος ανθρωπος Αδαμ εγεινεν εις ψυχην ζωσαν ο εσχατος Αδαμ εις πνευμα ζωοποιουν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.046" type="verse">
						Πλην ουχι πρωτον το πνευματικον, αλλα το ζωικον, επειτα το πνευματικον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.047" type="verse">
						Ο πρωτος ανθρωπος ειναι εκ της γης χοικος, ο δευτερος ανθρωπος ο Κυριος εξ ουρανου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.048" type="verse">
						Οποιος ο χοικος, τοιουτοι και οι χοικοι, και οποιος ο επουρανιος, τοιουτοι και οι επουρανιοι
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.049" type="verse">
						και καθως εφορεσαμεν την εικονα του χοικου, θελομεν φορεσει και την εικονα του επουρανιου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.050" type="verse">
						Τουτο δε λεγω, αδελφοι, οτι σαρξ και αιμα βασιλειαν Θεου δεν δυνανται να κληρονομησωσιν, ουδε η φθορα κληρονομει την αφθαρσιαν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.051" type="verse">
						Ιδου, μυστηριον λεγω προς εσας παντες μεν δεν θελομεν κοιμηθη, παντες ομως θελομεν μεταμορφωθη,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.052" type="verse">
						εν μια στιγμη, εν ριπη οφθαλμου, εν τη εσχατη σαλπιγγι διοτι θελει σαλπισει, και οι νεκροι θελουσιν αναστηθη αφθαρτοι, και ημεις θελομεν μεταμορφωθη.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.053" type="verse">
						Διοτι πρεπει το φθαρτον τουτο να ενδυθη αφθαρσιαν, και το θνητον τουτο να ενδυθη αθανασιαν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.054" type="verse">
						Οταν δε το φθαρτον τουτο ενδυθη αφθαρσιαν και το θνητον τουτο ενδυθη αθανασιαν, τοτε θελει γεινει ο λογος ο γεγραμμενος Κατεποθη ο θανατος εν νικη.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.055" type="verse">
						Που, θανατε, το κεντρον σου; που, αδη, η νικη σου;
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.056" type="verse">
						το δε κεντρον του θανατου ειναι η αμαρτια, και η δυναμις της αμαρτιας ο νομος.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.057" type="verse">
						Αλλα χαρις εις τον Θεον, οστις διδει εις ημας την νικην δια του Κυριου ημων Ιησου Χριστου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.015.058" type="verse">
						Ωστε, αδελφοι μου αγαπητοι, γινεσθε στερεοι, αμετακινητοι, περισσευοντες παντοτε εις το εργον του Κυριου, γινωσκοντες οτι ο κοπος σας δεν ειναι ματαιος εν Κυριω.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.1CO.016" type="chapter">
				<head>16</head>
					<ab xml:id="b.1CO.016.001" type="verse">
						Περι δε της συνεισφορας της υπερ των αγιων, καθως διεταξα εις τας εκκλησιας της Γαλατιας, ουτω καμετε και σεις.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.016.002" type="verse">
						Κατα την πρωτην της εβδομαδος εκαστος υμων ας εναποθετη παρ' εαυτω θησαυριζων ο, τι αν ευπορη, ωστε οταν ελθω να μη συναγωνται τοτε συνεισφοραι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.016.003" type="verse">
						Και οταν ελθω, οποιους εγκρινητε, δι' επιστολων τουτους θελω πεμψει δια να φερωσι την δωρεαν σας εις Ιερουσαλημ
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.016.004" type="verse">
						και εαν ηναι αξιον να υπαγω και εγω, θελουσιν ελθει μετ' εμου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.016.005" type="verse">
						Θελω δε ελθει προς εσας, αφου διελθω την Μακεδονιαν διοτι την Μακεδονιαν διερχομαι
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.016.006" type="verse">
						και ισως θελω παραμεινει πλησιον σας, η και παραχειμασει, δια να με προπεμψητε σεις οπου αν υπαγω.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.016.007" type="verse">
						Διοτι δεν θελω να σας ιδω τωρα εν παροδω, αλλ' ελπιζω να μεινω πλησιον σας καιρον τινα, εαν ο Κυριος συγχωρηση τουτο.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.016.008" type="verse">
						Θελω δε μεινει εν Εφεσω εως της πεντηκοστης
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.016.009" type="verse">
						διοτι ηνοιχθη εις εμε θυρα μεγαλη και ενεργητικη, και ειναι πολλοι εναντιοι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.016.010" type="verse">
						Και εαν ελθη ο Τιμοθεος, προσεχετε να ηναι αφοβος μεταξυ σας διοτι το εργον του Κυριου εργαζεται καθως και εγω
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.016.011" type="verse">
						μηδεις λοιπον ας μη εξουθενηση αυτον. Προπεμψατε δε αυτον εν ειρηνη, δια να ελθη προς εμε διοτι προσμενω αυτον μετα των αδελφων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.016.012" type="verse">
						Περι δε του αδελφου Απολλω, παρεκαλεσα αυτον πολλα να ελθη προς εσας μετα των αδελφων και δεν ηθελε πανταπασι να ελθη τωρα, θελει ομως ελθει οταν ευκαιρηση.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.016.013" type="verse">
						Αγρυπνειτε, στεκεσθε εν τη πιστει, ανδριζεσθε, ενδυναμουσθε.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.016.014" type="verse">
						Παντα τα εργα υμων ας γινωνται εν αγαπη.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.016.015" type="verse">
						Σας παρακαλω δε, αδελφοι εξευρετε την οικιαν του Στεφανα, οτι ειναι απαρχη της Αχαιας και αφιερωσαν εαυτους εις την διακονιαν των αγιων
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.016.016" type="verse">
						να υποτασσησθε και σεις εις τους τοιουτους και εις παντα τον συνεργουντα και κοπιωντα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.016.017" type="verse">
						Χαιρω δε δια την ελευσιν του Στεφανα και Φουρτουνατου και Αχαικου, διοτι την ελλειψιν σας ουτοι ανεπληρωσαν
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.016.018" type="verse">
						επειδη ανεπαυσαν το ιδικον μου πνευμα και το ιδικον σας. Τιματε λοιπον τους τοιουτους.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.016.019" type="verse">
						Σας ασπαζονται αι εκκλησιαι της Ασιας. Σας ασπαζονται πολλα εν Κυριω ο Ακυλας και η Πρισκιλλα μετα της κατ' οικον αυτων εκκλησιας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.016.020" type="verse">
						Σας ασπαζονται οι αδελφοι παντες. Ασπασθητε αλληλους εν φιληματι αγιω.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.016.021" type="verse">
						Ο ασπασμος εγραφη με την χειρα εμου του Παυλου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.016.022" type="verse">
						Οστις δεν αγαπα τον Κυριον Ιησουν Χριστον, ας ηναι αναθεμα. Μαραν αθα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.016.023" type="verse">
						Η χαρις του Κυριου Ιησου Χριστου ειη μεθ' υμων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1CO.016.024" type="verse">
						Η αγαπη μου μετα παντων υμων εν Χριστω Ιησου αμην.
					</ab>
				</div>
			</div>
			</body></text>
</TEI>