<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>1 Peter (Greek)</title>
            <respStmt>
               <resp>Constructed in accordance to CES standards.</resp>
               <name corresp="https://orcid.org/0000-0001-7708-0051" xml:id="CC">Christos Christodoulopoulos</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Converted in to TEI.</resp>
               <name corresp="https://orcid.org/0000-0002-1129-5604" xml:id="JCT">José Calvo Tello</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent>
         <measure commodity="chapters" quantity="5"/><measure commodity="verses" quantity="105"/><measure commodity="bytes" quantity="186572"/><measure commodity="characters" quantity="103403"/><measure commodity="tokens" quantity="17526"/></extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Multi-lingual corpus of the Bible</publisher>
            <distributor ref="https://github.com/christos-c/bible-corpus">GitHub</distributor>
            <date when="2015-10-17"/>
            <availability>
               <licence resp="#CC" target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="digitalSource">
               <title>Bible Database</title>
               <ref target="http://bibledatabase.com"/>
            </bibl>
         <bibl type="work"><title>Α΄ ΠΕΤΡΟΥ</title><idno type="wikidata" corresp="https://www.wikidata.org/wiki/Q131119">Q131119</idno><idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/4076022-4">4076022-4</idno><author><name>Peter</name><idno type="wikidata" corresp="https://www.wikidata.org/wiki/Q33923">Q33923</idno><idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/118593323">118593323</idno></author></bibl><bibl type="BibleTranslation">Neophytos Vamvas Translation<date when="1850">1850</date></bibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
     <encodingDesc>
        <editorialDecl>
           <p>Corpus Encoding Standard, Version 2.0 (Corpus Encoding Standard, Version 2.0attributes_)</p>
           <correction method="silent" status="medium"><p/></correction>
           <segmentation><p>Marked up to the level of chapter and verse.</p></segmentation>
        </editorialDecl>
     </encodingDesc>
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="el">Greek<idno type="iso639">gre</idno></language>
        </langUsage>
        <textClass>
           <keywords>
              <term type="writingSystem">utf-8</term>
              <term type="script">Greek</term>
              <term type="languageFamiliy">Indo-European</term>
              <term type="languageGenus">Greek</term>
              <term type="languageSubgenus">Attic</term>
              <term type="languageSpeakers">13,000,000</term>
           <term type="testament">new</term><term type="genre">letter</term><term type="division">Letters</term><term type="genre-multilabel">letter</term></keywords>
           <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
              <term type="basicClassification" key="11.31">Bible text. Bible translations</term>
           <term type="basicClassification" key="18.48">Modern Greek language and literature</term></keywords>
        </textClass>
     </profileDesc>
     <revisionDesc>
        <change resp="#CC">Corpus Encoding Standard, Version 2.0</change>
        <change resp="#CC">Marked up to the level of chapter and verse.</change>
        <change resp="#CC" when="2015-10-17">Uploaded in GitHub.</change>
        <change resp="#JCT" when="2024-02-28">Converted to TEI.</change>
     <change resp="#JCT" when="2024-04-05">The number of tokens in the element measure[@type='tokens'] was obtained using the regular expression '[\s\W]+'.</change></revisionDesc>
  </teiHeader>


	<text>
		<body xml:lang="el"><div xml:id="b.1PE" type="book">
				<head>Α΄ ΠΕΤΡΟΥ</head><div xml:id="b.1PE.001" type="chapter">
				<head>1</head>
					<ab xml:id="b.1PE.001.001" type="verse">
						Πετρος, αποστολος Ιησου Χριστου, προς τους παρεπιδημους τους διεσπαρμενους εις Ποντον, Γαλατιαν, Καππαδοκιαν, Ασιαν και Βιθυνιαν,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.001.002" type="verse">
						εκλεκτους κατα προγνωσιν Θεου Πατρος, δια του αγιασμου του Πνευματος, εις υπακοην και ραντισμον του αιματος του Ιησου Χριστου πληθυνθειη χαρις και ειρηνη εις εσας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.001.003" type="verse">
						Ευλογητος ο Θεος και Πατηρ του Κυριου ημων Ιησου Χριστου, οστις κατα το πολυ ελεος αυτου ανεγεννησεν ημας εις ελπιδα ζωσαν δια της αναστασεως του Ιησου Χριστου εκ νεκρων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.001.004" type="verse">
						εις κληρονομιαν αφθαρτον και αμιαντον και αμαραντον, πεφυλαγμενην εν τοις ουρανοις δι' ημας,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.001.005" type="verse">
						οιτινες με την δυναμιν του Θεου φυλαττομεθα δια της πιστεως, εις σωτηριαν ετοιμην να αποκαλυφθη εν τω εσχατω καιρω
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.001.006" type="verse">
						δια το οποιον αγαλλιασθε, αν και τωρα ολιγον, εαν χρειασθη, λυπηθητε εν διαφοροις πειρασμοις,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.001.007" type="verse">
						ινα η δοκιμη της πιστεως σας, πολυ τιμιωτερα ουσα παρα το χρυσιον το φθειρομενον δια πυρος δε δοκιμαζομενον, ευρεθη εις επαινον και τιμην και δοξαν οταν φανερωθη ο Ιησους Χριστος,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.001.008" type="verse">
						τον οποιον αν και δεν ειδετε αγαπατε, εις τον οποιον, αν και τωρα δεν βλεπητε αυτον, πιστευοντες ομως αγαλλιασθε με χαραν ανεκλαλητον και ενδοξον,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.001.009" type="verse">
						απολαμβανοντες το τελος της πιστεως σας, την σωτηριαν των ψυχων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.001.010" type="verse">
						Περι της οποιας σωτηριας εξεζητησαν και εξηρευνησαν οι προφηται οι προφητευσαντες περι της χαριτος, ητις εμελλε να ελθη εις εσας
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.001.011" type="verse">
						ερευνωντες εις τινα η ποιον καιρον εφανερονε το εν αυτοις Πνευμα του Χριστου, οτε προεμαρτυρει τα παθη του Χριστου και τας μετα ταυτα δοξας
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.001.012" type="verse">
						εις τους οποιους απεκαλυφθη οτι ουχι δι' εαυτους, αλλα δι' ημας υπηρετουν αυτα, τα οποια τωρα ανηγγελθησαν προς εσας δια των κηρυξαντων το ευαγγελιον εις εσας εν Πνευματι Αγιω τω αποσταλεντι απ' ουρανου, εις τα οποια επιθυμουσιν οι αγγελοι να παρακυψωσι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.001.013" type="verse">
						Δια τουτο αναζωσθεντες τας οσφυας της διανοιας σας, εγκρατευεσθε και εχετε τελειαν ελπιδα εις την χαριν την ερχομενην εις εσας, οταν αποκαλυφθη ο Ιησους Χριστος,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.001.014" type="verse">
						ως τεκνα υπακοης μη συμμορφουμενοι με τας προτερας επιθυμιας, τας οποιας ειχετε εν αγνοια υμων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.001.015" type="verse">
						αλλα καθως ειναι αγιος εκεινος, οστις σας εκαλεσεν, ουτω και σεις γινεσθε αγιοι εν παση διαγωγη
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.001.016" type="verse">
						διοτι ειναι γεγραμμενον Αγιοι γινεσθε, διοτι εγω ειμαι αγιος.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.001.017" type="verse">
						Και εαν επικαλησθε Πατερα τον κρινοντα απροσωποληπτως κατα το εργον εκαστου, διαγετε μετα φοβου τον καιρον της παροικιας σας,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.001.018" type="verse">
						εξευροντες οτι δεν ελυτρωθητε απο της ματαιας πατροπαραδοτου διαγωγης υμων δια φθαρτων, αργυριου η χρυσιου,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.001.019" type="verse">
						αλλα δια του τιμιου αιματος του Χριστου, ως αμνου αμωμου και ασπιλου,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.001.020" type="verse">
						οστις ητο μεν προωρισμενος προ καταβολης κοσμου, εφανερωθη δε εν τοις εσχατοις καιροις δια σας,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.001.021" type="verse">
						τους πιστευοντας δι' αυτου εις τον Θεον, τον αναστησαντα αυτον εκ νεκρων και δοντα εις αυτον δοξαν, ωστε η πιστις σας και η ελπις να ηναι εις τον Θεον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.001.022" type="verse">
						Καθαρισαντες λοιπον τας ψυχας σας με την υπακοην της αληθειας δια του Πνευματος προς φιλαδελφιαν ανυποκριτον, αγαπησατε ενθερμως αλληλους εκ καθαρας καρδιας,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.001.023" type="verse">
						επειδη ανεγεννηθητε ουχι εκ φθαρτου σπερματος, αλλα αφθαρτου, δια του λογου του Θεου του ζωντος και μενοντος εις τον αιωνα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.001.024" type="verse">
						Διοτι Πασα σαρξ ειναι ως χορτος, και πασα δοξα ανθρωπου ως ανθος χορτου. Εξηρανθη ο χορτος, και το ανθος αυτου εξεπεσεν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.001.025" type="verse">
						Ο λογος ομως του Κυριου μενει εις τον αιωνα. Και ουτος ειναι ο λογος ο ευαγγελισθεις εις εσας.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.1PE.002" type="chapter">
				<head>2</head>
					<ab xml:id="b.1PE.002.001" type="verse">
						Απορριψαντες λοιπον πασαν κακιαν και παντα δολον και υποκρισεις και φθονους και πασας καταλαλιας,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.002.002" type="verse">
						επιποθησατε ως νεογεννητα βρεφη το λογικον αδολον γαλα, δια να αυξηθητε δι' αυτου,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.002.003" type="verse">
						επειδη εγευθητε οτι αγαθος ο Κυριος.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.002.004" type="verse">
						Εις τον οποιον προσερχομενοι, ως εις λιθον ζωντα, υπο μεν των ανθρωπων αποδεδοκιμασμενον, παρα δε τω Θεω εκλεκτον, εντιμον,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.002.005" type="verse">
						και σεις, ως λιθοι ζωντες, οικοδομεισθε οικος πνευματικος, ιερατευμα αγιον, δια να προσφερητε πνευματικας θυσιας ευπροσδεκτους εις τον Θεον δια Ιησου Χριστου
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.002.006" type="verse">
						δια τουτο και περιεχεται εν τη γραφη Ιδου, θετω εν Σιων λιθον ακρογωνιαιον, εκλεκτον, εντιμον, και ο πιστευων επ' αυτον δεν θελει καταισχυνθη.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.002.007" type="verse">
						Εις εσας λοιπον τους πιστευοντας ειναι η τιμη, εις δε τους απειθουντας ο λιθος, τον οποιον απεδοκιμασαν οι οικοδομουντες, ουτος εγεινε κεφαλη γωνιας
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.002.008" type="verse">
						και λιθος προσκομματος και πετρα σκανδαλου οιτινες προσκοπτουσιν εις τον λογον, οντες απειθεις, εις το οποιον και ησαν προσδιωρισμενοι
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.002.009" type="verse">
						σεις ομως εισθε γενος εκλεκτον, βασιλειον ιερατευμα, εθνος αγιον, λαος τον οποιον απεκτησεν ο Θεος, δια να εξαγγειλητε τας αρετας εκεινου, οστις σας εκαλεσεν εκ του σκοτους εις το θαυμαστον αυτου φως
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.002.010" type="verse">
						οι ποτε μη οντες λαος, τωρα δε λαος του Θεου, οι ποτε μη ηλεημενοι, τωρα δε ελεηθεντες.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.002.011" type="verse">
						Αγαπητοι, σας παρακαλω ως ξενους και παρεπιδημους, να απεχητε απο των σαρκικων επιθυμιων, αιτινες στρατευονται κατα της ψυχης,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.002.012" type="verse">
						να εχητε καλην την διαγωγην σας μεταξυ των εθνων, ινα ενω σας καταλαλουσιν ως κακοποιους, εκ των καλων εργων, οταν ιδωσιν αυτα, δοξασωσι τον Θεον εν τη ημερα της επισκεψεως.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.002.013" type="verse">
						Υποταχθητε λοιπον εις πασαν ανθρωπινην διαταξιν δια τον Κυριον ειτε εις βασιλεα, ως υπερεχοντα,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.002.014" type="verse">
						ειτε εις ηγεμονας, ως δι' αυτου πεμπομενους εις εκδικησιν μεν κακοποιων, επαινον δε αγαθοποιων
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.002.015" type="verse">
						διοτι ουτως ειναι το θελημα του Θεου, αγαθοποιουντες να αποστομονητε την αγνωσιαν των αφρονων ανθρωπων
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.002.016" type="verse">
						ως ελευθεροι, και μη ως εχοντες την ελευθεριαν επικαλυμμα της κακιας, αλλ' ως δουλοι του Θεου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.002.017" type="verse">
						Παντας τιμησατε, την αδελφοτητα αγαπατε, τον Θεον φοβεισθε, τον βασιλεα τιματε.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.002.018" type="verse">
						Οι οικεται υποτασσεσθε εν παντι φοβω εις τους κυριους σας, ου μονον εις τους αγαθους και επιεικεις, αλλα και εις τους διεστραμμενους.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.002.019" type="verse">
						Διοτι τουτο ειναι χαρις, το να υποφερη τις λυπας δια την εις τον Θεον συνειδησιν, πασχων αδικως.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.002.020" type="verse">
						Διοτι ποια δοξα ειναι, εαν αμαρτανοντες και ραπιζομενοι υπομενητε; εαν ομως αγαθοποιουντες και πασχοντες υπομενητε, τουτο ειναι χαρις παρα τω Θεω.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.002.021" type="verse">
						Διοτι εις τουτο προσεκληθητε, επειδη και ο Χριστος επαθεν υπερ υμων, αφινων παραδειγμα εις υμας δια να ακολουθησητε τα ιχνη αυτου
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.002.022" type="verse">
						οστις αμαρτιαν δεν εκαμεν, ουδε ευρεθη δολος εν τω στοματι αυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.002.023" type="verse">
						Οστις λοιδορουμενος δεν αντελοιδορει, πασχων δεν ηπειλει, αλλα παρεδιδεν εαυτον εις τον κρινοντα δικαιως
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.002.024" type="verse">
						οστις τας αμαρτιας ημων αυτος εβαστασεν εν τω σωματι αυτου επι του ξυλου, δια να ζησωμεν εν τη δικαιοσυνη, αποθανοντες κατα τας αμαρτιας με του οποιου την πληγην ιατρευθητε.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.002.025" type="verse">
						Διοτι υπηρχετε ως προβατα πλανωμενα, αλλα τωρα επεστραφητε εις τον ποιμενα και επισκοπον των ψυχων σας.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.1PE.003" type="chapter">
				<head>3</head>
					<ab xml:id="b.1PE.003.001" type="verse">
						Ομοιως αι γυναικες, υποτασσεσθε εις τους ανδρας υμων, ινα και εαν τινες απειθωσιν εις τον λογον, κερδηθωσιν ανευ του λογου δια της διαγωγης των γυναικων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.003.002" type="verse">
						αφου ιδωσι την μετα φοβου καθαραν διαγωγην σας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.003.003" type="verse">
						Των οποιων ο στολισμος ας ηναι ουχι ο εξωτερικος, ο του πλεγματος των τριχων και της περιθεσεως των χρυσιων η της ενδυσεως των ιματιων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.003.004" type="verse">
						αλλ' ο κρυπτος ανθρωπος της καρδιας, κεκοσμημενος με την αφθαρσιαν του πραου και ησυχιου πνευματος, το οποιον ενωπιον του Θεου ειναι πολυτιμον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.003.005" type="verse">
						Διοτι ουτω ποτε και αι αγιαι γυναικες αι ελπιζουσαι επι τον Θεον εστολιζον εαυτας, υποτασσομεναι εις τους ανδρας αυτων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.003.006" type="verse">
						καθως η Σαρρα υπηκουσεν εις τον Αβρααμ, καλουσα αυτον κυριον της οποιας σεις εγεννηθητε τεκνα, αγαθοποιουσαι και μη φοβουμεναι μηδεμιαν πτοησιν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.003.007" type="verse">
						Οι ανδρες ομοιως, συνοικειτε με τας γυναικας σας εν φρονησει, αποδιδοντες τιμην εις το γυναικειον γενος ως εις σκευος ασθενεστερον, και ως εις συγκληρονομους της χαριτος της ζωης, δια να μη εμποδιζωνται αι προσευχαι σας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.003.008" type="verse">
						Τελευταιον δε, γινεσθε παντες ομοφρονες, συμπαθεις, φιλαδελφοι, ευσπλαγχνοι, φιλοφρονες,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.003.009" type="verse">
						μη αποδιδοντες κακον αντι κακου η λοιδοριαν αντι λοιδοριας, αλλα το εναντιον ευλογουντες, επειδη εξευρετε οτι εις τουτο προσεκληθητε, δια να κληρονομησητε ευλογιαν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.003.010" type="verse">
						Διοτι Οστις θελει να αγαπα την ζωην και ιδη ημερας αγαθας ας παυση την γλωσσαν αυτου απο κακου και τα χειλη αυτου απο του να λαλωσι δολον,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.003.011" type="verse">
						ας εκκλινη απο κακου και ας πραξη αγαθον, ας ζητηση ειρηνην και ας ακολουθηση αυτην
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.003.012" type="verse">
						διοτι οι οφθαλμοι του Κυριου ειναι επι τους δικαιους και τα ωτα αυτου εις την δεησιν αυτων, το δε προσωπον του Κυριου ειναι κατα των πραττοντων κακα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.003.013" type="verse">
						Και τις θελει σας κακοποιησει, εαν γεινητε μιμηται του αγαθου;
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.003.014" type="verse">
						Αλλ' εαν και πασχητε δια την δικαιοσυνην, εισθε μακαριοι τον δε φοβον αυτων μη φοβηθητε μηδε ταραχθητε,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.003.015" type="verse">
						αλλα αγιασατε Κυριον τον Θεον εν ταις καρδιαις υμων, και εστε παντοτε ετοιμοι εις απολογιαν μετα πραοτητος και φοβου προς παντα τον ζητουντα απο σας λογον περι της ελπιδος της εν υμιν,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.003.016" type="verse">
						εχοντες συνειδησιν αγαθην, ινα, ενω σας καταλαλωσιν ως κακοποιους, καταισχυνθωσιν οι συκοφαντουντες την καλην σας εν Χριστω διαγωγην.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.003.017" type="verse">
						Διοτι καλητερον να πασχητε, εαν ηναι ουτω το θελημα του Θεου, αγαθοποιουντες παρα κακοποιουντες.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.003.018" type="verse">
						Επειδη και ο Χριστος απαξ επαθε δια τας αμαρτιας, ο δικαιος υπερ των αδικων, δια να φερη ημας προς τον Θεον, θανατωθεις μεν κατα την σαρκα, ζωοποιηθεις δε δια του πνευματος
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.003.019" type="verse">
						δια του οποιου πορευθεις εκηρυξε και προς τα πνευματα τα εν τη φυλακη,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.003.020" type="verse">
						τα οποια ηπειθησαν ποτε, οτε η μακροθυμια του Θεου επροσμενε ποτε αυτους εν ταις ημεραις του Νωε, ενω κατεσκευαζετο η κιβωτος, εις ην ολιγαι, τουτεστιν οκτω, ψυχαι διεσωθησαν δι' υδατος.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.003.021" type="verse">
						Του οποιου αντιτυπον ον το βαπτισμα, σωζει και ημας την σημερον, ουχι αποβολη της ακαθαρσιας της σαρκος, αλλα μαρτυρια της αγαθης συνειδησεως εις Θεον, δια της αναστασεως του Ιησου Χριστου,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.003.022" type="verse">
						οστις ειναι εν δεξια του Θεου πορευθεις εις τον ουρανον, και εις ον υπεταχθησαν αγγελοι και εξουσιαι και δυναμεις.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.1PE.004" type="chapter">
				<head>4</head>
					<ab xml:id="b.1PE.004.001" type="verse">
						Επειδη λοιπον ο Χριστος επαθεν υπερ ημων κατα σαρκα, οπλισθητε και σεις το αυτο φρονημα, διοτι ο παθων κατα σαρκα επαυσεν απο της αμαρτιας,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.004.002" type="verse">
						δια να ζησητε τον εν σαρκι επιλοιπον χρονον, ουχι πλεον εν ταις επιθυμιαις των ανθρωπων, αλλ' εν τω θεληματι του Θεου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.004.003" type="verse">
						Διοτι αρκετος ειναι εις ημας ο παρελθων καιρος του βιου, οτε επραξαμεν το θελημα των εθνων, περιπατησαντες εν ασελγειαις, επιθυμιαις, οινοποσιαις, κωμοις, συμποσιοις και αθεμιτοις ειδωλολατρειαις
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.004.004" type="verse">
						και δια τουτο παραξενευονται οτι σεις δεν συντρεχετε με αυτους εις την αυτην εκχειλισιν της ασωτιας, και σας βλασφημουσιν
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.004.005" type="verse">
						οιτινες θελουσιν αποδωσει λογον εις εκεινον, οστις ειναι ετοιμος να κρινη ζωντας και νεκρους.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.004.006" type="verse">
						Επειδη δια τουτο εκηρυχθη το ευαγγελιον και προς τους νεκρους, δια να κριθωσι μεν κατα ανθρωπους εν σαρκι, να ζωσι δε κατα Θεον εν πνευματι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.004.007" type="verse">
						Παντων δε το τελος επλησιασε. Φρονιμως λοιπον διαγετε και αγρυπνειτε εις τας προσευχας
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.004.008" type="verse">
						προ παντων δε εχετε ενθερμον την εις αλληλους αγαπην, διοτι η αγαπη θελει καλυψει πληθος αμαρτιων
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.004.009" type="verse">
						γινεσθε φιλοξενοι εις αλληλους χωρις γογγυσμων
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.004.010" type="verse">
						εκαστος κατα το χαρισμα, το οποιον ελαβεν, υπηρετειτε κατα τουτο εις αλληλους ως καλοι οικονομοι της πολυειδους χαριτος του Θεου
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.004.011" type="verse">
						εαν τις λαλη, ας λαλη ως λαλων λογια Θεου εαν τις υπηρετη, ας υπηρετη ως υπηρετων εκ της δυναμεως, την οποιαν χορηγει ο Θεος δια να δοξαζηται εν πασιν ο Θεος δια Ιησου Χριστου, εις τον οποιον ειναι η δοξα και το κρατος εις τους αιωνας των αιωνων αμην.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.004.012" type="verse">
						Αγαπητοι, μη παραξενευεσθε δια τον βασανισμον τον γινομενον εις εσας προς δοκιμασιαν, ως εαν συνεβαινεν εις εσας παραδοξον τι,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.004.013" type="verse">
						αλλα καθοτι εισθε κοινωνοι των παθηματων του Χριστου, χαιρετε, ινα και οταν η δοξα αυτου φανερωθη χαρητε αγαλλιωμενοι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.004.014" type="verse">
						Εαν ονειδιζησθε δια το ονομα του Χριστου, εισθε μακαριοι, διοτι το Πνευμα της δοξης και το του Θεου αναπαυεται εφ' υμας κατα μεν αυτους βλασφημειται, κατα δε υμας δοξαζεται.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.004.015" type="verse">
						Διοτι μηδεις υμων ας μη πασχη ως φονευς η κλεπτης η κακοποιος η ως περιεργαζομενος τα αλλοτρια.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.004.016" type="verse">
						αλλ' εαν πασχη ως Χριστιανος, ας μη αισχυνηται, αλλ' ας δοξαζη τον Θεον κατα τουτο.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.004.017" type="verse">
						Διοτι εφθασεν ο καιρος του να αρχιση η κρισις απο του οικου του Θεου και αν αρχιζη πρωτον αφ' ημων, τι θελει εισθαι το τελος των απειθουντων εις το ευαγγελιον του Θεου;
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.004.018" type="verse">
						και αν ο δικαιος μολις σωζηται, ο ασεβης και αμαρτωλος που θελει φανη;
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.004.019" type="verse">
						Ωστε και οι πασχοντες κατα το θελημα του Θεου ας εμπιστευωνται τας εαυτων ψυχας εις αυτον, ως εις πιστον δημιουργον εν αγαθοποιια.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.1PE.005" type="chapter">
				<head>5</head>
					<ab xml:id="b.1PE.005.001" type="verse">
						Τους μεταξυ σας πρεσβυτερους παρακαλω εγω ο συμπρεσβυτερος και μαρτυς των παθηματων του Χριστου, ο και κοινωνος της δοξης, ητις μελλει να αποκαλυφθη,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.005.002" type="verse">
						ποιμανατε το μεταξυ σας ποιμνιον του Θεου, επισκοπουντες μη αναγκαστικως αλλ' εκουσιως, μηδε αισχροκερδως αλλα προθυμως,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.005.003" type="verse">
						μηδε ως κατακυριευοντες την κληρονομιαν του Θεου, αλλα τυποι γινομενοι του ποιμνιου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.005.004" type="verse">
						Και οταν φανερωθη ο αρχιποιμην, θελετε λαβει τον αμαραντινον στεφανον της δοξης.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.005.005" type="verse">
						Ομοιως οι νεωτεροι υποταχθητε εις τους πρεσβυτερους. Παντες δε υποτασσομενοι εις αλληλους ενδυθητε την ταπεινοφροσυνην διοτι ο Θεος αντιτασσεται εις τους υπερηφανους, εις δε τους ταπεινους διδει χαριν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.005.006" type="verse">
						Ταπεινωθητε λοιπον υπο την κραταιαν χειρα του Θεου, δια να σας υψωση εν καιρω,
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.005.007" type="verse">
						και πασαν την μεριμναν υμων ριψατε επ' αυτον, διοτι αυτος φροντιζει περι υμων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.005.008" type="verse">
						Εγκρατευθητε, αγρυπνησατε διοτι ο αντιδικος σας διαβολος ως λεων ωρυομενος περιερχεται ζητων τινα να καταπιη
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.005.009" type="verse">
						εις τον οποιον αντισταθητε μενοντες στερεοι εις την πιστιν, εξευροντες οτι τα αυτα παθηματα γινονται εις τους αδελφους σας τους εν τω κοσμω.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.005.010" type="verse">
						Ο δε Θεος πασης χαριτος, οστις εκαλεσεν ημας εις την αιωνιον αυτου δοξαν δια του Χριστου Ιησου, αφου παθητε ολιγον, αυτος να σας τελειοποιηση, στηριξη, ενισχυση, θεμελιωση.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.005.011" type="verse">
						Εις αυτον ειη η δοξα και το κρατος εις τους αιωνας των αιωνων αμην.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.005.012" type="verse">
						Σας εγραψα εν βραχυλογια δια του Σιλουανου του πιστου αδελφου, ως φρονω, προτρεπων και επιμαρτυρων οτι αυτη ειναι η αληθινη χαρις του Θεου, εις την οποιαν στεκεσθε.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.005.013" type="verse">
						Σας ασπαζεται η εν Βαβυλωνι συνεκλεκτη εκκλησια και Μαρκος, ο υιος μου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.1PE.005.014" type="verse">
						Ασπασθητε αλληλους εν φιληματι αγαπης. Ειρηνη εις παντας υμας τους εν Χριστω Ιησου αμην.
					</ab>
				</div>
			</div>
			</body></text>
</TEI>