<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Joel (Greek)</title>
            <respStmt>
               <resp>Constructed in accordance to CES standards.</resp>
               <name corresp="https://orcid.org/0000-0001-7708-0051" xml:id="CC">Christos Christodoulopoulos</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Converted in to TEI.</resp>
               <name corresp="https://orcid.org/0000-0002-1129-5604" xml:id="JCT">José Calvo Tello</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent>
         <measure commodity="chapters" quantity="3"/><measure commodity="verses" quantity="73"/><measure commodity="bytes" quantity="1928796"/><measure commodity="characters" quantity="1065968"/><measure commodity="tokens" quantity="178344"/></extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Multi-lingual corpus of the Bible</publisher>
            <distributor ref="https://github.com/christos-c/bible-corpus">GitHub</distributor>
            <date when="2015-10-17"/>
            <availability>
               <licence resp="#CC" target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="digitalSource">
               <title>Bible Database</title>
               <ref target="http://bibledatabase.com"/>
            </bibl>
         <bibl type="work"><title>ΙΩΗΛ</title><idno type="wikidata" corresp="https://www.wikidata.org/wiki/Q131643">Q131643</idno><idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/4028647-2">4028647-2</idno><author><name>Joel</name><idno type="wikidata" corresp="https://www.wikidata.org/wiki/Q45053">Q45053</idno><idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/118639919">118639919</idno></author></bibl><bibl type="BibleTranslation">Neophytos Vamvas Translation<date when="1850">1850</date></bibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
     <encodingDesc>
        <editorialDecl>
           <p>Corpus Encoding Standard, Version 2.0 (Corpus Encoding Standard, Version 2.0attributes_)</p>
           <correction method="silent" status="medium"><p/></correction>
           <segmentation><p>Marked up to the level of chapter and verse.</p></segmentation>
        </editorialDecl>
     </encodingDesc>
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="el">Greek<idno type="iso639">gre</idno></language>
        </langUsage>
        <textClass>
           <keywords>
              <term type="writingSystem">utf-8</term>
              <term type="script">Greek</term>
              <term type="languageFamiliy">Indo-European</term>
              <term type="languageGenus">Greek</term>
              <term type="languageSubgenus">Attic</term>
              <term type="languageSpeakers">13,000,000</term>
           <term type="testament">old</term><term type="genre">prophecy</term><term type="division">Prophetic</term><term type="genre-multilabel">prophecy</term></keywords>
           <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
              <term type="basicClassification" key="11.31">Bible text. Bible translations</term>
           <term type="basicClassification" key="18.48">Modern Greek language and literature</term></keywords>
        </textClass>
     </profileDesc>
     <revisionDesc>
        <change resp="#CC">Corpus Encoding Standard, Version 2.0</change>
        <change resp="#CC">Marked up to the level of chapter and verse.</change>
        <change resp="#CC" when="2015-10-17">Uploaded in GitHub.</change>
        <change resp="#JCT" when="2024-02-28">Converted to TEI.</change>
     <change resp="#JCT" when="2024-04-05">The number of tokens in the element measure[@type='tokens'] was obtained using the regular expression '[\s\W]+'.</change></revisionDesc>
  </teiHeader>


	<text>
		<body xml:lang="el"><div xml:id="b.JOE" type="book">
				<head>ΙΩΗΛ</head><div xml:id="b.JOE.001" type="chapter">
				<head>1</head>
					<ab xml:id="b.JOE.001.001" type="verse">
						Ο λογος του Κυριου ο γενομενος προς Ιωηλ τον υιον του Φαθουηλ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.001.002" type="verse">
						Ακουσατε τουτο, οι πρεσβυτεροι, και δοτε ακροασιν, παντες οι κατοικουντες την γην εγεινε τουτο εν ταις ημεραις υμων η εν ταις ημεραις των πατερων υμων;
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.001.003" type="verse">
						Διηγηθητε προς τα τεκνα σας περι τουτου και τα τεκνα σας προς τα τεκνα αυτων και τα τεκνα αυτων προς αλλην γενεαν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.001.004" type="verse">
						Ο, τι αφηκεν η καμπη, κατεφαγεν η ακρις και ο, τι αφηκεν η ακρις, κατεφαγεν ο βρουχος και ο, τι αφηκεν ο βρουχος, κατεφαγεν η ερυσιβη.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.001.005" type="verse">
						Ανανηψατε, μεθυσοι, και κλαυσατε, και ολολυξατε, παντες οι οινοποται, δια τον νεον οινον διοτι αφηρεθη απο του στοματος σας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.001.006" type="verse">
						Επειδη εθνος ανεβη επι την γην μου, ισχυρον και αναριθμητον, του οποιου οι οδοντες ειναι οδοντες λεοντος, και εχει μυλοδοντας σκυμνου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.001.007" type="verse">
						Εθεσε την αμπελον μου εις αφανισμον και τας συκας μου εις θραυσιν ολως εξελεπισεν αυτην και απερριψε τα κληματα αυτης εμειναν λευκα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.001.008" type="verse">
						Θρηνησον ως νυμφη περιεζωσμενη σακκον δια τον ανδρα της νεοτητος αυτης.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.001.009" type="verse">
						Η προσφορα και η σπονδη αφηρεθη απο του οικου του Κυριου πενθουσιν οι ιερεις, οι λειτουργοι του Κυριου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.001.010" type="verse">
						Ηρημωθη η πεδιας, πενθει η γη διοτι ηφανισθη ο σιτος, εξηρανθη ο νεος οινος, εξελιπε το ελαιον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.001.011" type="verse">
						Αισχυνθητε, γεωργοι ολολυξατε, αμπελουργοι, δια τον σιτον και δια την κριθην διοτι ο θερισμος του αγρου απωλεσθη.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.001.012" type="verse">
						Η αμπελος εξηρανθη και η συκη εξελιπεν η ροιδια και ο φοινιξ και η μηλεα, παντα τα δενδρα του αγρου εξηρανθησαν, ωστε εξελιπεν η χαρα απο των υιων των ανθρωπων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.001.013" type="verse">
						Περιζωσθητε και θρηνειτε, ιερεις ολολυζετε, λειτουργοι του θυσιαστηριου ελθετε, διανυκτερευσατε εν σακκω, λειτουργοι του Θεου μου διοτι η προσφορα και η σπονδη επαυθη απο του οικου του Θεου σας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.001.014" type="verse">
						Αγιασατε νηστειαν, κηρυξατε συναξιν επισημον, συναξατε τους πρεσβυτερους, παντας τους κατοικους του τοπου, εις τον οικον Κυριου του Θεου σας και βοησατε προς τον Κυριον,
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.001.015" type="verse">
						Οιμοι δια την ημεραν εκεινην διοτι η ημερα του Κυριου επλησιασε και θελει ελθει ως ολεθρος απο του Παντοδυναμου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.001.016" type="verse">
						Δεν αφηρεθησαν αι τροφαι απ' εμπροσθεν των οφθαλμων ημων, η ευφροσυνη και η χαρα απο του οικου του Θεου ημων;
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.001.017" type="verse">
						Οι σποροι φθειρονται υπο τους βωλους αυτων, αι σιτοθηκαι ηρημωθησαν, αι αποθηκαι εχαλασθησαν διοτι ο σιτος εξηρανθη.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.001.018" type="verse">
						Πως στεναζουσι τα κτηνη αδημονουσιν αι αγελαι των βοων, διοτι δεν εχουσι βοσκην ναι, τα ποιμνια των προβατων ηφανισθησαν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.001.019" type="verse">
						Κυριε, προς σε θελω βοησει διοτι το πυρ κατηναλωσε τας βοσκας της ερημου και η φλοξ κατεκαυσε παντα τα δενδρα του αγρου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.001.020" type="verse">
						Τα κτηνη ετι της πεδιαδος χασκουσι προς σε διοτι εξηρανθησαν οι ρυακες των υδατων και πυρ κατεφαγε τας βοσκας της ερημου.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.JOE.002" type="chapter">
				<head>2</head>
					<ab xml:id="b.JOE.002.001" type="verse">
						Σαλπισατε σαλπιγγα εν Σιων, και αλαλαξατε εν τω ορει τω αγιω μου ας τρομαξωσι παντες οι κατοικουντες την γην διοτι ερχεται η ημερα του Κυριου, διοτι ειναι εγγυς
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.002.002" type="verse">
						ημερα σκοτους και γνοφου, ημερα νεφελης και ομιχλης ως αυγη εξαπλουται επι τα ορη λαος πολυς και ισχυρος ομοιος αυτου δεν εσταθη απ' αιωνος ουδε μετ' αυτον θελει σταθη πλεον ποτε εις γενεας γενεων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.002.003" type="verse">
						Πυρ κατατρωγει εμπροσθεν αυτου και φλοξ κατακαιει οπισθεν αυτου η γη ειναι ως ο παραδεισος της Εδεμ εμπροσθεν αυτου, και οπισθεν αυτου πεδιας ηφανισμενη και βεβαιως δεν θελει εκφυγει απ' αυτου ουδεν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.002.004" type="verse">
						Η θεα αυτων ειναι ως θεα ιππων, και ως ιππεις, ουτω θελουσι τρεχει.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.002.005" type="verse">
						Ως κροτος αμαξων θελουσι πηδα επι τας κορυφας των ορεων, ως ηχος φλογος πυρος, ητις κατατρωγει την καλαμην, ως ισχυρος λαος παρατεταγμενος εις μαχην.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.002.006" type="verse">
						Ενωπιον αυτου οι λαοι θελουσι κατατρομαξει παντα τα προσωπα θελουσιν αποσβολωθη.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.002.007" type="verse">
						Θελουσι τρεξει ως μαχηται, ως ανδρες πολεμισται θελουσιν αναβη το τειχος, και θελουσιν υπαγει εκαστος εις την οδον αυτου και δεν θελουσι χαλασει τας ταξεις αυτων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.002.008" type="verse">
						Και δεν θελουσι σπρωξει ο εις τον αλλον θελουσι περιπατει εκαστος εις την οδον αυτου, και πιπτοντες επι τα βελη δεν θελουσι πληγωθη.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.002.009" type="verse">
						Θελουσι περιτρεχει εν τη πολει, θελουσι δραμει επι το τειχος, θελουσιν αναβαινει επι τας οικιας, θελουσιν εμβαινει δια των θυριδων ως κλεπτης.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.002.010" type="verse">
						Η γη θελει σεισθη εμπροσθεν αυτων, οι ουρανοι θελουσι τρεμει, ο ηλιος και η σεληνη θελουσι συσκοτασει, και τα αστρα θελουσι συρει οπισω το φεγγος αυτων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.002.011" type="verse">
						Και ο Κυριος θελει εκπεμψει την φωνην αυτου εμπροσθεν του στρατευματος αυτου διοτι το στρατοπεδον αυτου ειναι μεγα σφοδρα, διοτι ο εκτελων τον λογον αυτου ειναι ισχυρος, διοτι η ημερα του Κυριου ειναι μεγαλη και τρομερα σφοδρα και τις δυναται να υποφερη αυτην;
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.002.012" type="verse">
						Και τωρα δια τουτο, λεγει Κυριος, επιστρεψατε προς εμε εξ ολης της καρδιας υμων και εν νηστεια και εν κλαυθμω και εν πενθει.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.002.013" type="verse">
						Και διαρρηξατε την καρδιαν σας και μη τα ιματια σας και επιστρεψατε προς Κυριον τον Θεον σας διοτι ειναι ελεημων και οικτιρμων, μακροθυμος και πολυελεος και μεταμελουμενος δια το κακον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.002.014" type="verse">
						Τις οιδεν, αν θελη επιστρεψει και μεταμεληθη και αφησει ευλογιαν κατοπιν αυτου, προσφοραν και σπονδην εις Κυριον τον Θεον υμων;
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.002.015" type="verse">
						Σαλπισατε σαλπιγγα εν Σιων, αγιασατε νηστειαν, κηρυξατε συναξιν επισημον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.002.016" type="verse">
						Συναθροισατε τον λαον, αγιασατε την συναξιν, συναξατε τους πρεσβυτερους, συναθροισατε τα νηπια και τα θηλαζοντα μαστους ας εξελθη ο νυμφιος εκ του κοιτωνος αυτου και η νυμφη εκ του θαλαμου αυτης.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.002.017" type="verse">
						Ας κλαυσωσιν οι ιερεις, οι λειτουργοι του Κυριου, μεταξυ της στοας και του θυσιαστηριου, και ας ειπωσι, Φεισαι, Κυριε, του λαου σου και μη δωσης την κληρονομιαν σου εις ονειδος, ωστε να κυριευσωσιν αυτους τα εθνη δια τι να ειπωσι μεταξυ των λαων, Που ειναι ο Θεος αυτων;
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.002.018" type="verse">
						Και ο Κυριος θελει ζηλοτυπησει δια την γην αυτου και θελει φεισθη του λαου αυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.002.019" type="verse">
						Ναι, ο Κυριος θελει αποκριθη και ειπει προς τον λαον αυτου, Ιδου, εγω θελω εξαποστειλει προς υμας τον σιτον και τον οινον και το ελαιον και θελετε εμπλησθη απ' αυτων, και δεν θελω σας καμει πλεον ονειδος μεταξυ των εθνων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.002.020" type="verse">
						Αλλα θελω απομακρυνει απο σας τον εκ του βορρα πολεμιον, και θελω εξωσει αυτον εις γην ανυδρον και ερημον, με το προσωπον αυτου προς την ανατολικην θαλασσαν, το δε οπισθεν αυτου μερος προς την θαλασσαν την δυτικην, και η δυσωδια αυτου θελει αναβη και η κακη οσμη αυτου θελει υψωθη, διοτι επραξε μεγαλα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.002.021" type="verse">
						Μη φοβου, γη χαιρε και ευφραινου διοτι ο Κυριος θελει καμει μεγαλεια.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.002.022" type="verse">
						Μη τρομαζετε, κτηνη της πεδιαδος διοτι αι βοσκαι της ερημου βλαστανουσι, διοτι το δενδρον φερει τον καρπον αυτου, η συκη και η αμπελος εκδιδουσι την δυναμιν αυτων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.002.023" type="verse">
						Και, τα τεκνα της Σιων, χαιρετε και ευφραινεσθε εις Κυριον τον Θεον σας διοτι εδωκεν εις εσας την πρωιμον βροχην εγκαιρως και θελει βρεξει εις εσας βροχην πρωιμον και οψιμον ως προτερον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.002.024" type="verse">
						Και τα αλωνια θελουσι γεμισθη απο σιτου και οι ληνοι θελουσιν υπερεκχειλισει απο οινου και ελαιου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.002.025" type="verse">
						Και θελω αναπληρωσει εις εσας τα ετη, τα οποια κατεφαγεν η ακρις, ο βρουχος και η ερυσιβη και η καμπη, το στρατευμα μου το μεγα, το οποιον εξαπεστειλα εναντιον σας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.002.026" type="verse">
						Και θελετε φαγει αφθονως και χορτασθη και αινεσει το ονομα Κυριου του Θεου σας οστις εκαμε θαυμασια με σας και ο λαος μου δεν θελει καταισχυνθη εις τον αιωνα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.002.027" type="verse">
						Και θελετε γνωρισει οτι εγω ειμαι εν μεσω του Ισραηλ και εγω ειμαι Κυριος ο Θεος σας και δεν ειναι αλλος ουδεις και ο λαος μου δεν θελει καταισχυνθη εις τον αιωνα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.002.028" type="verse">
						Και μετα ταυτα θελω εκχεει το πνευμα μου επι πασαν σαρκα και θελουσι προφητευσει οι υιοι σας και αι θυγατερες σας οι πρεσβυτεροι σας θελουσιν ενυπνιασθη ενυπνια, οι νεανισκοι σας θελουσιν ιδει ορασεις.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.002.029" type="verse">
						Και ετι επι τους δουλους μου και επι τας δουλας μου εν ταις ημεραις εκειναις θελω εκχεει το πνευμα μου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.002.030" type="verse">
						Και θελω δειξει τερατα εν τοις ουρανοις και επι της γης, αιμα και πυρ και ατμιδα καπνου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.002.031" type="verse">
						Ο ηλιος θελει μεταστραφη εις σκοτος και η σεληνη εις αιμα, πριν ελθη η ημερα του Κυριου η μεγαλη και επιφανης.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.002.032" type="verse">
						Και πας οστις επικαλεσθη το ονομα του Κυριου, θελει σωθη διοτι εν τω ορει Σιων και εν Ιερουσαλημ θελει εισθαι σωτηρια, καθως ειπεν ο Κυριος, και εις τους υπολοιπους τους οποιους ο Κυριος θελει προσκαλεσει.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.JOE.003" type="chapter">
				<head>3</head>
					<ab xml:id="b.JOE.003.001" type="verse">
						Διοτι, ιδου, εν ταις ημεραις εκειναις και εν τω καιρω εκεινω, οταν επιστρεψω τους αιχμαλωτους του Ιουδα και της Ιερουσαλημ,
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.003.002" type="verse">
						θελω συναξει ετι παντα τα εθνη και θελω καταβιβασει αυτα εις την κοιλαδα του Ιωσαφατ, και θελω κριθη μετ' αυτων εκει υπερ του λαου μου και της κληρονομιας μου Ισραηλ, τον οποιον διεσπειραν μεταξυ των εθνων και διεμοιρασθησαν την γην μου
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.003.003" type="verse">
						και ερριψαν κληρους δια τον λαον μου και εδωκαν παιδιον δια πορνην και επωλουν κορασιον δια οινον και επινον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.003.004" type="verse">
						Και ετι τι εχετε σεις να καμητε μετ' εμου, Τυρε και Σιδων και παντα τα ορια της Παλαιστινης; θελετε μοι ανταποδωσει ανταποδομα; εαν σεις ανταποδωσητε εις εμε, χωρις αργοποριας ταχεως θελω επιστρεψει το ανταποδομα σας επι την κεφαλην σας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.003.005" type="verse">
						Διοτι ελαβετε το αργυριον μου και το χρυσιον μου, και τα εκλεκτα μου αγαθα εφερετε εις τους ναους σας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.003.006" type="verse">
						Τους δε υιους Ιουδα και τους υιους Ιερουσαλημ επωλησατε εις τους υιους των Ελληνων, δια να απομακρυνητε αυτους απο των οριων αυτων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.003.007" type="verse">
						Ιδου, εγω θελω εγειρει αυτους απο του τοπου οπου επωλησατε αυτους, και θελω επιστρεψει το ανταποδομα σας επι την κεφαλην σας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.003.008" type="verse">
						Και θελω πωλησει τους υιους σας και τας θυγατερας σας εις την χειρα των υιων Ιουδα, και θελουσι πωλησει αυτους εις τους Σαβαιους, εις εθνος μακραν απεχον διοτι ο Κυριος ελαλησε.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.003.009" type="verse">
						Κηρυξατε τουτο εν τοις εθνεσιν, αγιασατε πολεμον, διεγειρατε τους μαχητας, ας πλησιασωσιν, ας αναβαινωσι παντες οι ανδρες του πολεμου
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.003.010" type="verse">
						σφυρηλατησατε τα υνια σας εις ρομφαιας και τα δρεπανα σας εις λογχας ο αδυνατος ας λεγη, Εγω ειμαι δυνατος
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.003.011" type="verse">
						Συναθροισθητε και ελθετε κυκλοθεν, παντα τα εθνη, και συναχθητε ομου εκει θελει καταστρεψει ο Κυριος τους ισχυρους σου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.003.012" type="verse">
						Ας εγερθωσι και ας αναβωσι τα εθνη εις την κοιλαδα του Ιωσαφατ διοτι εκει θελω καθησει δια να κρινω παντα τα εθνη τα κυκλοθεν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.003.013" type="verse">
						Βαλετε δρεπανον, διοτι ο θερισμος ειναι ωριμος ελθετε, καταβητε διοτι ο ληνος ειναι πληρης, τα υποληνια υπερεκχειλιζουσιν επειδη η κακια αυτων ειναι μεγαλη.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.003.014" type="verse">
						Πληθη, πληθη εις την κοιλαδα της δικης διοτι εγγυς ειναι η ημερα του Κυριου εις την κοιλαδα της δικης.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.003.015" type="verse">
						Ο ηλιος και σεληνη θελουσι συσκοτασει και οι αστερες θελουσι συρει οπισω το φεγγος αυτων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.003.016" type="verse">
						Ο δε Κυριος θελει βρυχησει εκ Σιων και εκπεμψει την φωνην αυτου εξ Ιερουσαλημ και οι ουρανοι και η γη θελουσι σεισθη αλλ' ο Κυριος θελει εισθαι το καταφυγιον του λαου αυτου και η ισχυς των υιων Ισραηλ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.003.017" type="verse">
						Ουτω θελετε γνωρισει οτι εγω ειμαι Κυριος ο Θεος σας, ο κατοικων εν Σιων, τω ορει τω αγιω μου τοτε η Ιερουσαλημ θελει εισθαι αγια και αλλογενεις δεν θελουσι διελθει δι' αυτης πλεον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.003.018" type="verse">
						Και εν τη ημερα εκεινη τα ορη θελουσι σταλαξει γλευκος και οι λοφοι θελουσι ρεει γαλα και παντες οι ρυακες του Ιουδα θελουσι ρεει υδατα και πηγη θελει εξελθει εκ του οικου του Κυριου και θελει ποτιζει την φαραγγα του Σιττειμ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.003.019" type="verse">
						Η Αιγυπτος θελει εισθαι ηρημωμενη και ο Εδωμ θελει εισθαι ερημος αβατος δια τας εις τους υιους Ιουδα αδικιας, διοτι εχυσαν αιμα αθωον εν τη γη αυτων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.003.020" type="verse">
						Η δε Ιουδαια θελει κατοικεισθαι εις τον αιωνα και η Ιερουσαλημ εις γενεας γενεων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.JOE.003.021" type="verse">
						Και θελω καθαρισει το αιμα αυτων, το οποιον δεν εκαθαρισα διοτι ο Κυριος κατοικει εν Σιων.
					</ab>
				</div>
			</div>
			</body></text>
</TEI>