<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Numbers (Greek)</title>
            <respStmt>
               <resp>Constructed in accordance to CES standards.</resp>
               <name corresp="https://orcid.org/0000-0001-7708-0051" xml:id="CC">Christos Christodoulopoulos</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Converted in to TEI.</resp>
               <name corresp="https://orcid.org/0000-0002-1129-5604" xml:id="JCT">José Calvo Tello</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent>
         <measure commodity="chapters" quantity="36"/><measure commodity="verses" quantity="1288"/><measure commodity="bytes" quantity="6627471"/><measure commodity="characters" quantity="3664695"/><measure commodity="tokens" quantity="620696"/></extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Multi-lingual corpus of the Bible</publisher>
            <distributor ref="https://github.com/christos-c/bible-corpus">GitHub</distributor>
            <date when="2015-10-17"/>
            <availability>
               <licence resp="#CC" target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="digitalSource">
               <title>Bible Database</title>
               <ref target="http://bibledatabase.com"/>
            </bibl>
         <bibl type="work"><title>ΑΡΙΘΜΟΙ</title><idno type="wikidata" corresp="https://www.wikidata.org/wiki/Q43099">Q43099</idno><idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/4042794-8">4042794-8</idno></bibl><bibl type="BibleTranslation">Neophytos Vamvas Translation<date when="1850">1850</date></bibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
     <encodingDesc>
        <editorialDecl>
           <p>Corpus Encoding Standard, Version 2.0 (Corpus Encoding Standard, Version 2.0attributes_)</p>
           <correction method="silent" status="medium"><p/></correction>
           <segmentation><p>Marked up to the level of chapter and verse.</p></segmentation>
        </editorialDecl>
     </encodingDesc>
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="el">Greek<idno type="iso639">gre</idno></language>
        </langUsage>
        <textClass>
           <keywords>
              <term type="writingSystem">utf-8</term>
              <term type="script">Greek</term>
              <term type="languageFamiliy">Indo-European</term>
              <term type="languageGenus">Greek</term>
              <term type="languageSubgenus">Attic</term>
              <term type="languageSpeakers">13,000,000</term>
           <term type="testament">old</term><term type="genre">law</term><term type="division">Pentateuch</term><term type="genre-multilabel">law</term></keywords>
           <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
              <term type="basicClassification" key="11.31">Bible text. Bible translations</term>
           <term type="basicClassification" key="18.48">Modern Greek language and literature</term></keywords>
        </textClass>
     </profileDesc>
     <revisionDesc>
        <change resp="#CC">Corpus Encoding Standard, Version 2.0</change>
        <change resp="#CC">Marked up to the level of chapter and verse.</change>
        <change resp="#CC" when="2015-10-17">Uploaded in GitHub.</change>
        <change resp="#JCT" when="2024-02-28">Converted to TEI.</change>
     <change resp="#JCT" when="2024-04-05">The number of tokens in the element measure[@type='tokens'] was obtained using the regular expression '[\s\W]+'.</change></revisionDesc>
  </teiHeader>


	<text>
		<body xml:lang="el"><div xml:id="b.NUM" type="book">
				<head>ΑΡΙΘΜΟΙ</head><div xml:id="b.NUM.001" type="chapter">
				<head>1</head>
					<ab xml:id="b.NUM.001.001" type="verse">
						Και ελαλησε Κυριος προς τον Μωυσην εν τη ερημω Σινα, εν τη σκηνη του μαρτυριου, την πρωτην του δευτερου μηνος, εις το δευτερον ετος αφου εξηλθον εκ γης Αιγυπτου, λεγων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.001.002" type="verse">
						Λαβετε το κεφαλαιον πασης της συναγωγης των υιων Ισραηλ κατα τας συγγενειας αυτων, κατα τους οικους των πατερων αυτων, απαριθμουντες κατ' ονομα παν αρσενικον κατα κεφαλην αυτων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.001.003" type="verse">
						Απο εικοσι ετων και επανω, παντας τους δυναμενους εν τω Ισραηλ να εξελθωσιν εις πολεμον, συ και ο Ααρων απαριθμησατε αυτους κατα τα στρατευματα αυτων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.001.004" type="verse">
						Και με σας θελει εισθαι εις ανθρωπος αφ' εκαστης φυλης εκαστος αρχων του οικου των πατερων αυτου θελει εισθαι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.001.005" type="verse">
						Και ταυτα ειναι τα ονοματα των ανδρων οιτινες θελουσι παρασταθη με σας εκ του Ρουβην, Ελισουρ ο υιος του Σεδιουρ
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.001.006" type="verse">
						εκ του Συμεων, Σελουμηλ ο υιος του Σουρισαδαι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.001.007" type="verse">
						εκ του Ιουδα, Ναασσων ο υιος του Αμμιναδαβ
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.001.008" type="verse">
						εκ του Ισσαχαρ, Ναθαναηλ ο υιος του Σουαρ
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.001.009" type="verse">
						εκ του Ζαβουλων, Ελιαβ ο υιος του Χαιλων
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.001.010" type="verse">
						εκ των υιων του Ιωσηφ, εκ μεν του Εφραιμ, Ελισαμα ο υιος του Αμμιουδ εκ δε του Μανασση, Γαμαλιηλ ο υιος του Φεδασσουρ
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.001.011" type="verse">
						εκ του Βενιαμιν, Αβειδαν ο υιος του Γιδεωνι
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.001.012" type="verse">
						εκ του Δαν, Αχιεζερ ο υιος του Αμμισαδαι
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.001.013" type="verse">
						εκ του Ασηρ, Φαγαιηλ ο υιος του Οχραν
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.001.014" type="verse">
						εκ του Γαδ, Ελιασαφ ο υιος του Δεουηλ
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.001.015" type="verse">
						εκ του Νεφθαλι, Αχιρα ο υιος του Αιναν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.001.016" type="verse">
						Ουτοι ησαν οι εκλεκτοι της συναγωγης, αρχοντες των φυλων των πατερων αυτων, αρχηγοι των χιλιαδων του Ισραηλ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.001.017" type="verse">
						Ο Μωυσης λοιπον και ο Ααρων ελαβον τους ανδρας τουτους τους ονομασθεντας κατ' ονομα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.001.018" type="verse">
						και συνεκαλεσαν πασαν την συναγωγην, την πρωτην του δευτερου μηνος, και κατεγραφησαν κατα τας συγγενειας αυτων, κατα τους οικους των πατερων αυτων, κατα τον αριθμον των ονοματων, απο εικοσι ετων και επανω, κατα κεφαλην αυτων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.001.019" type="verse">
						Καθως προσεταξεν ο Κυριος εις τον Μωυσην, ουτως απηριθμησεν αυτους εν τη ερημω Σινα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.001.020" type="verse">
						Και οι υιοι Ρουβην, του πρωτοτοκου του Ισραηλ, κατα τας γενεας αυτων, κατα τας συγγενειας αυτων, κατα τους οικους των πατερων αυτων, κατα τον αριθμον των ονοματων, κατα κεφαλην αυτων, παν αρσενικον απο εικοσι ετων και επανω, παντες οι δυναμενοι να εξελθωσιν εις πολεμον,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.001.021" type="verse">
						οι απαριθμηθεντες εκ της φυλης Ρουβην ησαν τεσσαρακοντα εξ χιλιαδες και πεντακοσιοι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.001.022" type="verse">
						Εκ των υιων Συμεων, κατα τας γενεας αυτων, κατα τας συγγενειας αυτων, κατα τους οικους των πατερων αυτων, οι απαριθμηθεντες κατα τον αριθμον των ονοματων εξ αυτων, κατα κεφαλην αυτων, παν αρσενικον απο εικοσι ετων και επανω, παντες οι δυναμενοι να εξελθωσιν εις πολεμον,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.001.023" type="verse">
						οι απαριθμηθεντες εκ της φυλης Συμεων ησαν πεντηκοντα εννεα χιλιαδες και τριακοσιοι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.001.024" type="verse">
						Εκ των υιων Γαδ, κατα τας γενεας αυτων, κατα τας συγγενειας αυτων, κατα τους οικους των πατερων αυτων, κατα τον αριθμον των ονοματων, απο εικοσι ετων και επανω, παντες οι δυναμενοι να εξελθωσιν εις πολεμον,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.001.025" type="verse">
						οι απαριθμηθεντες εκ της φυλης Γαδ ησαν τεσσαρακοντα πεντε χιλιαδες και εξακοσιοι πεντηκοντα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.001.026" type="verse">
						Εκ των υιων Ιουδα, κατα τας γενεας αυτων, κατα τας συγγενειας αυτων, κατα τους οικους των πατερων αυτων, κατα τον αριθμον των ονοματων, απο εικοσι ετων και επανω, παντες οι δυναμενοι να εξελθωσιν εις πολεμον,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.001.027" type="verse">
						οι απαριθμηθεντες εκ της φυλης Ιουδα ησαν εβδομηκοντα τεσσαρες χιλιαδες και εξακοσιοι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.001.028" type="verse">
						Εκ των υιων Ισσαχαρ, κατα τας γενεας αυτων, κατα τας συγγενειας αυτων, κατα τους οικους των πατερων αυτων, κατα τον αριθμον των ονοματων, απο εικοσι ετων και επανω, παντες οι δυναμενοι να εξελθωσιν εις πολεμον,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.001.029" type="verse">
						οι απαριθμηθεντες εκ της φυλης Ισσαχαρ ησαν πεντηκοντα τεσσαρες χιλιαδες και τετρακοσιοι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.001.030" type="verse">
						Εκ των υιων Ζαβουλων, κατα τας γενεας αυτων, κατα τας συγγενειας αυτων, κατα τους οικους των πατερων αυτων, κατα τον αριθμον των ονοματων, απο εικοσι ετων και επανω, παντες οι δυναμενοι να εξελθωσιν εις πολεμον,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.001.031" type="verse">
						οι απαριθμηθεντες εκ της φυλης Ζαβουλων ησαν πεντηκοντα επτα χιλιαδες και τετρακοσιοι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.001.032" type="verse">
						Εκ των υιων Ιωσηφ, εκ μεν των υιων Εφραιμ, κατα τας γενεας αυτων, κατα τας συγγενειας αυτων, κατα τους οικους των πατερων αυτων, κατα τον αριθμον των ονοματων, απο εικοσι ετων και επανω, παντες οι δυναμενοι να εξελθωσιν εις πολεμον,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.001.033" type="verse">
						οι απαριθμηθεντες εκ της φυλης Εφραιμ ησαν τεσσαρακοντα χιλιαδες και πεντακοσιοι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.001.034" type="verse">
						Εκ των υιων Μανασση, κατα τας γενεας αυτων, κατα τας συγγενειας αυτων, κατα τους οικους των πατερων αυτων, κατα τον αριθμον των ονοματων, απο εικοσι ετων και επανω, παντες οι δυναμενοι να εξελθωσιν εις πολεμον,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.001.035" type="verse">
						οι απαριθμηθεντες εκ της φυλης Μανασση ησαν τριακοντα δυο χιλιαδες και διακοσιοι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.001.036" type="verse">
						Εκ των υιων Βενιαμιν, κατα τας γενεας αυτων, κατα τας συγγενειας αυτων, κατα τους οικους των πατερων αυτων, κατα τον αριθμον των ονοματων, απο εικοσι ετων και επανω, παντες οι δυναμενοι να εξελθωσιν εις πολεμον,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.001.037" type="verse">
						οι απαριθμηθεντες εκ της φυλης Βενιαμιν ησαν τριακοντα πεντε χιλιαδες και τετρακοσιοι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.001.038" type="verse">
						Εκ των υιων Δαν, κατα τας γενεας αυτων, κατα τας συγγενειας αυτων, κατα τους οικους των πατερων αυτων, κατα τον αριθμον των ονοματων, απο εικοσι ετων και επανω, παντες οι δυναμενοι να εξελθωσιν εις πολεμον,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.001.039" type="verse">
						οι απαριθμηθεντες εκ της φυλης Δαν ησαν εξηκοντα δυο χιλιαδες και επτακοσιοι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.001.040" type="verse">
						Εκ των υιων Ασηρ, κατα τας γενεας αυτων, κατα τας συγγενειας αυτων, κατα τους οικους των πατερων αυτων, κατα τον αριθμον των ονοματων, απο εικοσι ετων και επανω, παντες οι δυναμενοι να εξελθωσιν εις πολεμον,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.001.041" type="verse">
						οι απαριθμηθεντες εκ της φυλης Ασηρ ησαν χιλιαδες τεσσαρακοντα μια και πεντακοσιοι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.001.042" type="verse">
						Εκ των υιων Νεφθαλι, κατα τας γενεας αυτων, κατα τας συγγενειας αυτων, κατα τους οικους των πατερων αυτων, κατα τον αριθμον των ονοματων, απο εικοσι ετων και επανω, παντες οι δυναμενοι να εξελθωσιν εις πολεμον,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.001.043" type="verse">
						οι απαριθμηθεντες εκ της φυλης Νεφθαλι ησαν πεντηκοντα τρεις χιλιαδες και τετρακοσιοι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.001.044" type="verse">
						Ουτοι ειναι οι απαριθμηθεντες, τους οποιους απηριθμησεν ο Μωυσης και ο Ααρων και οι αρχοντες του Ισραηλ, οι δωδεκα ανδρες εκαστος ητο κατα τον οικον των πατερων αυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.001.045" type="verse">
						Και ησαν παντες οι απαριθμηθεντες εκ των υιων Ισραηλ, κατα τους οικους των πατερων αυτων, απο εικοσι ετων και επανω, παντες οι δυναμενοι μεταξυ του Ισραηλ να εξελθωσιν εις πολεμον,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.001.046" type="verse">
						παντες οι απαριθμηθεντες ησαν εξακοσιαι τρεις χιλιαδες και πεντακοσιοι πεντηκοντα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.001.047" type="verse">
						Οι Λευιται ομως, κατα την φυλην των πατερων αυτων, δεν απηριθμηθησαν μεταξυ αυτων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.001.048" type="verse">
						Διοτι ο Κυριος ειχε λαλησει προς τον Μωυσην, λεγων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.001.049" type="verse">
						Μονον την φυλην του Λευι μη απαριθμησης και το κεφαλαιον αυτων μη λαβης μετα των υιων Ισραηλ
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.001.050" type="verse">
						αλλα δος εις τους Λευιτας την επιστασιαν της σκηνης του μαρτυριου και παντων των σκευων αυτης και παντων των ανηκοντων εις αυτην ουτοι θελουσι βασταζει την σκηνην και παντα τα σκευη αυτης, και ουτοι θελουσιν υπηρετει εις αυτην, και θελουσι στρατοπεδευει κυκλω της σκηνης.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.001.051" type="verse">
						Και οταν η σκηνη μελλη να σηκωθη, οι Λευιται θελουσι καταβιβαζει αυτην και οταν η σκηνη πρεπη να στηθη, οι Λευιται θελουσι στηνει αυτην και οστις ξενος πλησιαση, ας θανατονηται.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.001.052" type="verse">
						Και οι μεν υιοι Ισραηλ θελουσι στρατοπεδευει, εκαστος εν τω στρατοπεδω αυτου, και εκαστος πλησιον της σημαιας αυτου κατα τα στρατευματα αυτων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.001.053" type="verse">
						Οι δε Λευιται θελουσι στρατοπεδευει κυκλω της σκηνης του μαρτυριου, δια να μη ηναι οργη επι την συναγωγην των υιων Ισραηλ και οι Λευιται θελουσι φυλαττει τας φυλακας της σκηνης του μαρτυριου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.001.054" type="verse">
						Και εκαμον οι υιοι Ισραηλ κατα παντα οσα προσεταξεν ο Κυριος εις τον Μωυσην ουτως εκαμον.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.NUM.002" type="chapter">
				<head>2</head>
					<ab xml:id="b.NUM.002.001" type="verse">
						Και ελαλησε Κυριος προς τον Μωυσην και προς τον Ααρων, λεγων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.002.002" type="verse">
						Ας στρατοπεδευωσιν οι υιοι Ισραηλ, εκαστος πλησιον της σημαιας αυτου, μετα του σημειου του οικου των πατερων αυτων κυκλω της σκηνης του μαρτυριου κατεναντι θελουσι στρατοπεδευει.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.002.003" type="verse">
						Και οι μεν προς ανατολας στρατοπεδευοντες θελουσιν εισθαι οι εκ της σημαιας του στρατοπεδου Ιουδα, κατα τα ταγματα αυτων και ο αρχων των υιων Ιουδα θελει εισθαι Ναασσων ο υιος του Αμμιναδαβ
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.002.004" type="verse">
						το δε στρατευμα αυτου και οι απαριθμηθεντες αυτων ησαν εβδομηκοντα τεσσαρες χιλιαδες και εξακοσιοι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.002.005" type="verse">
						Και οι στρατοπεδευοντες πλησιον αυτου θελουσιν εισθαι η φυλη Ισσαχαρ και ο αρχων των υιων Ισσαχαρ θελει εισθαι Ναθαναηλ ο υιος του Σουαρ
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.002.006" type="verse">
						το στρατευμα αυτου και οι απαριθμηθεντες αυτων ησαν πεντηκοντα τεσσαρες χιλιαδες και τετρακοσιοι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.002.007" type="verse">
						Επειτα η φυλη Ζαβουλων και ο αρχων των υιων Ζαβουλων θελει εισθαι Ελιαβ ο υιος του Χαιλων
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.002.008" type="verse">
						το δε στρατευμα αυτου και οι απαριθμηθεντες αυτων ησαν πεντηκοντα επτα χιλιαδες και τετρακοσιοι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.002.009" type="verse">
						Παντες οι απαριθμηθεντες εν τω στρατοπεδω Ιουδα ησαν εκατον ογδοηκοντα εξ χιλιαδες και τετρακοσιοι, κατα τα ταγματα αυτων ουτοι θελουσι σηκονεσθαι πρωτοι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.002.010" type="verse">
						Προς μεσημβριαν δε θελει εισθαι σημαια του στρατοπεδου Ρουβην κατα τα ταγματα αυτων και ο αρχων των υιων Ρουβην θελει εισθαι Ελισουρ ο υιος του Σεδιουρ
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.002.011" type="verse">
						το δε στρατευμα αυτου και οι απαριθμηθεντες αυτων ησαν τεσσαρακοντα εξ χιλιαδες και πεντακοσιοι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.002.012" type="verse">
						Και οι στρατοπεδευοντες πλησιον αυτου θελουσιν εισθαι η φυλη Συμεων και ο αρχων των υιων Συμεων θελει εισθαι Σελουμιηλ ο υιος του Σουρισαδαι
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.002.013" type="verse">
						το δε στρατευμα αυτου και οι απαριθμηθεντες αυτων ησαν πεντηκοντα εννεα χιλιαδες και τριακοσιοι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.002.014" type="verse">
						Επειτα η φυλη Γαδ και ο αρχων των υιων Γαδ θελει εισθαι Ελιασαφ ο υιος του Δεουηλ
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.002.015" type="verse">
						το δε στρατευμα αυτου και οι απαριθμηθεντες αυτων ησαν τεσσαρακοντα πεντε χιλιαδες και εξακοσιοι πεντηκοντα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.002.016" type="verse">
						Παντες οι απαριθμηθεντες εν τω στρατοπεδω Ρουβην ησαν χιλιαδες εκατον πεντηκοντα μια και τετρακοσιοι πεντηκοντα, κατα τα ταγματα αυτων ουτοι θελουσι σηκονεσθαι δευτεροι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.002.017" type="verse">
						Επειτα θελει σηκονεσθαι η σκηνη του μαρτυριου, το στρατοπεδον των Λευιτων εν τω μεσω των στρατοπεδων καθως εστρατοπεδευσαν, ουτω θελουσι σηκονεσθαι εκαστος εις την ταξιν αυτου πλησιον της σημαιας αυτων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.002.018" type="verse">
						Προς δυσμας δε θελει εισθαι η σημαια του στρατοπεδου του Εφραιμ κατα τα ταγματα αυτων και ο αρχων των υιων Εφραιμ θελει εισθαι Ελισαμα ο υιος του Αμμιουδ
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.002.019" type="verse">
						το δε στρατευμα αυτου και οι απαριθμηθεντες αυτων ησαν τεσσαρακοντα χιλιαδες και πεντακοσιοι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.002.020" type="verse">
						Και πλησιον αυτου η φυλη Μανασση και ο αρχων των υιων Μανασση θελει εισθαι Γαμαλιηλ ο υιος του Φεδασσουρ
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.002.021" type="verse">
						το δε στρατευμα αυτου και οι απαριθμηθεντες αυτων ησαν τριακοντα δυο χιλιαδες και διακοσιοι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.002.022" type="verse">
						Επειτα η φυλη Βενιαμιν και ο αρχων των υιων Βενιαμιν θελει εισθαι Αβειδαν ο υιος του Γιδεωνι
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.002.023" type="verse">
						το δε στρατευμα αυτου και οι απαριθμηθεντες αυτων ησαν τριακοντα πεντε χιλιαδες και τετρακοσιοι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.002.024" type="verse">
						Παντες οι απαριθμηθεντες του στρατοπεδου Εφραιμ ησαν εκατον οκτω χιλιαδες και εκατον, κατα τα ταγματα αυτων ουτοι θελουσι σηκονεσθαι τριτοι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.002.025" type="verse">
						Προς βορραν δε θελει εισθαι η σημαια του στρατοπεδου Δαν, κατα τα ταγματα αυτων και ο αρχων των υιων Δαν θελει εισθαι Αχιεζερ ο υιος του Αμμισαδαι
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.002.026" type="verse">
						το δε στρατευμα αυτου και οι απαριθμηθεντες αυτων ησαν εξηκοντα δυο χιλιαδες και επτακοσιοι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.002.027" type="verse">
						Και οι στρατοπεδευοντες πλησιον αυτου θελουσιν εισθαι η φυλη Ασηρ και ο αρχων των υιων Ασηρ θελει εισθαι Φαγαιηλ ο υιος του Οχραν
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.002.028" type="verse">
						το δε στρατευμα αυτου και οι απαριθμηθεντες αυτων ησαν χιλιαδες τεσσαρακοντα μια και πεντακοσιοι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.002.029" type="verse">
						Επειτα η φυλη Νεφθαλι και ο αρχων των υιων Νεφθαλι θελει εισθαι Αχιρα ο υιος του Αιναν
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.002.030" type="verse">
						το δε στρατευμα αυτου και οι απαριθμηθεντες αυτων ησαν πεντηκοντα τρεις χιλιαδες και τετρακοσιοι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.002.031" type="verse">
						Παντες οι απαριθμηθεντες του στρατοπεδου Δαν ησαν εκατον πεντηκοντα επτα χιλιαδες και εξακοσιοι ουτοι θελουσι σηκονεσθαι εσχατοι κατα τας σημαιας αυτων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.002.032" type="verse">
						Ουτοι ειναι οι απαριθμηθεντες εκ των υιων Ισραηλ κατα τους οικους των πατερων αυτων παντες οι απαριθμηθεντες εν τοις στρατοπεδοις κατα τα ταγματα αυτων ησαν εξακοσιαι τρεις χιλιαδες και πεντακοσιοι πεντηκοντα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.002.033" type="verse">
						Οι δε Λευιται δεν συνηριθμηθησαν μεταξυ των υιων Ισραηλ, καθως προσεταξε Κυριος εις τον Μωυσην.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.002.034" type="verse">
						Και εκαμον οι υιοι Ισραηλ κατα παντα οσα προσεταξε Κυριος εις τον Μωυσην ουτως εστρατοπεδευσαν κατα τας σημαιας αυτων και ουτως εσηκωθησαν εκαστος κατα τας συγγενειας αυτου, κατα τους οικους των πατερων αυτου.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.NUM.003" type="chapter">
				<head>3</head>
					<ab xml:id="b.NUM.003.001" type="verse">
						Αυται δε ειναι αι γενεαι του Ααρων και του Μωυσεως, την ημεραν καθ' ην ελαλησεν ο Κυριος προς τον Μωυσην επι του ορους Σινα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.003.002" type="verse">
						Και ταυτα ειναι τα ονοματα των υιων του Ααρων Ναδαβ ο πρωτοτοκος και Αβιουδ, Ελεαζαρ και Ιθαμαρ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.003.003" type="verse">
						Ταυτα ειναι τα ονοματα των υιων του Ααρων, των ιερεων των κεχρισμενων, οιτινες καθιερωθησαν δια να ιερατευωσιν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.003.004" type="verse">
						Απεθανε δε ο Ναδαβ και ο Αβιουδ ενωπιον του Κυριου, ενω προσεφερον πυρ ξενον ενωπιον του Κυριου εν τη ερημω Σινα, και τεκνα δεν ειχον και ιερατευσεν ο Ελεαζαρ και ο Ιθαμαρ ενωπιον Ααρων του πατρος αυτων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.003.005" type="verse">
						Και ελαλησε Κυριος προς τον Μωυσην, λεγων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.003.006" type="verse">
						Φερε την φυλην του Λευι και παραστησον αυτους εμπροσθεν Ααρων του ιερεως, δια να υπηρετωσιν εις αυτον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.003.007" type="verse">
						Και θελουσι φυλαττει τας φυλακας αυτου και τας φυλακας πασης της συναγωγης εμπροσθεν της σκηνης του μαρτυριου, εκτελουντες τας υπηρεσιας της σκηνης.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.003.008" type="verse">
						Και θελουσι φυλαττει παντα τα σκευη της σκηνης του μαρτυριου και τας φυλακας των υιων Ισραηλ, εκτελουντες τας υπηρεσιας της σκηνης.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.003.009" type="verse">
						Και θελεις δωσει τους Λευιτας εις τον Ααρων και εις τους υιους αυτου ουτοι ειναι δεδομενοι δωρον εις αυτον εκ των υιων Ισραηλ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.003.010" type="verse">
						Τον δε Ααρων και τους υιους αυτου θελεις καταστησει εις το να εκτελωσι τα της ιερατειας αυτων οστις δε ξενος πλησιαση θελει θανατονεσθαι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.003.011" type="verse">
						Και ελαλησε Κυριος προς τον Μωυσην, λεγων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.003.012" type="verse">
						Ιδου, εγω ελαβον τους Λευιτας εκ μεσου των υιων Ισραηλ, αντι παντος πρωτοτοκου διανοιγοντος μητραν εκ των υιων Ισραηλ και θελουσιν εισθαι οι Λευιται εμου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.003.013" type="verse">
						Διοτι παν πρωτοτοκον ειναι εμου επειδη καθ' ην ημεραν επαταξα παν πρωτοτοκον εν γη Αιγυπτου, ηγιασα εις εμαυτον παν πρωτοτοκον εν τω Ισραηλ, απο ανθρωπου εως κτηνους εμου θελουσιν εισθαι. Εγω ειμαι ο Κυριος.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.003.014" type="verse">
						Και ελαλησε Κυριος προς τον Μωυσην εν τη ερημω Σινα, λεγων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.003.015" type="verse">
						Απαριθμησον τους υιους Λευι κατα τους οικους των πατερων αυτων, κατα τας συγγενειας αυτων παν αρσενικον απο ενος μηνος και επανω θελεις απαριθμησει αυτους.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.003.016" type="verse">
						Και απηριθμησεν αυτους ο Μωυσης, κατα τον λογον του Κυριου, ως προσεταχθη.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.003.017" type="verse">
						Ησαν δε ουτοι οι υιοι Λευι κατα τα ονοματα αυτων Γηρσων, και Κααθ, και Μεραρι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.003.018" type="verse">
						Και ταυτα ησαν τα ονοματα των υιων Γηρσων, κατα τας συγγενειας αυτων Λιβνι, και Σεμει.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.003.019" type="verse">
						Και οι υιοι Κααθ, κατα τας συγγενειας αυτων, Αμραμ, και Ισααρ, Χεβρων, και Οζιηλ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.003.020" type="verse">
						Και οι υιοι Μεραρι, κατα τας συγγενειας αυτων, Μααλι, και Μουσι. Αυται ειναι αι συγγενειαι των Λευιτων, κατα τους οικους των πατερων αυτων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.003.021" type="verse">
						Εκ του Γηρσων ητο η συγγενεια του Λιβνι, και η συγγενεια του Σεμει αυται ειναι αι συγγενειαι των Γηρσωνιτων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.003.022" type="verse">
						Οι απαριθμηθεντες αυτων κατα τον αριθμον παντων των αρσενικων απο ενος μηνος και επανω, οι απαριθμηθεντες αυτων ησαν επτα χιλιαδες και πεντακοσιοι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.003.023" type="verse">
						Αι συγγενειαι των Γηρσωνιτων θελουσι στρατοπεδευει οπισθεν της σκηνης προς δυσμας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.003.024" type="verse">
						Και ο αρχων του πατρικου οικου των Γηρσωνιτων θελει εισθαι Ελιασαφ ο υιος του Λαηλ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.003.025" type="verse">
						Και η φυλακη των υιων Γηρσων εν τη σκηνη του μαρτυριου θελει εισθαι η σκηνη και η σκεπη το καλυμμα αυτης και το καταπετασμα της θυρας της σκηνης του μαρτυριου,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.003.026" type="verse">
						και τα παραπετασματα της αυλης και το καταπετασμα της θυρας της αυλης, τα οποια ειναι δια την σκηνην και δια το θυσιαστηριον κυκλω, και τα σχοινια αυτης δια πασας τας υπηρεσιας αυτων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.003.027" type="verse">
						Και εκ του Κααθ ητο η συγγενεια των Αμραμιτων και η συγγενεια των Ισααριτων και η συγγενεια των Χεβρωνιτων και η συγγενεια των Οζιηλιτων αυται ειναι αι συγγενειαι των Κααθιτων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.003.028" type="verse">
						Παντα τα αρσενικα, απο ενος μηνος και επανω ησαν κατα τον αριθμον οκτω χιλιαδες και εξακοσιοι, οιτινες εφυλαττον τας φυλακας του αγιαστηριου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.003.029" type="verse">
						Αι συγγενειαι των υιων Κααθ θελουσι στρατοπεδευει εις τα πλαγια της σκηνης προς μεσημβριαν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.003.030" type="verse">
						Και ο αρχων του πατρικου οικου των συγγενειων των Κααθιτων θελει εισθαι Ελισαφαν ο υιος του Οζιηλ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.003.031" type="verse">
						Και η φυλακη αυτων θελει εισθαι η κιβωτος, και η τραπεζα, και η λυχνια, και τα θυσιαστηρια, και τα σκευη του αγιαστηριου δια των οποιων λειτουργουσι, και το καταπετασμα και παντα τα προς υπηρεσιαν αυτων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.003.032" type="verse">
						Και Ελεαζαρ ο υιος Ααρων του ιερεως θελει εισθαι αρχηγος επι των αρχηγων των Λευιτων, εχων την επιστασιαν των φυλαττοντων τας φυλακας του αγιαστηριου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.003.033" type="verse">
						Εκ του Μεραρι ητο η συγγενεια των Μααλιτων και η συγγενεια των Μουσιτων αυται ειναι αι συγγενειαι του Μεραρι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.003.034" type="verse">
						Και οι απαριθμηθεντες αυτων κατα τον αριθμον παντων των αρσενικων απο ενος μηνος και επανω ησαν εξ χιλιαδες και διακοσιοι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.003.035" type="verse">
						Και ο αρχων του πατρικου οικου των συγγενειων του Μεραρι ητο Σουρηλ ο υιος του Αβιχαιλ ουτοι θελουσι στρατοπεδευει εις τα πλαγια της σκηνης προς βορραν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.003.036" type="verse">
						Και υπο την επιστασιαν της φυλακης των υιων Μεραρι θελουσιν εισθαι αι σανιδες της σκηνης και οι μοχλοι αυτης και οι στυλοι αυτης και τα υποβασια αυτης, και παντα τα σκευη αυτης, και παντα τα προς υπηρεσιαν αυτης
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.003.037" type="verse">
						και οι στυλοι της αυλης κυκλω και τα υποβασια αυτων και οι πασσαλοι αυτων, και τα σχοινια αυτων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.003.038" type="verse">
						Οι δε στρατοπεδευοντες κατα προσωπον της σκηνης προς ανατολας, κατεναντι της σκηνης του μαρτυριου κατα ανατολας, θελουσιν εισθαι Μωυσης και Ααρων και οι υιοι αυτου, φυλαττοντες τας φυλακας του αγιαστηριου αντι των φυλακων των υιων Ισραηλ και οστις ξενος πλησιαση θελει θανατονεσθαι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.003.039" type="verse">
						Παντες οι απαριθμηθεντες των Λευιτων, τους οποιους απηριθμησεν ο Μωυσης και ο Ααρων δια προσταγης του Κυριου κατα τας συγγενειας αυτων, παντα τα αρσενικα απο ενος μηνος και επανω, ησαν εικοσι δυο χιλιαδες.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.003.040" type="verse">
						Και ειπε Κυριος προς τον Μωυσην, Απαριθμησον παντα τα πρωτοτοκα αρσενικα των υιων Ισραηλ, απο ενος μηνος και επανω, και λαβε τον αριθμον των ονοματων αυτων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.003.041" type="verse">
						Και θελεις λαβει τους Λευιτας δια εμε, εγω ειμαι ο Κυριος αντι παντων των πρωτοτοκων των υιων Ισραηλ και τα κτηνη των Λευιτων αντι παντων των πρωτοτοκων των κτηνων των υιων Ισραηλ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.003.042" type="verse">
						Και απηριθμησεν ο Μωυσης, καθως προσεταξεν εις αυτον ο Κυριος, παντα τα πρωτοτοκα των υιων Ισραηλ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.003.043" type="verse">
						Και παντα τα πρωτοτοκα αρσενικα απαριθμηθεντα κατ' ονομα απο ενος μηνος και επανω, κατα την απαριθμησιν αυτων ησαν εικοσι δυο χιλιαδες διακοσια εβδομηκοντα τρια.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.003.044" type="verse">
						Και ελαλησε Κυριος προς τον Μωυσην, λεγων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.003.045" type="verse">
						Λαβε τους Λευιτας αντι παντων των πρωτοτοκων των υιων Ισραηλ και τα κτηνη των Λευιτων αντι των κτηνων αυτων και οι Λευιται θελουσιν εισθαι εμου. Εγω ειμαι ο Κυριος.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.003.046" type="verse">
						Και δια εξαγοραν των διακοσιων εβδομηκοντα τριων εκ των πρωτοτοκων των υιων Ισραηλ, οιτινες υπερβαινουσι τον αριθμον των Λευιτων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.003.047" type="verse">
						θελεις λαβει ανα πεντε σικλους κατα κεφαλην, κατα τον σικλον τον αγιον θελεις λαβει αυτους ο σικλος ειναι εικοσι γερα
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.003.048" type="verse">
						και θελεις δωσει το αργυριον της εξαγορας του περισσευοντος αριθμου αυτων εις τον Ααρων και εις τους υιους αυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.003.049" type="verse">
						Και ελαβεν ο Μωυσης το αργυριον της εξαγορας των υπερβαινοντων τον αριθμον των εξαγορασθεντων εις ανταλλαγην των Λευιτων
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.003.050" type="verse">
						παρα των πρωτοτοκων των υιων Ισραηλ ελαβε το αργυριον, χιλιους τριακοσιους εξηκοντα πεντε σικλους, κατα τον σικλον τον αγιον
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.003.051" type="verse">
						και εδωκεν ο Μωυσης το αργυριον της εξαγορας των υπερβαινοντων εις τον Ααρων και εις τους υιους αυτου, κατα τον λογον του Κυριου, καθως προσεταξε Κυριος εις τον Μωυσην.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.NUM.004" type="chapter">
				<head>4</head>
					<ab xml:id="b.NUM.004.001" type="verse">
						Και ελαλησε Κυριος προς τον Μωυσην και προς τον Ααρων, λεγων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.004.002" type="verse">
						Λαβε το κεφαλαιον των υιων Κααθ εκ μεσου των υιων Λευι, κατα τας συγγενειας αυτων, κατα τους οικους των πατερων αυτων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.004.003" type="verse">
						απο τριακοντα ετων και επανω εως πεντηκοντα ετων, παντων των εισερχομενων εις το ταγμα δια να καμνωσιν εργασιας εν τη σκηνη του μαρτυριου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.004.004" type="verse">
						Αυτη θελει εισθαι η υπηρεσια των υιων Κααθ εν τη σκηνη του μαρτυριου τα αγια των αγιων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.004.005" type="verse">
						Και οταν σηκονηται το στρατοπεδον, θελουσιν ερχεσθαι ο Ααρων και οι υιοι αυτου και θελουσι καταβιβασει το καλυπτηριον καταπετασμα και θελουσι σκεπαζει δι' αυτου την κιβωτον του μαρτυριου
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.004.006" type="verse">
						και θελουσι βαλει επ' αυτην καλυμμα εκ δερματων θωων και επανωθεν θελουσιν εφαπλωσει υφασμα ολον κυανουν και θελουσι διαπερασει τους μοχλους αυτης.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.004.007" type="verse">
						Και επι της τραπεζης της προθεσεως θελουσιν εφαπλωσει υφασμα ολον κυανουν και θελουσι βαλει επ' αυτην τους δισκους, και τα θυμιαματοδοχα, και τα λεκανια, και τα σπονδεια, δια να σπενδωσι και οι παντοτεινοι αρτοι θελουσιν εισθαι επ' αυτης
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.004.008" type="verse">
						και θελουσιν εφαπλωσει επ' αυτα υφασμα κοκκινον και τουτο θελουσι σκεπασει δια καλυμματος εκ δερματων θωων και θελουσι διαπερασει τους μοχλους αυτης.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.004.009" type="verse">
						Και θελουσι λαβει υφασμα κυανουν, και θελουσι περισκεπασει την λυχνιαν του φωτος, και τους λυχνους αυτης, και τα λυχνοψαλιδα αυτης, και τα υποθεματα αυτης, και παντα τα ελαιοδοχα αγγεια αυτης, δια των οποιων εκτελουσι τας υπηρεσιας αυτης
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.004.010" type="verse">
						και θελουσι θεσει αυτην μετα παντων των σκευων αυτης εντος καλυμματος εκ δερματων θωων και θελουσιν επιθεσει αυτην επι τους μοχλους.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.004.011" type="verse">
						Επι δε το θυσιαστηριον το χρυσουν θελουσιν εφαπλωσει υφασμα κυανουν και τουτο θελουσι σκεπασει δια καλυμματος εκ δερματων θωων και θελουσι διαπερασει τους μοχλους αυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.004.012" type="verse">
						και θελουσι λαβει παντα τα σκευη της υπηρεσιας, δια των οποιων υπηρετουσιν εις τα αγια, και βαλει εις υφασμα κυανουν και θελουσι σκεπασει αυτα δια καλυμματος εκ δερματων θωων και επιθεσει εις μοχλους.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.004.013" type="verse">
						Και θελουσι καθαρισει το θυσιαστηριον απο της στακτης, και θελουσι περισκεπασει αυτο δια υφασματος πορφυρου
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.004.014" type="verse">
						και θελουσι βαλει επ' αυτο παντα τα σκευη αυτου, δια των οποιων εκτελουσι τας υπηρεσιας αυτου, τα θυμιατηρια, τας κρεαγρας, και τα πτυαρια, και τας λεκανας παντα τα σκευη του θυσιαστηριου, και θελουσιν εφαπλωσει επ' αυτο καλυμμα εκ δερματων θωων και διαπερασει τους μοχλους αυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.004.015" type="verse">
						Και αφου τελειωσωσιν ο Ααρων και οι υιοι αυτου να περισκεπαζωσι τα αγια και παντα τα σκευη τα αγια, οταν μελλη να σηκωθη το στρατοπεδον, τοτε θελουσι πλησιασει οι υιοι του Κααθ δια να βαστασωσιν αυτα και δεν θελουσιν εγγισει τα αγια, δια να μη αποθανωσι ταυτα ειναι τα οσα θελουσι βασταζει οι υιοι του Κααθ εν τη σκηνη του μαρτυριου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.004.016" type="verse">
						Και η επιστασια του Ελεαζαρ υιου του Ααρων του ιερεως θελει εισθαι το ελαιον του φωτος, και το ευωδες θυμιαμα, και η καθημερινη εξ αλφιτων προσφορα, και το ελαιον του χρισματος, η επιστασια πασης της σκηνης, και παντων των εν αυτη, του αγιαστηριου, και παντων των σκευων αυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.004.017" type="verse">
						Και ελαλησε Κυριος προς τον Μωυσην και προς τον Ααρων, λεγων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.004.018" type="verse">
						Μη εξολοθρευσητε την φυλην των συγγενειων των Κααθιτων εκ μεσου των Λευιτων
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.004.019" type="verse">
						αλλα τουτο καμετε εις αυτους, δια να ζησωσι και μη αποθανωσι προσεγγιζοντες εις τα αγια των αγιων ο Ααρων και οι υιοι αυτου ας εισερχωνται και ας διοριζωσιν αυτους εκαστον εις το εργον αυτου και εις το φορτιον αυτου
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.004.020" type="verse">
						ας μη εισερχωνται ομως να ιδωσιν, οταν περισκεπαζωνται τα αγια, δια να μη αποθανωσι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.004.021" type="verse">
						Και ελαλησε Κυριος προς τον Μωυσην, λεγων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.004.022" type="verse">
						Λαβε το κεφαλαιον και των υιων Γηρσων, κατα τους οικους των πατερων αυτων, κατα τας συγγενειας αυτων
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.004.023" type="verse">
						απο τριακοντα ετων και επανω εως πεντηκοντα ετων θελεις απαριθμησει αυτους, παντας τους εισερχομενους εις το ταγμα, δια να καμνωσιν εργασιας εν τη σκηνη του μαρτυριου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.004.024" type="verse">
						Αυτη ειναι η υπηρεσια των συγγενειων των Γηρσωνιτων, να υπηρετωσι και να βασταζωσι
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.004.025" type="verse">
						θελουσι λοιπον βασταζει τα παραπετασματα της σκηνης και την σκηνην του μαρτυριου, το καλυμμα αυτης και το καλυμμα το εκ δερματων θωων το επανωθεν αυτης και το καταπετασμα της θυρας της σκηνης του μαρτυριου,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.004.026" type="verse">
						και τα παραπετασματα της αυλης και το καταπετασμα της θυρας της πυλης της αυλης, τα οποια ειναι δια την σκηνην, και δια το θυσιαστηριον κυκλω, και τα σχοινια αυτων και παντα τα σκευη της υπηρεσιας αυτων και παντα τα χρησιμευοντα εις αυτα ουτω θελουσιν υπηρετει.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.004.027" type="verse">
						Κατα προσταγην του Ααρων και των υιων αυτου θελουσι γινεσθαι πασαι αι υπηρεσιαι των υιων των Γηρσωνιτων, εις παντα τα φορτια αυτων και εις πασας τας υπηρεσιας αυτων και σεις θελετε διοριζει εις αυτους παντα οσα οφειλουσι να βασταζωσιν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.004.028" type="verse">
						Αυτη ειναι η υπηρεσια των συγγενειων των υιων των Γηρσωνιτων εν τη σκηνη του μαρτυριου και η φυλακη αυτων θελει εισθαι υπο την επιστασιαν του Ιθαμαρ υιου του Ααρων του ιερεως.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.004.029" type="verse">
						Θελεις απαριθμησει και τους υιους του Μεραρι κατα τας συγγενειας αυτων, κατα τους οικους των πατερων αυτων
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.004.030" type="verse">
						απο τριακοντα ετων και επανω εως πεντηκοντα ετων θελεις απαριθμησει αυτους παντας τους εισερχομενους εις το ταγμα, δια να καμνωσιν εργασιας εν τη σκηνη του μαρτυριου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.004.031" type="verse">
						Και ταυτα ειναι, τα οποια οφειλουσι να βασταζωσι καθ' ολην την υπηρεσιαν αυτων εν τη σκηνη του μαρτυριου αι σανιδες της σκηνης και οι μοχλοι αυτης και οι στυλοι αυτης, και τα υποβασια αυτης,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.004.032" type="verse">
						και οι στυλοι της αυλης κυκλω και τα υποβασια αυτων και οι πασσαλοι αυτων και τα σχοινια αυτων, μετα παντων των σκευων αυτων και παντα τα προς υπηρεσιαν αυτων και θελετε διορισει κατ ονομα τα σκευη τα οποια οφειλουσι να βασταζωσιν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.004.033" type="verse">
						Αυτη ειναι η υπηρεσια των συγγενειων των υιων Μεραρι, καθ' ολην την υπηρεσιαν αυτων εν τη σκηνη του μαρτυριου, υπο την επιστασιαν του Ιθαμαρ υιου του Ααρων του ιερεως.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.004.034" type="verse">
						Ο Μωυσης λοιπον και ο Ααρων και οι αρχοντες της συναγωγης απηριθμησαν τους υιους των Κααθιτων κατα τας συγγενειας αυτων και κατα τους οικους των πατερων αυτων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.004.035" type="verse">
						απο τριακοντα ετων και επανω εως πεντηκοντα ετων, παντας τους εισερχομενους εις το ταγμα, δια να καμνωσιν εργασιας εν τη σκηνη του μαρτυριου
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.004.036" type="verse">
						και οι απαριθμηθεντες αυτων κατα τας συγγενειας αυτων ησαν δυο χιλιαδες επτακοσιοι πεντηκοντα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.004.037" type="verse">
						Ουτοι ειναι οι απαριθμηθεντες των συγγενειων των Κααθιτων, παντες οι υπηρετουντες εν τη σκηνη του μαρτυριου, τους οποιους απηριθμησαν ο Μωυσης και ο Ααρων, καθως προσεταξε Κυριος δια χειρος του Μωυσεως.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.004.038" type="verse">
						Οι δε απαριθμηθεντες των υιων Γηρσων κατα τας συγγενειας αυτων και κατα τους οικους των πατερων αυτων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.004.039" type="verse">
						απο τριακοντα ετων και επανω εως πεντηκοντα ετων, παντες οι εισερχομενοι εις το ταγμα δια να καμνωσιν εργασιας εν τη σκηνη του μαρτυριου,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.004.040" type="verse">
						οι απαριθμηθεντες αυτων κατα τας συγγενειας αυτων, κατα τους οικους των πατερων αυτων, ησαν δυο χιλιαδες εξακοσιοι τριακοντα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.004.041" type="verse">
						Ουτοι ειναι οι απαριθμηθεντες των συγγενειων των υιων Γηρσων, παντες οι υπηρετουντες εν τη σκηνη του μαρτυριου, τους οποιους απηριθμησαν ο Μωυσης και ο Ααρων κατα την προσταγην του Κυριου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.004.042" type="verse">
						Οι δε απαριθμηθεντες των συγγενειων των υιων Μεραρι κατα τας συγγενειας αυτων, κατα τους οικους των πατερων αυτων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.004.043" type="verse">
						απο τριακοντα ετων και επανω εως πεντηκοντα ετων, παντες οι εισερχομενοι εις το ταγμα δια να καμνωσιν εργασιας εν τη σκηνη του μαρτυριου,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.004.044" type="verse">
						οι απαριθμηθεντες αυτων κατα τας συγγενειας αυτων ησαν τρεις χιλιαδες και διακοσιοι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.004.045" type="verse">
						Ουτοι ειναι οι απαριθμηθεντες των συγγενειων των υιων Μεραρι, τους οποιους απηριθμησαν ο Μωυσης και ο Ααρων, καθως προσεταξε Κυριος δια χειρος του Μωυσεως.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.004.046" type="verse">
						Παντες οι απαριθμηθεντες των Λευιτων, τους οποιους απηριθμησαν ο Μωυσης και ο Ααρων και οι αρχοντες του Ισραηλ, κατα τας συγγενειας αυτων και κατα τους οικους των πατερων αυτων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.004.047" type="verse">
						απο τριακοντα ετων και επανω εως πεντηκοντα ετων, παντες οι εισερχομενοι δια να υπηρετωσιν υπηρεσιαν και να βασταζωσι το φορτιον εν τη σκηνη του μαρτυριου,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.004.048" type="verse">
						οι απαριθμηθεντες αυτων ησαν οκτω χιλιαδες πεντακοσιοι ογδοηκοντα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.004.049" type="verse">
						Απηριθμηθησαν καθως προσεταξεν ο Κυριος δια χειρος του Μωυσεως, εκαστος κατα την υπηρεσιαν αυτου και κατα το φορτιον αυτου. Ουτως απηριθμηθησαν υπ' αυτου, καθως προσεταξε Κυριος εις τον Μωυσην.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.NUM.005" type="chapter">
				<head>5</head>
					<ab xml:id="b.NUM.005.001" type="verse">
						Και ελαλησε Κυριος προς τον Μωυσην, λεγων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.005.002" type="verse">
						Προσταξον τους υιους Ισραηλ να αποπεμψωσιν απο του στρατοπεδου παντα λεπρον και παντα γονορροιον και παντα μεμολυσμενον δια νεκρον
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.005.003" type="verse">
						αρσενικον τε και θηλυκον αποπεμψατε εξω του στρατοπεδου αποπεμψατε αυτους, δια να μη μολυνωσι τα στρατοπεδα αυτων, εν μεσω των οποιων εγω κατοικω.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.005.004" type="verse">
						Και εκαμον ουτως οι υιοι Ισραηλ και απεπεμψαν αυτους εξω του στρατοπεδου καθως ειπεν ο Κυριος προς τον Μωυσην, ουτως εκαμον οι υιοι Ισραηλ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.005.005" type="verse">
						Και ελαλησε Κυριος προς τον Μωυσην, λεγων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.005.006" type="verse">
						Ειπε προς τους υιους Ισραηλ, Οταν ανηρ η γυνη καμη τι εκ των αμαρτηματων των ανθρωπινων, πραττων παραβασιν εις τον Κυριον, και αμαρτηση η ψυχη εκεινη,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.005.007" type="verse">
						τοτε θελει εξομολογηθη την αμαρτιαν αυτου, την οποιαν επραξε, και θελει αποδωσει το αδικημα αυτου μετα του κεφαλαιου τουτου και εις αυτο θελει προσθεσει το πεμπτον αυτου και θελει δωσει αυτο εις οντινα ηδικησεν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.005.008" type="verse">
						Εαν δε ο ανθρωπος δεν εχη συγγενη δια να αποδοθη εις αυτον το αδικημα, ας αποδιδεται το αδικημα εις τον Κυριον προς τον ιερεα, εκτος του κριου της εξιλεωσεως, δια του οποιου θελει γεινει εξιλεωσις περι αυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.005.009" type="verse">
						Και πασα υψουμενη προσφορα εκ παντων των ηγιασμενων πραγματων των υιων Ισραηλ, την οποιαν προσφερουσιν εις τον ιερεα, θελει εισθαι αυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.005.010" type="verse">
						Αυτου λοιπον θελουσιν εισθαι τα αγιαζομενα παντος ανθρωπου ο, τι εκαστος διδη εις τον ιερεα, θελει εισθαι αυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.005.011" type="verse">
						Και ελαλησε Κυριος προς τον Μωυσην, λεγων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.005.012" type="verse">
						Λαλησον προς τους υιους Ισραηλ και ειπε προς αυτους, Εαν ανθρωπου τινος η γυνη παραδρομηση και αμαρτηση εναντιον αυτου,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.005.013" type="verse">
						και συγκοιμηθη τις μετ' αυτης, και λανθαση τους οφθαλμους του ανδρος αυτης και κρυφθη, και αυτη μολυνθη και μαρτυς δεν υπαρχη κατ' αυτης και δεν πιασθη,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.005.014" type="verse">
						και επελθη εις αυτον πνευμα ζηλοτυπιας και ζηλοτυπηση την γυναικα αυτου και αυτη ηναι μεμολυσμενη η εαν επελθη εις αυτον το πνευμα της ζηλοτυπιας, και ζηλοτυπηση την γυναικα αυτου και αυτη δεν ηναι μεμολυσμενη
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.005.015" type="verse">
						τοτε θελει φερει ο ανθρωπος την γυναικα αυτου προς τον ιερεα και θελει προσφερει το δωρον αυτης υπερ αυτης, το δεκατον του εφα αλευρον κριθινον ελαιον ομως δεν θελει επιχυσει επ' αυτο, ουδε λιβανιον θελει επιθεσει επ' αυτο διοτι ειναι προσφορα ζηλοτυπιας, προσφορα ενθυμησεως, φερουσα εις ενθυμησιν ανομιαν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.005.016" type="verse">
						Και θελει πλησιασει αυτην ο ιερευς και στησει αυτην ενωπιον του Κυριου
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.005.017" type="verse">
						Επειτα θελει λαβει ο ιερευς υδωρ αγιον εις αγγειον πηλινον και απο του χωματος, το οποιον ειναι επι του εδαφους της σκηνης, θελει λαβει ο ιερευς και βαλει εις το υδωρ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.005.018" type="verse">
						Και θελει στησει ο ιερευς την γυναικα ενωπιον του Κυριου και θελει αποκαλυψει την κεφαλην της γυναικος, και θελει βαλει εις τας χειρας αυτης την προσφοραν της ενθυμησεως, την προσφοραν της ζηλοτυπιας εν δε τη χειρι του ιερεως θελει εισθαι το υδωρ το πικρον, το οποιον φερει την καταραν
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.005.019" type="verse">
						Και θελει ορκισει αυτην ο ιερευς και θελει ειπει προς την γυναικα, Εαν δεν εκοιμηθη τις μετα σου και εαν δεν παρεδρομησας δια να μολυνθης, δεχομενη αλλον αντι του ανδρος σου, ας ησαι αβλαβης απο του υδατος τουτου του πικρου, το οποιον φερει την καταραν
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.005.020" type="verse">
						εαν ομως παρεδρομησας, δεχομενη αλλον αντι του ανδρος σου, και εμολυνθης και εκοιμηθη τις μετα σου εκτος του ανδρος σου,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.005.021" type="verse">
						τοτε ο ιερευς θελει ορκισει την γυναικα μεθ' ορκου καταρας, και θελει ειπει ο ιερευς προς την γυναικα, Ο Κυριος να σε καταστηση καταραν και ορκον μεταξυ του λαου σου, καμνων ο Κυριος να σαπη ο μηρος σου και να πρησθη η κοιλια σου
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.005.022" type="verse">
						και το υδωρ τουτο, το οποιον φερει την καταραν, θελει εισελθει εις τα εντοσθια σου, δια να καμη να πρησθη η κοιλια σου και να σαπη ο μηρος σου. Και θελει ειπει η γυνη, Αμην, αμην
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.005.023" type="verse">
						Επειτα θελει γραψει ο ιερευς τας καταρας ταυτας εν βιβλιω και θελει εξαλειψει αυτας δια του υδατος του πικρου
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.005.024" type="verse">
						και θελει ποτισει την γυναικα το υδωρ το πικρον, το οποιον φερει την καταραν και το υδωρ, το φερον την καταραν, θελει εισελθει εις αυτην δια πικριαν
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.005.025" type="verse">
						Και θελει λαβει ο ιερευς εκ της χειρος της γυναικος την προσφοραν της ζηλοτυπιας και θελει κινησει την προσφοραν ενωπιον του Κυριου και θελει προσφερει αυτην εις το θυσιαστηριον
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.005.026" type="verse">
						και θελει δραξει ο ιερευς απο της προσφορας το μνημοσυνον αυτης και θελει καυσει επι το θυσιαστηριον, και μετα ταυτα θελει ποτισει την γυναικα το υδωρ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.005.027" type="verse">
						Και αφου ποτιση αυτην το υδωρ τοτε θελει συμβη ωστε, αν ηναι μεμολυσμενη και ηδικησε τον ανδρα αυτης, θελει εισελθει εις αυτην το υδωρ, το φερον την καταραν, δια πικριαν, και η κοιλια αυτης θελει πρησθη και ο μηρος αυτης θελει σαπη και θελει εισθαι η γυνη καταρα εν μεσω του λαου αυτης.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.005.028" type="verse">
						Εαν ομως δεν ηναι μεμολυσμενη η γυνη αλλα καθαρα, τοτε θελει μεινει αβλαβης, και θελει συλλαβει σπερμα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.005.029" type="verse">
						Ουτος ειναι ο νομος της ζηλοτυπιας, οταν γυνη τις παραδρομηση, δεχομενη αλλον αντι του ανδρος αυτης και μολυνθη
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.005.030" type="verse">
						η οταν ελθη το πνευμα της ζηλοτυπιας εις ανδρα τινα και ζηλοτυπηση την γυναικα αυτου και στηση την γυναικα αυτου ενωπιον του Κυριου, και ο ιερευς καμη εις αυτην κατα παντα τον νομον τουτον
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.005.031" type="verse">
						Τοτε ο μεν ανηρ θελει εισθαι αθωος απο της ανομιας, η δε γυνη εκεινη θελει βαστασει την ανομιαν αυτης.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.NUM.006" type="chapter">
				<head>6</head>
					<ab xml:id="b.NUM.006.001" type="verse">
						Και ελαλησε Κυριος προς τον Μωυσην, λεγων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.006.002" type="verse">
						Λαλησον προς τους υιους Ισραηλ και ειπε προς αυτους, Οταν ανηρ η γυνη ευχηθη ευχην Ναζηραιου, δια να αφιερωθη εις τον Κυριον,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.006.003" type="verse">
						θελει εγκρατευεσθαι απο οινου και απο σικερα και δεν θελει πιει οξος απο οινου η οξος απο σικερα ουτε θελει πιει ο, τι ειναι κατεσκευασμενον απο σταφυλης ουτε θελει φαγει σταφυλην προσφατον ουδε σταφιδας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.006.004" type="verse">
						Πασας τας ημερας της αφιερωσεως αυτου δεν θελει φαγει ουδεν εκ των οσα γινονται εξ αμπελου, απο φλοιου σταφυλης εως κοκκου αυτης.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.006.005" type="verse">
						Πασας τας ημερας της ευχης της αφιερωσεως αυτου δεν θελει περασει ξυραφιον επι της κεφαλης αυτου, εωσου πληρωθωσιν αι ημεραι, τας οποιας ευχηθη εις τον Κυριον αγιος θελει εισθαι, αφινων τας τριχας της κομης της κεφαλης αυτου να αυξανωσι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.006.006" type="verse">
						Πασας τας ημερας της αφιερωσεως αυτου εις τον Κυριον δεν θελει εισελθει εις τεθνεωτα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.006.007" type="verse">
						Δεν θελει μολυνθη δια τον πατερα αυτου η δια την μητερα αυτου, δια τον αδελφον αυτου η δια την αδελφην αυτου, οταν αποθανωσιν επειδη η προς τον Θεον αφιερωσις αυτου ειναι επι της κεφαλης αυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.006.008" type="verse">
						Πασας τας ημερας της αφιερωσεως αυτου ειναι αγιος εις τον Κυριον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.006.009" type="verse">
						Και εαν τις αποθανη εξαιφνης πλησιον αυτου και μολυνθη η κεφαλη της αφιερωσεως αυτου, τοτε θελει ξυρισει την κεφαλην αυτου εν τη ημερα του καθαρισμου αυτου εις την εβδομην ημεραν θελει ξυρισει αυτην.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.006.010" type="verse">
						Την δε ογδοην ημεραν θελει φερει δυο τρυγονας η δυο νεοσσους περιστερων προς τον ιερεα εις την θυραν της σκηνης του μαρτυριου
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.006.011" type="verse">
						και ο ιερευς θελει προσφερει την μιαν εις προσφοραν περι αμαρτιας, την δε αλλην εις ολοκαυτωμα και θελει καμει εξιλεωσιν υπερ αυτου δια την περι τον νεκρον αμαρτιαν αυτου και θελει αγιασει την κεφαλην αυτου εν εκεινη τη ημερα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.006.012" type="verse">
						Και θελει αφιερωσει εις τον Κυριον τας ημερας της αφιερωσεως αυτου, και θελει φερει αρνιον ενιαυσιον δια προσφοραν περι ανομιας αι δε ημεραι αι παρελθουσαι δεν θελουσι λογισθη, διοτι εμολυνθη η αφιερωσις αυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.006.013" type="verse">
						Ουτος δε ειναι ο νομος του Ναζηραιου αφου πληρωθωσιν αι ημεραι της αφιερωσεως αυτου θελει φερθη εις την θυραν της σκηνης του μαρτυριου,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.006.014" type="verse">
						και θελει προσφερει το δωρον αυτου εις τον Κυριον, εν αρνιον ενιαυσιον αμωμον εις ολοκαυτωμα και εν αρνιον θηλυκον ενιαυσιον αμωμον εις προσφοραν περι αμαρτιας και ενα κριον αμωμον εις προσφοραν ειρηνικην,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.006.015" type="verse">
						και κανιστρον αρτων αζυμων εκ σεμιδαλεως εζυμωμενης μετα ελαιου, και λαγανα αζυμα κεχρισμενα μετα ελαιου και την εξ αλφιτων προσφοραν αυτων και την σπονδην αυτων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.006.016" type="verse">
						Και ο ιερευς θελει προσφερει αυτα ενωπιον του Κυριου και θελει καμει την περι αμαρτιας προσφοραν αυτου και το ολοκαυτωμα αυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.006.017" type="verse">
						Και θελει προσφερει τον κριον εις θυσιαν ειρηνικην προς τον Κυριον μετα του κανιστρου των αζυμων θελει προσφερει ετι ο ιερευς την εξ αλφιτων προσφοραν αυτου και την σπονδην αυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.006.018" type="verse">
						Και ο Ναζηραιος θελει ξυρισθη την κεφαλην της αφιερωσεως αυτου εις την θυραν της σκηνης του μαρτυριου, και θελει λαβει τας τριχας της κεφαλης της αφιερωσεως αυτου και επιθεσει επι του πυρος του υποκατω της ειρηνικης θυσιας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.006.019" type="verse">
						Και ο ιερευς θελει λαβει τον εψημενον ωμον του κριου και ενα αρτον αζυμον εκ του κανιστρου, και εν λαγανον αζυμον και θελει επιθεσει αυτα επι τας χειρας του Ναζηραιου, αφου ξυρισθη τας τριχας της αφιερωσεως αυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.006.020" type="verse">
						Και θελει κινησει αυτα ο ιερευς εις κινητην προσφοραν ενωπιον του Κυριου τουτο ειναι αγιον εις τον ιερεα, μετα του στηθους της κινητης προσφορας και μετα του ωμου της υψουμενης προσφορας και μετα ταυτα δυναται να πιη οινον ο Ναζηραιος.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.006.021" type="verse">
						Του Ναζηραιου, οστις εκαμεν ευχην, ουτος ειναι ο νομος του δωρου αυτου εις τον Κυριον δια την αφιερωσιν αυτου, εκτος του ο, τι ηθελε προσφερει εκουσιως συμφωνως με την ευχην, την οποιαν ευχηθη, ουτω θελει καμει κατα τον νομον της αφιερωσεως αυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.006.022" type="verse">
						Και ελαλησε Κυριος προς τον Μωυσην, λεγων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.006.023" type="verse">
						Λαλησον προς τον Ααρων και προς τους υιους αυτου, λεγων, Ουτω θελετε ευλογει τους υιους Ισραηλ, λεγοντες προς αυτους
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.006.024" type="verse">
						Ο Κυριος να σε ευλογηση και να σε φυλαξη
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.006.025" type="verse">
						Ο Κυριος να επιλαμψη το προσωπον αυτου επι σε και να σε ελεηση
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.006.026" type="verse">
						Ο Κυριος να υψωση το προσωπον αυτου επι σε και να σοι δωση ειρηνην
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.006.027" type="verse">
						Και θελουσιν επιθεσει το ονομα μου επι τους υιους Ισραηλ και εγω θελω ευλογησει αυτους.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.NUM.007" type="chapter">
				<head>7</head>
					<ab xml:id="b.NUM.007.001" type="verse">
						Και την ημεραν, καθ' ην ο Μωυσης ετελειωσε να στηνη την σκηνην και εχρισεν αυτην και ηγιασεν αυτην και παντα τα σκευη αυτης και το θυσιαστηριον και παντα τα σκευη αυτου και εχρισεν αυτα και ηγιασεν αυτα
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.002" type="verse">
						τοτε οι αρχοντες του Ισραηλ, οι αρχηγοι των οικων των πατερων αυτων οιτινες ησαν οι αρχοντες των φυλων, οι επιστατησαντες εις την απαριθμησιν, εκαμον προσφοραν
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.003" type="verse">
						και εφεραν τα δωρα αυτων ενωπιον του Κυριου, εξ αμαξας σκεπαστας και δωδεκα βοας, μιαν αμαξαν ανα δυο αρχοντες και ενα βουν εκαστος, και εφεραν αυτα εμπροσθεν της σκηνης.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.004" type="verse">
						Και ειπε Κυριος προς τον Μωυσην, λεγων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.005" type="verse">
						Λαβε ταυτα παρ' αυτων, και θελουσιν εισθαι δια τα εργα της υπηρεσιας της σκηνης του μαρτυριου και θελεις δωσει αυτα εις τους Λευιτας, εις εκαστον κατα την υπηρεσιαν αυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.006" type="verse">
						Και ελαβεν ο Μωυσης τας αμαξας και τους βοας και εδωκεν αυτα εις τους Λευιτας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.007" type="verse">
						Τας δυο αμαξας και τους τεσσαρας βοας εδωκεν εις τους υιους Γηρσων, κατα την υπηρεσιαν αυτων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.008" type="verse">
						Και τας τεσσαρας αμαξας και τους οκτω βοας εδωκεν εις τους υιους Μεραρι κατα την υπηρεσιαν αυτων, υπο την χειρα του Ιθαμαρ υιου του Ααρων του ιερεως.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.009" type="verse">
						Εις δε τους υιους Κααθ δεν εδωκε διοτι η εν τω αγιαστηριω υπηρεσια αυτων ητο να βασταζωσιν επ' ωμων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.010" type="verse">
						Και προσεφεραν οι αρχοντες δια τον εγκαινιασμον του θυσιαστηριου καθ' ην ημεραν εχρισθη, και προσεφεραν οι αρχοντες τα δωρα αυτων εμπροσθεν του θυσιαστηριου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.011" type="verse">
						Και ειπε Κυριος προς τον Μωυσην, Εις αρχων καθ' ημεραν, θελουσι προσφερει τα δωρα αυτων δια τον εγκαινιασμον του θυσιαστηριου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.012" type="verse">
						Και ο προσφερων το δωρον αυτου την πρωτην ημεραν ητο Ναασσων ο υιος του Αμμιναδαβ, εκ της φυλης Ιουδα
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.013" type="verse">
						και το δωρον αυτου ητο εις αργυρους δισκος, βαρους εκατον τριακοντα σικλων λεκανιον εν αργυρουν εβδομηκοντα σικλων, κατα τον σικλον τον αγιον αμφοτερα πληρη σεμιδαλεως εζυμωμενης μετα ελαιου, δια προσφοραν εξ αλφιτων
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.014" type="verse">
						εις θυμιαματοδοχος χρυσους δεκα σικλων, πληρης θυμιαματος
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.015" type="verse">
						εις μοσχος εκ βοων, εις κριος, εν αρνιον ενιαυσιον, εις ολοκαυτωμα
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.016" type="verse">
						εις τραγος εξ αιγων εις προσφοραν περι αμαρτιας
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.017" type="verse">
						και εις θυσιαν ειρηνικην, δυο βοες, κριοι πεντε, τραγοι πεντε, αρνια ενιαυσια πεντε. Τουτο ητο το δωρον του Ναασσων, υιου του Αμμιναδαβ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.018" type="verse">
						Την δευτεραν ημεραν προσεφερεν ο Ναθαναηλ ο υιος του Σουαρ, ο αρχων της φυλης Ισσαχαρ
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.019" type="verse">
						και προσεφερε το δωρον αυτου ενα δισκον αργυρουν βαρους εκατον τριακοντα σικλων λεκανιον εν αργυρουν εβδομηκοντα σικλων, κατα τον σικλον τον αγιον αμφοτερα πληρη σεμιδαλεως εζυμωμενης μετα ελαιου, δια προσφοραν εξ αλφιτων
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.020" type="verse">
						ενα θυμιαματοδοχον χρυσουν δεκα σικλων, πληρης θυμιαματος
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.021" type="verse">
						ενα μοσχον εκ βοων, ενα κριον, εν αρνιον ενιαυσιον, εις ολοκαυτωμα
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.022" type="verse">
						τραγον εξ αιγων ενα, εις προσφοραν περι αμαρτιας
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.023" type="verse">
						και εις θυσιαν ειρηνικην, δυο βοας, κριους πεντε, τραγους πεντε, αρνια ενιαυσια πεντε. Τουτο ητο το δωρον του Ναθαναηλ, υιου του Σουαρ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.024" type="verse">
						Την τριτην ημεραν προσεφερεν ο αρχων των υιων Ζαβουλων, Ελιαβ ο υιος του Χαιλων
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.025" type="verse">
						το δωρον αυτου ητο εις αργυρους δισκος βαρους εκατον τριακοντα σικλων λεκανιον εν αργυρουν εβδομηκοντα σικλων, κατα τον σικλον τον αγιον αμφοτερα πληρη σεμιδαλεως εζυμωμενης μετα ελαιου, δια προσφοραν εξ αλφιτων
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.026" type="verse">
						εις θυμιαματοδοχος χρυσους δεκα σικλων, πληρης θυμιαματος
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.027" type="verse">
						εις μοσχος εκ βοων, εις κριος, εν αρνιον ενιαυσιον, εις ολοκαυτωμα
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.028" type="verse">
						εις τραγος εξ αιγων εις προσφοραν περι αμαρτιας
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.029" type="verse">
						και εις θυσιαν ειρηνικην, δυο βοες, κριοι πεντε, τραγοι πεντε, αρνια ενιαυσια πεντε. Τουτο ητο το δωρον του Ελιαβ, υιου του Χαιλων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.030" type="verse">
						Την τεταρτην ημεραν προσεφερεν Ελισουρ ο υιος του Σεδιουρ, ο αρχων των υιων Ρουβην.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.031" type="verse">
						Το δωρον αυτου ητο εις αργυρους δισκος βαρους εκατον τριακοντα σικλων λεκανιον εν αργυρουν εβδομηκοντα σικλων, κατα τον σικλον τον αγιον αμφοτερα πληρη σεμιδαλεως εζυμωμενης μετα ελαιου, δια προσφοραν εξ αλφιτων
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.032" type="verse">
						εις θυμιαματοδοχος χρυσους δεκα σικλων, πληρης θυμιαματος
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.033" type="verse">
						εις μοσχος εκ βοων, εις κριος, εν αρνιον ενιαυσιον, εις ολοκαυτωμα
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.034" type="verse">
						εις τραγος εξ αιγων εις προσφοραν περι αμαρτιας
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.035" type="verse">
						και εις θυσιαν ειρηνικην, δυο βοες, κριοι πεντε, τραγοι πεντε, αρνια ενιαυσια πεντε. Τουτο ητο το δωρον του Ελισουρ, υιου του Σεδιουρ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.036" type="verse">
						Την πεμπτην ημεραν προσεφερεν ο αρχων των υιων Συμεων, Σελουμιηλ ο υιος του Σουρισαδαι
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.037" type="verse">
						το δωρον αυτου ητο εις δισκος αργυρους βαρους εκατον τριακοντα σικλων λεκανιον εν αργυρουν εβδομηκοντα σικλων, κατα τον σικλον τον αγιον αμφοτερα πληρη σεμιδαλεως εζυμωμενης μετα ελαιου, δια προσφοραν εξ αλφιτων
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.038" type="verse">
						εις θυμιαματοδοχος χρυσους δεκα σικλων, πληρης θυμιαματος
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.039" type="verse">
						εις μοσχος εκ βοων, εις κριος, εν αρνιον ενιαυσιον, εις ολοκαυτωμα
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.040" type="verse">
						εις τραγος εξ αιγων εις προσφοραν περι αμαρτιας
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.041" type="verse">
						και εις θυσιαν ειρηνικην, δυο βοες, κριοι πεντε, τραγοι πεντε, αρνια ενιαυσια πεντε. Τουτο ητο το δωρον του Σελουμιηλ, υιου του Σουρισαδαι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.042" type="verse">
						Την εκτην ημεραν προσεφερεν ο αρχων των υιων Γαδ, Ελιασαφ ο υιος του Δεουηλ
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.043" type="verse">
						το δωρον αυτου ητο εις αργυρους δισκος βαρους εκατον τριακοντα σικλων λεκανιον εν αργυρουν εβδομηκοντα σικλων, κατα τον σικλον τον αγιον αμφοτερα πληρη σεμιδαλεως εζυμωμενης μετα ελαιου, δια προσφοραν εξ αλφιτων
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.044" type="verse">
						εις θυμιαματοδοχος χρυσους δεκα σικλων, πληρης θυμιαματος
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.045" type="verse">
						εις μοσχος εκ βοων, εις κριος, εν αρνιον ενιαυσιον, εις ολοκαυτωμα
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.046" type="verse">
						εις τραγος εξ αιγων εις προσφοραν περι αμαρτιας
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.047" type="verse">
						και εις θυσιαν ειρηνικην, δυο βοες, κριοι πεντε, τραγοι πεντε, αρνια ενιαυσια πεντε. Τουτο ητο το δωρον του Ελιασαφ, υιου του Δεουηλ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.048" type="verse">
						Την εβδομην ημεραν προσεφερεν ο αρχων των υιων Εφραιμ, Ελισαμα ο υιος του Αμμιουδ
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.049" type="verse">
						το δωρον αυτου ητο εις αργυρους δισκος βαρους εκατον τριακοντα σικλων λεκανιον εν αργυρουν εβδομηκοντα σικλων, κατα τον σικλον τον αγιον αμφοτερα πληρη σεμιδαλεως εζυμωμενης μετα ελαιου, δια προσφοραν εξ αλφιτων
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.050" type="verse">
						εις θυμιαματοδοχος χρυσους δεκα σικλων, πληρης θυμιαματος
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.051" type="verse">
						εις μοσχος εκ βοων, εις κριος, εν αρνιον ενιαυσιον, εις ολοκαυτωμα
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.052" type="verse">
						εις τραγος εξ αιγων εις προσφοραν περι αμαρτιας
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.053" type="verse">
						και εις θυσιαν ειρηνικην, δυο βοες, κριοι πεντε, τραγοι πεντε, αρνια ενιαυσια πεντε. Τουτο ητο το δωρον του Ελισαμα, υιου του Αμμιουδ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.054" type="verse">
						Την ογδοην ημεραν προσεφερεν ο αρχων των υιων Μανασση, Γαμαλιηλ ο υιος του Φεδασσουρ
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.055" type="verse">
						το δωρον αυτου ητο εις αργυρους δισκος βαρους εκατον τριακοντα σικλων λεκανιον εν αργυρουν εβδομηκοντα σικλων, κατα τον σικλον τον αγιον αμφοτερα πληρη σεμιδαλεως εζυμωμενης μετα ελαιου, δια προσφοραν εξ αλφιτων
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.056" type="verse">
						εις θυμιαματοδοχος χρυσους δεκα σικλων, πληρης θυμιαματος
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.057" type="verse">
						εις μοσχος εκ βοων, εις κριος, εν αρνιον ενιαυσιον, εις ολοκαυτωμα
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.058" type="verse">
						εις τραγος εξ αιγων εις προσφοραν περι αμαρτιας
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.059" type="verse">
						και εις θυσιαν ειρηνικην, δυο βοες, κριοι πεντε, τραγοι πεντε, αρνια ενιαυσια πεντε. Τουτο ητο το δωρον του Γαμαλιηλ, υιου του Φεδασσουρ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.060" type="verse">
						Την εννατην ημεραν προσεφερεν ο αρχων των υιων Βενιαμιν, Αβειδαν ο υιος του Γιδεωνι
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.061" type="verse">
						το δωρον αυτου ητο εις αργυρους δισκος βαρους εκατον τριακοντα σικλων λεκανιον εν αργυρουν εβδομηκοντα σικλων, κατα τον σικλον τον αγιον αμφοτερα πληρη σεμιδαλεως εζυμωμενης μετα ελαιου, δια προσφοραν εξ αλφιτων
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.062" type="verse">
						εις θυμιαματοδοχος χρυσους δεκα σικλων, πληρης θυμιαματος
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.063" type="verse">
						εις μοσχος εκ βοων, εις κριος, εν αρνιον ενιαυσιον, εις ολοκαυτωμα
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.064" type="verse">
						εις τραγος εξ αιγων εις προσφοραν περι αμαρτιας
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.065" type="verse">
						και εις θυσιαν ειρηνικην, δυο βοες, κριοι πεντε, τραγοι πεντε, αρνια ενιαυσια πεντε. Τουτο ητο το δωρον του Αβειδαν υιου του Γιδεωνι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.066" type="verse">
						Την δεκατην ημεραν προσεφερεν ο αρχων των υιων Δαν, Αχιεζερ ο υιος του Αμμισαδαι
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.067" type="verse">
						το δωρον αυτου ητο εις αργυρους δισκος βαρους εκατον τριακοντα σικλων λεκανιον εν αργυρουν εβδομηκοντα σικλων, κατα τον σικλον τον αγιον αμφοτερα πληρη σεμιδαλεως εζυμωμενης μετα ελαιου, δια προσφοραν εξ αλφιτων
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.068" type="verse">
						εις θυμιαματοδοχος χρυσους δεκα σικλων, πληρης θυμιαματος
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.069" type="verse">
						εις μοσχος εκ βοων, εις κριος, εν αρνιον ενιαυσιον, εις ολοκαυτωμα
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.070" type="verse">
						εις τραγος εξ αιγων εις προσφοραν περι αμαρτιας
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.071" type="verse">
						και εις θυσιαν ειρηνικην, δυο βοες, κριοι πεντε, τραγοι πεντε, αρνια ενιαυσια πεντε. Τουτο ητο το δωρον του Αχιεζερ, υιου του Αμμισαδαι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.072" type="verse">
						Την ενδεκατην ημεραν προσεφερεν ο αρχων των υιων Ασηρ, Φαγαιηλ ο υιος του Οχραν
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.073" type="verse">
						το δωρον αυτου ητο εις αργυρους δισκος βαρους εκατον τριακοντα σικλων λεκανιον εν αργυρουν εβδομηκοντα σικλων, κατα τον σικλον τον αγιον αμφοτερα πληρη σεμιδαλεως εζυμωμενης μετα ελαιου, δια προσφοραν εξ αλφιτων
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.074" type="verse">
						εις θυμιαματοδοχος χρυσους δεκα σικλων, πληρης θυμιαματος.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.075" type="verse">
						εις μοσχος εκ βοων, εις κριος, εν αρνιον ενιαυσιον, εις ολοκαυτωμα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.076" type="verse">
						εις τραγος εξ αιγων εις προσφοραν περι αμαρτιας
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.077" type="verse">
						και εις θυσιαν ειρηνικην, δυο βοες, κριοι πεντε, τραγοι πεντε, αρνια ενιαυσια πεντε. Τουτο ητο το δωρον του Φαγαιηλ, υιου του Οχραν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.078" type="verse">
						Την δωδεκατην ημεραν προσεφερεν ο αρχων των υιων Νεφθαλι, Αχιρα ο υιος του Αιναν
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.079" type="verse">
						το δωρον αυτου ητο εις αργυρους δισκος βαρους εκατον τριακοντα σικλων λεκανιον εν αργυρουν εβδομηκοντα σικλων κατα τον σικλον τον αγιον αμφοτερα πληρη σεμιδαλεως εζυμωμενης μετα ελαιου, δια προσφοραν εξ αλφιτων
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.080" type="verse">
						εις θυμιαματοδοχος χρυσους δεκα σικλων, πληρης θυμιαματος
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.081" type="verse">
						εις μοσχος εκ βοων, εις κριος, εν αρνιον ενιαυσιον, εις ολοκαυτωμα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.082" type="verse">
						εις τραγος εξ αιγων εις προσφοραν περι αμαρτιας
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.083" type="verse">
						και εις θυσιαν ειρηνικην, δυο βοες, κριοι πεντε, τραγοι πεντε, αρνια ενιαυσια πεντε τουτο ητο το δωρον του Αχιρα, υιου του Αιναν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.084" type="verse">
						Ουτος ητο ο εγκαινιασμος του θυσιαστηριου, την ημεραν καθ' ην εχρισθη υπο των αρχοντων του Ισραηλ δισκοι αργυροι δωδεκα, λεκανια αργυρα δωδεκα, θυμιαματοδοχοι χρυσοι δωδεκα
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.085" type="verse">
						εκατον τριακοντα σικλων ητο εκαστος δισκος αργυρους, και εβδομηκοντα σικλων εκαστον λεκανιον απαν το αργυριον των σκευων, δυο χιλιαδων και τετρακοσιων σικλων, κατα τον σικλον τον αγιον
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.086" type="verse">
						θυμιαματοδοχοι χρυσοι δωδεκα, πληρεις θυμιαματος, απο δεκα σικλων ο θυμιαματοδοχος κατα τον σικλον τον αγιον απαν το χρυσιον των θυμιαματοδοχων εκατον εικοσι σικλων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.087" type="verse">
						Παντες οι βοες δια ολοκαυτωμα ησαν μοσχοι δωδεκα, οι κριοι δωδεκα, τα αρνια τα ενιαυσια δωδεκα μετα των εξ αλφιτων προσφορων αυτων και οι τραγοι εξ αιγων εις προσφοραν περι αμαρτιας, δωδεκα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.088" type="verse">
						Και παντες οι βοες δια θυσιαν ειρηνικην ησαν μοσχοι εικοσιτεσσαρες, οι κριοι εξηκοντα, οι τραγοι εξηκοντα, τα αρνια τα ενιαυσια εξηκοντα. Ουτος ητο ο εγκαινιασμος του θυσιαστηριου, αφου εχρισθη.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.007.089" type="verse">
						Και οτε εισηλθεν ο Μωυσης εις την σκηνην του μαρτυριου δια να λαληση μετα του Κυριου, τοτε ηκουσε την φωνην του λαλουντος προς αυτο, ανωθεν του ιλαστηριου, το οποιον ητο επι της κιβωτου του μαρτυριου ανα μεσον των δυο χερουβειμ και ελαλει προς αυτον.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.NUM.008" type="chapter">
				<head>8</head>
					<ab xml:id="b.NUM.008.001" type="verse">
						Και ελαλησε Κυριος προς τον Μωυσην, λεγων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.008.002" type="verse">
						Λαλησον προς τον Ααρων, και ειπε προς αυτον, Οταν αναψης τους λυχνους, οι επτα λυχνοι θελουσι φωτιζει κατα προσωπον της λυχνιας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.008.003" type="verse">
						Και ο Ααρων εκαμεν ουτως ηναψε κατα προσωπον της λυχνιας τους λυχνους αυτης, καθως προσεταξεν ο Κυριος εις τον Μωυσην.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.008.004" type="verse">
						Αυτη δε ητο η κατασκευη της λυχνιας απο χρυσιου σφυρηλατου και ο κορμος αυτης και τα ανθη αυτης, ητο ολη σφυρηλατος κατα το σχεδιον, το οποιον εδειξεν ο Κυριος εις τον Μωυσην, ουτως εκαμε την λυχνιαν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.008.005" type="verse">
						Και ελαλησε Κυριος προς τον Μωυσην, λεγων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.008.006" type="verse">
						Λαβε τους Λευιτας εκ μεσου των υιων Ισραηλ και καθαρισον αυτους.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.008.007" type="verse">
						Και ουτω θελεις καμει εις αυτους δια τον καθαρισμον αυτων ραντισον επ' αυτους υδωρ καθαρισμου και ας περασωσι ξυραφιον δι' ολου του σωματος αυτων και ας πλυνωσι τα ενδυματα αυτων και ας καθαρισθωσιν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.008.008" type="verse">
						Επειτα ας λαβωσιν ενα μοσχον εκ βοων μετα της εξ αλφιτων προσφορας αυτου απο σεμιδαλεως εζυμωμενης μετα ελαιου, και ενα αλλον μοσχον εκ βοων θελεις λαβει εις προσφοραν περι αμαρτιας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.008.009" type="verse">
						Και θελεις φερει τους Λευιτας εμπροσθεν της σκηνης του μαρτυριου και θελεις συναξει ολην την συναγωγην των υιων Ισραηλ
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.008.010" type="verse">
						και θελεις φερει τους Λευιτας εμπροσθεν του Κυριου, και θελουσιν επιθεσει οι υιοι Ισραηλ τας χειρας αυτων επι τους Λευιτας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.008.011" type="verse">
						και ο Ααρων θελει προσφερει τους Λευιτας ενωπιον του Κυριου προσφοραν παρα των υιων Ισραηλ, δια να υπηρετωσι την υπηρεσιαν του Κυριου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.008.012" type="verse">
						Και οι Λευιται θελουσιν επιθεσει τας χειρας αυτων επι τας κεφαλας των μοσχων, και θελεις προσφερει τον ενα περι αμαρτιας και τον αλλον δι' ολοκαυτωμα εις τον Κυριον δια να καμης εξιλεωσιν υπερ των Λευιτων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.008.013" type="verse">
						Και θελεις στησει τους Λευιτας εμπροσθεν του Ααρων και εμπροσθεν των υιων αυτου και θελεις προσφερει αυτους προσφοραν εις τον Κυριον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.008.014" type="verse">
						Ουτω θελεις αποχωρισει τους Λευιτας εκ μεσου των υιων Ισραηλ, και οι Λευιται θελουσιν εισθαι εμου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.008.015" type="verse">
						Και μετα ταυτα θελουσιν εισελθει οι Λευιται δια να υπηρετωσι την σκηνην του μαρτυριου και θελεις καθαρισει αυτους και θελεις προσφερει αυτους προσφοραν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.008.016" type="verse">
						Διοτι ουτοι ειναι δεδομενοι δωρον εις εμε εκ μεσου των υιων Ισραηλ αντι των διανοιγοντων πασαν μητραν, παντων των πρωτοτοκων των υιων Ισραηλ ελαβον αυτους εις εμαυτον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.008.017" type="verse">
						Διοτι παντα τα πρωτοτοκα των υιων Ισραηλ ειναι εμου, απο ανθρωπου εως κτηνους καθ' ην ημεραν επαταξα παντα τα πρωτοτοκα εν τη γη της Αιγυπτου, ηγιασα αυτους εις εμαυτον
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.008.018" type="verse">
						και ελαβον τους Λευιτας αντι παντων των πρωτοτοκων των υιων Ισραηλ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.008.019" type="verse">
						Και εδωκα τους Λευιτας δωρον εις τον Ααρων και εις τους υιους αυτου, εκ μεσου των υιων Ισραηλ, δια να υπηρετωσι την υπηρεσιαν των υιων Ισραηλ εν τη σκηνη του μαρτυριου, και δια να καμνωσιν εξιλεωσιν υπερ των υιων Ισραηλ δια να μη ηναι πληγη επι τους υιους Ισραηλ, εαν πλησιασωσιν οι υιοι Ισραηλ εις τα αγια.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.008.020" type="verse">
						Και εκαμον ο Μωυσης και ο Ααρων και πασα η συναγωγη των υιων Ισραηλ εις τους Λευιτας, κατα παντα οσα προσεταξε Κυριος εις τον Μωυσην περι των Λευιτων ουτως εκαμον εις αυτους οι υιοι Ισραηλ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.008.021" type="verse">
						Και εκαθαρισθησαν οι Λευιται και επλυναν τα ιματια αυτων και προσεφερεν αυτους ο Ααρων προσφοραν ενωπιον του Κυριου, και ο Ααρων εκαμεν υπερ αυτων εξιλεωσιν δια να καθαριση αυτους.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.008.022" type="verse">
						Και μετα ταυτα εισηλθον οι Λευιται δια να υπηρετωσι την υπηρεσιαν αυτων εν τη σκηνη του μαρτυριου εμπροσθεν του Ααρων και εμπροσθεν των υιων αυτου καθως προσεταξεν ο Κυριος εις τον Μωυσην περι των Λευιτων, ουτως εκαμον εις αυτους.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.008.023" type="verse">
						Και ελαλησε Κυριος προς τον Μωυσην, λεγων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.008.024" type="verse">
						Τουτο ειναι το περι των Λευιτων απο εικοσιπεντε ετων και επανω θελουσιν εισερχεσθαι να εκτελωσι την υπηρεσιαν της σκηνης του μαρτυριου
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.008.025" type="verse">
						και απο πεντηκοντα ετων θελουσι παυεσθαι του να εκτελωσι την υπηρεσιαν και δεν θελουσιν υπηρετει πλεον
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.008.026" type="verse">
						αλλα θελουσιν υπουργει εις τους αδελφους αυτων εν τη σκηνη του μαρτυριου, δια να φυλαττωσι τας φυλακας υπηρεσιαν ομως δεν θελουσι καμνει. Ουτω θελεις καμει εις τους Λευιτας ως προς τας φυλακας αυτων.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.NUM.009" type="chapter">
				<head>9</head>
					<ab xml:id="b.NUM.009.001" type="verse">
						Και ελαλησε Κυριος προς τον Μωυσην εν τη ερημω Σινα, τον πρωτον μηνα του δευτερου ετους αφου εξηλθον εκ γης Αιγυπτου, λεγων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.009.002" type="verse">
						Ας καμνωσιν οι υιοι Ισραηλ το πασχα εν τω καιρω αυτου
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.009.003" type="verse">
						την δεκατην τεταρτην ημεραν τουτου του μηνος προς εσπεραν θελετε καμει αυτο, κατα τον καιρον αυτου κατα παντα τα νομιμα αυτου και κατα πασας τας τελετας αυτου θελετε καμει αυτο.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.009.004" type="verse">
						Και ελαλησεν ο Μωυσης προς τους υιους Ισραηλ δια να καμωσι το πασχα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.009.005" type="verse">
						Και εκαμον το πασχα την δεκατην τεταρτην του πρωτου μηνος προς εσπεραν εν τη ερημω Σινα κατα παντα οσα προσεταξε Κυριος εις τον Μωυσην, ουτως εκαμον οι υιοι Ισραηλ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.009.006" type="verse">
						Και ευρισκοντο τινες, οιτινες ησαν ακαθαρτοι απο νεκρου σωματος ανθρωπου και δεν ηδυναντο να καμωσι το πασχα εκεινην την ημεραν και ηλθον εμπροσθεν του Μωυσεως και εμπροσθεν του Ααρων την ημεραν εκεινην.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.009.007" type="verse">
						Και ειπον οι ανδρες εκεινοι προς αυτον, Ημεις ειμεθα ακαθαρτοι απο νεκρου σωματος ανθρωπου δια τι εμποδιζομεθα να προσφερωμεν το δωρον του Κυριου εν τω καιρω αυτου μεταξυ των υιων Ισραηλ;
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.009.008" type="verse">
						Και ειπε προς αυτους ο Μωυσης, Στητε αυτου και θελω ακουσει τι θελει προσταξει ο Κυριος δια σας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.009.009" type="verse">
						Και ελαλησε Κυριος προς τον Μωυσην, λεγων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.009.010" type="verse">
						Ειπε προς τους υιους Ισραηλ λεγων, Εαν τις ανθρωπος εξ υμων η εκ των γενεων υμων γεινη ακαθαρτος απο νεκρου σωματος, η ηναι εις οδον μακραν, θελει καμει το πασχα εις τον Κυριον
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.009.011" type="verse">
						την δεκατην του δευτερου μηνος προς εσπεραν θελουσι καμει αυτο και μετα αζυμων και πικραλιδων θελουσι φαγει αυτο.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.009.012" type="verse">
						Δεν θελουσιν αφησει εξ αυτου μεχρι πρωιας ουδε θελουσι συντριψει οστουν εξ αυτου κατα παντα τα νομιμα του πασχα θελουσι καμει αυτο.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.009.013" type="verse">
						Και ο ανθρωπος οστις καθαρος ων, και μη ευρισκομενος εις οδον, λειψη απο του να καμη το πασχα, θελει εξολοθρευθη η ψυχη εκεινη εκ του λαου αυτης επειδη δεν προσεφερε το δωρον του Κυριου εν τω καιρω αυτου, ο ανθρωπος εκεινος θελει βαστασει την αμαρτιαν αυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.009.014" type="verse">
						Εαν δε παροικη ξενος μεταξυ σας και καμη το πασχα εις τον Κυριον κατα τα νομιμα του πασχα και κατα τας τελετας αυτου, ουτω θελει καμει αυτο τον αυτον νομον θελετε εχει και δια τον ξενον και δια τον αυτοχθονα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.009.015" type="verse">
						Και την ημεραν καθ' ην εστηθη η σκηνη, εκαλυψεν η νεφελη την σκηνην, τον οικον του μαρτυριου και απο εσπερας εως πρωι ητο επι της σκηνης ως ειδος πυρος.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.009.016" type="verse">
						Ουτως εγινετο παντοτε η νεφελη εκαλυπτεν αυτην την ημεραν και ειδος πυρος την νυκτα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.009.017" type="verse">
						Και οτε ανεβαινεν η νεφελη απο της σκηνης, τοτε εσηκονοντο οι υιοι Ισραηλ και εν τω τοπω, οπου ιστατο η νεφελη, εκει εστρατοπεδευον οι υιοι Ισραηλ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.009.018" type="verse">
						Κατα την προσταγην του Κυριου εσηκονοντο οι υιοι Ισραηλ και κατα την προσταγην του Κυριου εστρατοπεδευον πασας τας ημερας καθ' ας η νεφελη εκειτο επι της σκηνης, εμενον εστρατοπεδευμενοι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.009.019" type="verse">
						Και οτε η νεφελη διεμενεν επι της σκηνης πολλας ημερας, τοτε οι υιοι Ισραηλ εφυλαττον τας φυλακας του Κυριου και δεν εσηκονοντο.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.009.020" type="verse">
						Και οποτε μεν η νεφελη ιστατο επι της σκηνης οσασδηποτε ημερας, κατα την προσταγην του Κυριου εμενον εστρατοπεδευμενοι και κατα την προσταγην του Κυριου εσηκονοντο.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.009.021" type="verse">
						Οποτε δε η νεφελη ιστατο απο εσπερας εως πρωι, το δε πρωι ανεβαινεν η νεφελη, τοτε αυτοι εσηκονοντο ειτε την ημεραν ειτε την νυκτα ανεβαινεν η νεφελη, τοτε αυτοι εσηκονοντο.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.009.022" type="verse">
						Δυο ημερας η ενα μηνα η εν ετος εαν διεμενεν η νεφελη επι της σκηνης, ισταμενη επ' αυτης, εμενον εστρατοπεδευμενοι οι υιοι Ισραηλ και δεν εσηκονοντο οτε δε αυτη ανεβαινεν, εσηκονοντο.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.009.023" type="verse">
						Κατα την προσταγην του Κυριου εστρατοπεδευον και κατα την προσταγην του Κυριου εσηκονοντο εφυλαττον τας φυλακας του Κυριου, καθως προσεταξεν ο Κυριος δια χειρος του Μωυσεως.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.NUM.010" type="chapter">
				<head>10</head>
					<ab xml:id="b.NUM.010.001" type="verse">
						Και ελαλησε Κυριος προς τον Μωυσην, λεγων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.010.002" type="verse">
						Καμε εις σεαυτον δυο σαλπιγγας αργυρας σφυρηλατους θελεις καμει αυτας, και θελουσιν εισθαι εις σε δια να συγκαλης την συναγωγην, και να βαλλης εις κινησιν τα στρατοπεδα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.010.003" type="verse">
						Και οταν σαλπιζωσι δι' αυτων, πασα η συναγωγη θελει συναθροιζεσθαι προς σε εις την θυραν της σκηνης του μαρτυριου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.010.004" type="verse">
						Εαν δε σαλπισωσι δια μιας μονης, τοτε θελουσι συναθροιζεσθαι προς σε οι αρχοντες, οι αρχηγοι των χιλιαδων του Ισραηλ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.010.005" type="verse">
						Και οταν σαλπιζητε αλαλαγμον, τοτε θελουσι σηκονεσθαι τα στρατοπεδα τα εστρατοπεδευμενα προς ανατολας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.010.006" type="verse">
						Και οταν σαλπιζητε αλαλαγμον δευτερον, τοτε θελουσι σηκονεσθαι τα στρατοπεδα τα εστρατοπεδευμενα προς νοτον θελουσι σαλπιζει αλαλαγμον δια να σηκωθωσι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.010.007" type="verse">
						Οταν δε συγκαληται η συναγωγη, θελετε σαλπιζει, ουχι ομως αλαλαγμον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.010.008" type="verse">
						Και οι υιοι του Ααρων, οι ιερεις, θελουσι σαλπιζει δια των σαλπιγγων και ταυτα θελουσιν εισθαι εις εσας νομιμον αιωνιον εις τας γενεας σας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.010.009" type="verse">
						Και εαν εξελθητε εις μαχην εν τη γη υμων κατα του εχθρου του πολεμουντος εναντιον υμων, τοτε θελετε σαλπιζει αλαλαγμον δια των σαλπιγγων και θελετε ελθει εις ενθυμησιν ενωπιον Κυριου του Θεου υμων και θελετε διασωθη εκ των εχθρων υμων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.010.010" type="verse">
						Και εις τας ημερας της ευφροσυνης υμων και εις τας εορτας υμων, και εις τας νεομηνιας υμων θελετε σαλπιζει δια των σαλπιγγων επι των ολοκαυτωματων υμων και επι των θυσιων των ειρηνικων προσφορων υμων, και θελουσιν εισθαι εις υμας προς ενθυμησιν ενωπιον του Θεου υμων. Εγω ειμαι Κυριος ο Θεος υμων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.010.011" type="verse">
						Και την εικοστην του δευτερου μηνος του δευτερου ετους ανεβη η νεφελη απο της σκηνης του μαρτυριου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.010.012" type="verse">
						Και εσηκωθησαν οι υιοι Ισραηλ κατα την ταξιν της οδοιποριας αυτων απο της ερημου Σινα, και εσταθη η νεφελη εν τη ερημω Φαραν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.010.013" type="verse">
						Και εσηκωθησαν πρωτον, καθως προσεταξε Κυριος δια χειρος του Μωυσεως.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.010.014" type="verse">
						Και πρωτη εσηκωθη η σημαια του στρατοπεδου των υιων Ιουδα, κατα τα ταγματα αυτων, και επι του στρατευματος αυτου ητο Ναασσων ο υιος του Αμμιναδαβ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.010.015" type="verse">
						Και επι του στρατευματος της φυλης των υιων Ισσαχαρ ητο Ναθαναηλ ο υιος του Σουαρ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.010.016" type="verse">
						Και επι του στρατευματος της φυλης των υιων Ζαβουλων, Ελιαβ ο υιος του Χαιλων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.010.017" type="verse">
						Και κατεβιβασαν την σκηνην και οι υιοι Γηρσων και οι υιοι Μεραρι εσηκωθησαν, βασταζοντες την σκηνην.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.010.018" type="verse">
						Επειτα εσηκωθη σημαια του στρατοπεδου του Ρουβην κατα τα ταγματα αυτων, και επι του στρατευματος αυτου ητο Ελισουρ ο υιος του Σεδιουρ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.010.019" type="verse">
						Και επι του στρατευματος της φυλης των υιων Συμεων ητο Σελουμιηλ ο υιος του Σουρισαδαι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.010.020" type="verse">
						Και επι του στρατευματος της φυλης των υιων Γαδ ητο Ελιασαφ ο υιος του Δεουηλ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.010.021" type="verse">
						Και οι Κααθιται εσηκωθησαν, βασταζοντες τα αγια, και οι αλλοι εστηνον την σκηνην εωσου αυτοι φθασωσι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.010.022" type="verse">
						Επειτα εσηκωθη η σημαια του στρατοπεδου των υιων Εφραιμ, κατα τα ταγματα αυτων, και επι του στρατευματος αυτου ητο Ελισαμα ο υιος του Αμμιουδ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.010.023" type="verse">
						Και επι του στρατευματος της φυλης των υιων Μανασση ητο Γαμαλιηλ ο υιος του Φεδασσουρ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.010.024" type="verse">
						Και επι του στρατευματος της φυλης των υιων Βενιαμιν ητο Αβειδαν ο υιος του Γιδεωνι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.010.025" type="verse">
						Επειτα εσηκωθη η σημαια του στρατοπεδου των υιων Δαν κατοπιν παντων των στρατοπεδων κατα τα ταγματα αυτων, και επι του στρατευματος αυτου ητο Αχιεζερ ο υιος του Αμμισαδαι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.010.026" type="verse">
						Και επι του στρατευματος της φυλης των υιων Ασηρ ητο Φαγαιηλ ο υιος του Οχραν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.010.027" type="verse">
						Και επι του στρατευματος της φυλης των υιων Νεφθαλι ητο Αχιρα ο υιος του Αιναν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.010.028" type="verse">
						Ουτως εγινετο η οδοιπορια των υιων Ισραηλ κατα τα ταγματα αυτων, οτε εσηκονοντο.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.010.029" type="verse">
						Και ειπεν ο Μωυσης προς τον Οβαβ, υιον του Ραγουηλ του Μαδιανιτου, πενθερου του Μωυσεως, Ημεις υπαγομεν εις τον τοπον περι του οποιου ειπεν ο Κυριος, Τουτον θελω δωσει εις εσας ελθε μεθ' ημων και θελομεν σε αγαθοποιησει επειδη ο Κυριος ελαλησεν αγαθα περι του Ισραηλ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.010.030" type="verse">
						Και ειπε προς αυτον, δεν θελω ελθει αλλα θελω επιστρεψει εις την γην μου και εις την γενεαν μου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.010.031" type="verse">
						Και ειπε, Μη μας αφησης, παρακαλω, επειδη συ γνωριζεις που πρεπει να στρατοπεδευωμεν εν τη ερημω και θελεις εισθαι εις ημας αντι οφθαλμων
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.010.032" type="verse">
						και εαν ελθης μεθ' ημων, τα αγαθα εκεινα, τα οποια θελει καμει εις ημας ο Κυριος, τα αυτα θελομεν καμει και ημεις εις σε.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.010.033" type="verse">
						Και ωδοιπορησαν απο του ορους του Κυριου οδον τριων ημερων και η κιβωτος της διαθηκης του Κυριου προεπορευετο εμπροσθεν αυτων οδον τριων ημερων, δια να ζητηση τοπον αναπαυσεως δι' αυτους.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.010.034" type="verse">
						Και η νεφελη του Κυριου ητο επανωθεν αυτων την ημεραν, οτε εσηκονοντο απο του στρατοπεδου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.010.035" type="verse">
						Και οτε εσηκονετο η κιβωτος, ελεγεν ο Μωυσης, Αναστα, Κυριε, και διασκορπισθητωσαν οι εχθροι σου και φυγετωσαν οι μισουντες σε απο προσωπου σου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.010.036" type="verse">
						Και οτε ανεπαυετο, ελεγεν, Επιστρεψον, Κυριε, εις τας χιλιαδας των μυριαδων του Ισραηλ.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.NUM.011" type="chapter">
				<head>11</head>
					<ab xml:id="b.NUM.011.001" type="verse">
						Και εγογγυζεν ο λαος πονηρα εις τα ωτα του Κυριου και ο Κυριος ηκουσε και εξηφθη η οργη αυτου και εξεκαυθη μεταξυ αυτων πυρ Κυριου και κατεφαγε το ακρον του στρατοπεδου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.011.002" type="verse">
						Και εβοησεν ο λαος προς τον Μωυσην και ο Μωυσης προσηυχηθη προς τον Κυριον και επαυσε το πυρ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.011.003" type="verse">
						Και εκαλεσθη το ονομα του τοπου εκεινου Ταβερα, διοτι εξεκαυθη μεταξυ αυτων πυρ Κυριου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.011.004" type="verse">
						Και το συμμικτον πληθος το μεταξυ αυτων, επεθυμησαν επιθυμιαν και εκλαιον παλιν και οι υιοι Ισραηλ, και ειπαν, Τις θελει δωσει εις ημας κρεας να φαγωμεν;
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.011.005" type="verse">
						ενθυμουμεθα τα οψαρια, τα οποια ετρωγομεν εν Αιγυπτω δωρεαν, τα αγγουρια και τα πεπονια και τα πρασα και τα κρομμυα και τα σκορδα
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.011.006" type="verse">
						τωρα δε η ψυχη ημων ειναι καταξηρος δεν ειναι εις τους οφθαλμους ημων ουδεν αλλο παρα τουτο το μαννα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.011.007" type="verse">
						Το δε μαννα ητο ως ο σπορος του κοριανδρου, και το χρωμα αυτου ως το χρωμα του βδελλιου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.011.008" type="verse">
						Ο λαος περιεφερετο συναγων αυτο, και ηλεθον εις μυλον η εκοπανιζον αυτο εις ιγδιον και εψηνον αυτο εις χυτραν και εκαμνον εγκρυφιας εξ αυτου και η γευσις αυτου ητο ως γευσις λαγανου εξ ελαιου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.011.009" type="verse">
						Και οτε κατεβαινεν η δροσος εις το στρατοπεδον την νυκτα, επιπτε το μαννα επ' αυτης.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.011.010" type="verse">
						Και ηκουσεν ο Μωυσης τον λαον κλαιοντα κατα τας συγγενειας αυτων, εκαστον εις την θυραν της σκηνης αυτου και εξηφθη η οργη του Κυριου σφοδρα εφανη δε τουτο κακον και εις τον Μωυσην.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.011.011" type="verse">
						Και ειπεν ο Μωυσης προς τον Κυριον, Δια τι εταλαιπωρησας τον δουλον σου; και δια τι δεν ευρηκα χαριν ενωπιον σου, ωστε εβαλες επ' εμε το φορτιον ολον του λαου τουτου;
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.011.012" type="verse">
						μηπως εγω συνελαβον ολον τον λαον τουτον; η εγω εγεννησα αυτους, δια να μοι λεγης, Λαβε αυτον εις τον κολπον σου, καθως βασταζει η τροφος το θηλαζον βρεφος, εις την γην την οποιαν ωμοσας προς τους πατερας αυτων;
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.011.013" type="verse">
						ποθεν εις εμε κρεατα να δωσω εις ολον τον λαον τουτον; διοτι κλαιουσι προς εμε, λεγοντες, Δος εις ημας κρεας να φαγωμεν
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.011.014" type="verse">
						δεν δυναμαι εγω μονος να βαστασω ολον τον λαον τουτον, διοτι ειναι πολυ βαρυ εις εμε
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.011.015" type="verse">
						και αν καμνης ουτως εις εμε, θανατωσον με ευθυς, δεομαι, εαν ευρηκα χαριν ενωπιον σου, δια να μη βλεπω την δυστυχιαν μου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.011.016" type="verse">
						Και ειπε Κυριος προς τον Μωυσην, Συναξον εις εμε εβδομηκοντα ανδρας εκ των πρεσβυτερων του Ισραηλ, τους οποιους γνωριζεις οτι ειναι πρεσβυτεροι του λαου και αρχοντες αυτων και φερε αυτους εις την σκηνην του μαρτυριου, οπου θελουσι σταθη μετα σου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.011.017" type="verse">
						Και θελω καταβη και λαλησει εκει μετα σου και θελω λαβει απο του πνευματος του επι σε και θελω επιθεσει επ' αυτους και θελουσι βασταζει το φορτιον του λαου μετα σου, δια να μη βασταζης αυτο συ μονος.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.011.018" type="verse">
						Και ειπε προς τον λαον, Αγιασατε εαυτους δια την αυριον, και θελετε φαγει κρεας διοτι εκλαυσατε εις τα ωτα του Κυριου λεγοντες, Τις θελει δωσει εις ημας κρεας να φαγωμεν; διοτι καλα ημεθα εν Αιγυπτω. Δια τουτο θελει σας δωσει κρεας ο Κυριος, και θελετε φαγει
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.011.019" type="verse">
						δεν θελετε φαγει μιαν ημεραν ουτε δυο ημερας ουτε πεντε ημερας ουτε δεκα ημερας, ουτε εικοσι ημερας
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.011.020" type="verse">
						ολοκληρον μηνα θελετε φαγει, εωσου εξελθη εκ των μυκτηρων σας και γεινη εις εσας αηδια διοτι ηπειθησατε εις τον Κυριον, οστις ειναι μεταξυ σας, και εκλαυσατε ενωπιον αυτου, λεγοντες, Δια τι να αναχωρησωμεν απο της Αιγυπτου;
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.011.021" type="verse">
						Και ειπεν ο Μωυσης, Εξακοσιαι χιλιαδες πεζων ειναι ο λαος, εν μεσω των οποιων εγω ειμαι και συ ειπας, Θελω δωσει εις αυτους κρεας, δια να φαγωσιν ολοκληρον μηνα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.011.022" type="verse">
						Θελουσι σφαχθη δι' αυτους τα ποιμνια και αι αγελαι, δια να εξαρκεσωσιν εις αυτους; η θελουσι συναχθη ομου παντα τα οψαρια της θαλασσης δι' αυτους, δια να εξαρκεσωσιν εις αυτους;
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.011.023" type="verse">
						Και ειπε Κυριος προς τον Μωυσην, Μηπως η χειρ του Κυριου εσμικρυνθη; τωρα θελεις ιδει αν εκτεληται ο λογος μου, η ουχι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.011.024" type="verse">
						Και εξηλθεν ο Μωυσης και ειπε προς τον λαον τους λογους του Κυριου και συνηγαγε τους εβδομηκοντα ανδρας εκ των πρεσβυτερων του λαου και εστησεν αυτους κυκλω της σκηνης.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.011.025" type="verse">
						Και κατεβη Κυριος εν νεφελη και ελαλησε προς αυτον, και ελαβεν απο του πνευματος του επ' αυτον και επεθηκεν επι τους εβδομηκοντα ανδρας τους πρεσβυτερους και αφου εκαθησεν επ' αυτους το πνευμα, επροφητευσαν αλλα δεν εξηκολουθησαν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.011.026" type="verse">
						Εμειναν ομως δυο ανδρες εν τω στρατοπεδω, το ονομα του ενος Ελδαδ και το ονομα του δευτερου Μηδαδ και εκαθησεν επ' αυτους το πνευμα και ουτοι ησαν εκ των καταγεγραμμενων, δεν εξηλθον ομως εις την σκηνην και επροφητευον εν τω στρατοπεδω.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.011.027" type="verse">
						Και εδραμε νεανισκος τις και ανηγγειλε προς τον Μωυσην λεγων, Ο Ελδαδ και ο Μηδαδ προφητευουσιν εν τω στρατοπεδω.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.011.028" type="verse">
						Και Ιησους ο υιος του Ναυη, ο θεραπων του Μωυσεως, ο εκλεκτος αυτου, απεκριθη και ειπε, Κυριε μου Μωυση, εμποδισον αυτους.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.011.029" type="verse">
						Και ειπε προς αυτον ο Μωυσης, Ζηλοτυπεις υπερ εμου; ειθε πας ο λαος του Κυριου να ησαν προφηται, και ο Κυριος να επεθετεν επ' αυτους το πνευμα αυτου
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.011.030" type="verse">
						Και ανεχωρησεν ο Μωυσης εις το στρατοπεδον, αυτος και οι πρεσβυτεροι του Ισραηλ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.011.031" type="verse">
						Και εξηλθεν ανεμος παρα Κυριου και εφερεν ορτυκια απο της θαλασσης και ερριψεν αυτα επι το στρατοπεδον, εως μιας ημερας οδον εντευθεν και εως μιας ημερας οδον εντευθεν, κυκλω του στρατοπεδου και ησαν εως δυο πηχας επι το προσωπον της γης.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.011.032" type="verse">
						Και σηκωθεις ο λαος ολην εκεινην την ημεραν και ολην την νυκτα και ολην την ακολουθον ημεραν, εσυναξαν τα ορτυκια ο συναξας το ολιγωτερον, εσυναξε δεκα χομορ και εξηπλονον αυτα κυκλω του στρατοπεδου δι' εαυτους.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.011.033" type="verse">
						Ενω δε το κρεας ητο ετι εις τους οδοντας αυτων, πριν μασσηθη, εξηφθη η οργη του Κυριου επι τον λαον και επαταξε Κυριος τον λαον εν πληγη μεγαλη σφοδρα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.011.034" type="verse">
						Και εκαλεσε το ονομα του τοπου εκεινου Κιβρωθ-αττααβα, διοτι εκει εταφη ο λαος ο επιθυμητης.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.011.035" type="verse">
						Και ανεχωρησεν ο λαος απο Κιβρωθ-αττααβα εις Ασηρωθ και εμεινεν εν Ασηρωθ.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.NUM.012" type="chapter">
				<head>12</head>
					<ab xml:id="b.NUM.012.001" type="verse">
						Και ελαλησεν η Μαριαμ και ο Ααρων εναντιον του Μωυσεως ενεκα της Αιθιοπισσης την οποιαν ελαβε διοτι γυναικα Αιθιοπισσαν ελαβε
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.012.002" type="verse">
						και ειπαν, Μηπως προς τον Μωυσην μονον ελαλησεν ο Κυριος; δεν ελαλησε και προς εμας; Και ηκουσε τουτο ο Κυριος.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.012.003" type="verse">
						Και ο ανθρωπος ο Μωυσης ητο πραυς σφοδρα υπερ παντας τους ανθρωπους τους επι της γης.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.012.004" type="verse">
						Και ειπε Κυριος παρευθυς προς τον Μωυσην και προς τον Ααρων και προς την Μαριαμ, Εξελθετε σεις οι τρεις προς την σκηνην του μαρτυριου. Και εξηλθον οι τρεις.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.012.005" type="verse">
						Και κατεβη ο Κυριος εν στυλω νεφελης και εσταθη εις την θυραν της σκηνης του μαρτυριου, και εκαλεσε τον Ααρων και την Μαριαμ και εξηλθον αμφοτεροι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.012.006" type="verse">
						Και ειπεν, Ακουσατε τωρα τους λογους μου Εαν ηναι μεταξυ σας προφητης, εγω ο Κυριος δι' οπτασιας θελω γνωρισθη εις αυτον καθ' υπνον θελω λαλησει προς αυτον
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.012.007" type="verse">
						δεν ειναι ουτως περι του θεραποντος μου Μωυσεως εν ολω τω οικω μου ουτος ειναι πιστος
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.012.008" type="verse">
						στομα προς στομα θελω λαλει προς αυτον και φανερως και ουχι δι' αινιγματων, και το προσωπον του Κυριου θελει βλεπει δια τι λοιπον δεν εφοβηθητε να λαλησητε εναντιον του θεραποντος μου Μωυσεως;
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.012.009" type="verse">
						Και εξηφθη η οργη του Κυριου κατ' αυτων και ανεχωρησε.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.012.010" type="verse">
						Και η νεφελη απεμακρυνθη απο της σκηνης, και ιδου, η Μαριαμ εγεινε λεπρα ως χιων και ειδεν ο Ααρων την Μαριαμ και ιδου, ητο λεπρα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.012.011" type="verse">
						Και ειπεν ο Ααρων προς τον Μωυσην, Δεομαι, κυριε μου, μη επιθεσης την αμαρτιαν εφ' ημας, επειδη επραξαμεν ανοητως και επειδη ημαρτησαμεν
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.012.012" type="verse">
						ας μη ηναι αυτη ως εκτρωμα, του οποιου ειναι φαγωμενον το ημισυ της σαρκος, οτε εξερχεται εκ της μητρας της μητρος αυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.012.013" type="verse">
						Και εβοησεν ο Μωυσης προς τον Κυριον, λεγων, Δεομαι, Θεε, ιατρευσον αυτην.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.012.014" type="verse">
						Και ειπε Κυριος προς τον Μωυσην, Εαν ο πατηρ αυτης μονον επτυεν εις το προσωπον αυτης, δεν ηθελεν εισθαι κατησχυμμενη επτα ημερας; ας αποχωρισθη επτα ημερας απο του στρατοπεδου, και μετα ταυτα ας επιστρεψη.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.012.015" type="verse">
						Και απεχωρισθη η Μαριαμ απο του στρατοπεδου επτα ημερας και ο λαος δεν εσηκωθη εωσου επεστρεψεν η Μαριαμ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.012.016" type="verse">
						Και μετα ταυτα εσηκωθη ο λαος απο Ασηρωθ και εστρατοπεδευσαν εν τη ερημω Φαραν.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.NUM.013" type="chapter">
				<head>13</head>
					<ab xml:id="b.NUM.013.001" type="verse">
						Και ελαλησε Κυριος προς τον Μωυσην λεγων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.013.002" type="verse">
						Αποστειλον ανδρας δια να κατασκοπευσωσι την γην Χανααν, την οποιαν εγω διδω εις τους υιους Ισραηλ απο πασης φυλης των πατερων αυτων θελετε αποστειλει ανα ενα ανδρα, εκαστον εξ αυτων αρχηγον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.013.003" type="verse">
						Και απεστειλεν αυτους ο Μωυσης δια προσταγης του Κυριου εκ της ερημου Φαραν. Παντες οι ανδρες ουτοι ησαν αρχηγοι των υιων Ισραηλ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.013.004" type="verse">
						Και ταυτα ησαν τα ονοματα αυτων εκ της φυλης Ρουβην, Σαμμουα ο υιος του Σακχουρ
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.013.005" type="verse">
						εκ της φυλης Συμεων, Σαφατ ο υιος του Χορρι
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.013.006" type="verse">
						εκ της φυλης Ιουδα, Χαλεβ ο υιος του Ιεφοννη
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.013.007" type="verse">
						εκ της φυλης Ισσαχαρ, Ιγαλ ο υιος του Ιωσηφ
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.013.008" type="verse">
						εκ της φυλης Εφραιμ, Αυση ο υιος του Ναυη
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.013.009" type="verse">
						εκ της φυλης Βενιαμιν, Φαλτι ο υιος του Ραφου
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.013.010" type="verse">
						εκ της φυλης Ζαβουλων, Γαδιηλ ο υιος του Σουδι
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.013.011" type="verse">
						εκ της φυλης Ιωσηφ, εκ της φυλης Μανασση, Γαδδι ο υιος του Σουσι
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.013.012" type="verse">
						εκ της φυλης Δαν, Αμμιηλ ο υιος του Γεμαλι
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.013.013" type="verse">
						εκ της φυλης Ασηρ, Σεθουρ ο υιος του Μιχαηλ
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.013.014" type="verse">
						εκ της φυλης Νεφθαλι, Νααβι ο υιος του Βαυσι
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.013.015" type="verse">
						εκ της φυλης Γαδ, Γεουηλ ο υιος του Μαχι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.013.016" type="verse">
						Ταυτα ειναι τα ονοματα των ανδρων, τους οποιους απεστειλεν ο Μωυσης δια να κατασκοπευσωσι την γην και επωνομασεν ο Μωυσης τον Αυση, τον υιον του Ναυη, Ιησουν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.013.017" type="verse">
						Και απεστειλεν αυτους ο Μωυσης δια να κατασκοπευσωσι την γην Χανααν και ειπε προς αυτους, Αναβητε απο του μερους τουτου της μεσημβριας και θελετε αναβη εις το ορος
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.013.018" type="verse">
						και θεωρησατε την γην, οποια ειναι, και τον λαον τον κατοικουντα εν αυτη, εαν ηναι δυνατος η αδυνατος, ολιγοι η πολλοι
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.013.019" type="verse">
						και οποια ειναι η γη εν η ουτοι κατοικουσι, καλη ηναι η κακη και οποιαι ειναι αι πολεις, τας οποιας ουτοι κατοικουσιν, ατειχιστοι η περιτετειχισμεναι
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.013.020" type="verse">
						και οποια ειναι η γη, παχεια ηναι η λεπτη, εαν υπαρχωσιν εν αυτη δενδρα η ουχι και ανδριζεσθε και φερετε απο των καρπων της γης. Αι δε ημεραι ησαν αι ημεραι των πρωτων σταφυλων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.013.021" type="verse">
						Και αναβαντες κατεσκοπευσαν την γην απο της ερημου Σιν εως Ρεωβ, κατα την εισοδον Αιμαθ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.013.022" type="verse">
						Και ανεβησαν κατα το μεσημβρινον, και ηλθον εως Χεβρων, οπου ησαν Αχιμαν, Σεσαι και Θαλμαι, οι υιοι του Ανακ. Η δε Χεβρων εκτισθη επτα ετη προ της Τανεως της Αιγυπτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.013.023" type="verse">
						Και ηλθον μεχρι της φαραγγος Εσχωλ, και εκοψαν εκειθεν κλημα αμπελου μετα ενος βοτρυος σταφυλης, και εβασταζον αυτο δυο επι ξυλου εφεραν και ροδια και συκα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.013.024" type="verse">
						Ο τοπος εκεινος ωνομασθη φαραγξ Εσχωλ δια τον βοτρυν τον οποιον εκοψαν εκειθεν οι υιοι Ισραηλ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.013.025" type="verse">
						Και επεστρεψαν, αφου κατεσκοπευσαν την γην, μετα τεσσαρακοντα ημερας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.013.026" type="verse">
						Και πορευθεντες ηλθον προς τον Μωυσην, και προς τον Ααρων, και προς πασαν την συναγωγην των υιων Ισραηλ, εκ τη ερημω Φαραν, εις Καδης και εφεραν αποκρισιν προς αυτους, και προς πασαν την συναγωγην, και εδειξαν εις αυτους τον καρπον της γης.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.013.027" type="verse">
						Και απηγγειλαν προς αυτον, και ειπον, Ηλθομεν εις την γην, εις την οποιαν απεστειλας εμας, και ειναι τωοντι γη ρεουσα γαλα και μελι και ιδου, ο καρπος αυτης
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.013.028" type="verse">
						ο λαος ομως, ο κατοικων εν τη γη, ειναι δυνατος, και αι πολεις περιτετειχισμεναι, μεγαλαι σφοδρα προς τουτοις, ειδομεν εκει και τους υιους του Ανακ
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.013.029" type="verse">
						οι Αμαληκιται κατοικουσιν εν τη γη της μεσημβριας και οι Χετταιοι, και οι Ιεβουσαιοι, και οι Αμορραιοι, κατοικουσιν επι τα ορη και οι Χαναναιοι κατοικουσι παρα την θαλασσαν και τας οχθας του Ιορδανου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.013.030" type="verse">
						Και ο Χαλεβ κατεσιγασε τον λαον εμπροσθεν του Μωυσεως, και ειπεν, Ας αναβωμεν ευθυς, και ας εξουσιασωμεν αυτην διοτι δυναμεθα να κυριευσωμεν αυτην.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.013.031" type="verse">
						Οι ανθρωποι ομως, οι συναναβαντες μετ' αυτου, ειπαν, Δεν δυναμεθα να αναβωμεν επι τον λαον τουτον, διοτι ειναι δυνατωτεροι ημων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.013.032" type="verse">
						Και δυσφημησαν την γην, την οποιαν κατεσκοπευσαν, προς τους υιους Ισραηλ, λεγοντες, Η γη, την οποιαν διεπερασαμεν δια να κατασκοπευσωμεν αυτην, ειναι γη κατατρωγουσα τους κατοικους αυτης και πας ο λαος, τον οποιον ειδομεν εν αυτη ειναι ανδρες υπερμεγεθεις
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.013.033" type="verse">
						και ειδομεν εκει τους γιγαντας, τους υιους Ανακ, του εκ των γιγαντων και εβλεπομεν εαυτους ως ακριδας και τοιουτους εβλεπον ημας αυτοι.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.NUM.014" type="chapter">
				<head>14</head>
					<ab xml:id="b.NUM.014.001" type="verse">
						Και πασα η συναγωγη υψωσασα την φωνην αυτης εβοησε και εκλαυσεν ο λαος την νυκτα εκεινην.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.014.002" type="verse">
						Και παντες οι υιοι Ισραηλ εγογγυζον κατα του Μωυσεως και του Ααρων, και ειπε προς αυτους πασα η συναγωγη, Ειθε να απεθνησκομεν εν γη Αιγυπτου η εν τη ερημω ταυτη ειθε να απεθνησκομεν
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.014.003" type="verse">
						και δια τι μας εφερεν ο Κυριος εις την γην ταυτην να πεσωμεν δια μαχαιρας, να γεινωσι διαρπαγη αι γυναικες και τα τεκνα ημων; δεν ητο καλητερον εις ημας να επιστρεψωμεν εις την Αιγυπτον;
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.014.004" type="verse">
						Και ελεγεν ο εις προς τον αλλον, Ας καμωμεν αρχηγον και ας επιστρεψωμεν εις την Αιγυπτον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.014.005" type="verse">
						Τοτε επεσεν ο Μωυσης και ο Ααρων κατα προσωπον αυτων ενωπιον ολου του πληθους της συναγωγης των υιων Ισραηλ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.014.006" type="verse">
						Και Ιησους ο υιος του Ναυη και Χαλεβ ο υιος του Ιεφοννη, εκ των κατασκοπευσαντων την γην, διεσχισαν τα ιματια αυτων
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.014.007" type="verse">
						και ειπον προς πασαν την συναγωγην των υιων Ισραηλ λεγοντες, Η γη, την οποιαν διεπερασαμεν δια να κατασκοπευσωμεν αυτην, ειναι γη αγαθη σφοδρα σφοδρα
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.014.008" type="verse">
						εαν ο Κυριος ευαρεστηται εις ημας, τοτε θελει φερει εμας εις την γην ταυτην και θελει δωσει αυτην εις ημας, γην ρεουσαν γαλα και μελι
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.014.009" type="verse">
						μονον μη αποστατειτε κατα του Κυριου μηδε φοβεισθε τον λαον της γης διοτι αυτοι ειναι ψωμιον δι' ημας η σκεπη αυτων απεσυρθη επανωθεν αυτων, και ο Κυριος ειναι μεθ' ημων μη φοβεισθε αυτους.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.014.010" type="verse">
						Και ειπε πασα η συναγωγη να λιθοβολησωσιν αυτους με λιθους Και η δοξα του Κυριου επεφανη επι τη σκηνη του μαρτυριου εις παντας τους υιους Ισραηλ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.014.011" type="verse">
						Και ειπε Κυριος προς τον Μωυσην, Εως ποτε θελει με παροργιζει ο λαος ουτος; και εως ποτε δεν θελουσι πιστευει εις εμε, μετα παντα τα σημεια τα οποια εκαμα εν μεσω αυτων;
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.014.012" type="verse">
						θελω παταξει αυτους με θανατικον και θελω εξολοθρευσει αυτους, και σε θελω καμει εις εθνος μεγαλητερον και δυνατωτερον αυτων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.014.013" type="verse">
						Και ειπεν ο Μωυσης προς τον Κυριον, Τοτε η Αιγυπτος θελει ακουσει διοτι συ ανεβιβασας τον λαον τουτον εν τη δυναμει σου εκ μεσου αυτων
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.014.014" type="verse">
						και θελουσιν ειπει τουτο προς τους κατοικους της γης ταυτης οιτινες ηκουσαν οτι συ, Κυριε, εισαι εν μεσω του λαου τουτου, οτι συ, Κυριε, φαινεσαι προσωπον προς προσωπον, και η νεφελη σου ισταται επ' αυτους, και συ προπορευεσαι αυτων την ημεραν εν στυλω νεφελης, την δε νυκτα εν στυλω πυρος.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.014.015" type="verse">
						Εαν λοιπον θανατωσης τον λαον τουτον ως ενα ανθρωπον, τοτε τα εθνη, τα οποια ηκουσαν το ονομα σου, θελουσιν ειπει λεγοντες,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.014.016" type="verse">
						Επειδη δεν ηδυνατο ο Κυριος να φερη τον λαον τουτον εις την γην, την οποιαν ωμοσε προς αυτους, δια τουτο κατεστρεψεν αυτους εν τη ερημω.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.014.017" type="verse">
						Και τωρα, δεομαι σου, ας μεγαλυνθη η δυναμις του Κυριου μου καθ' ον τροπον ειπας λεγων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.014.018" type="verse">
						Ο Κυριος ειναι μακροθυμος και πολυελεος, συγχωρων ανομιαν και παραβασιν, και οστις κατ' ουδενα τροπον δεν θελει αθωωσει τον ενοχον, ανταποδιδων την ανομιαν των πατερων επι τα τεκνα εως τριτης και τεταρτης γενεας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.014.019" type="verse">
						Συγχωρησον, δεομαι, την ανομιαν του λαου τουτου κατα το μεγα ελεος σου και καθως συνεχωρησας τον λαον τουτον απο της Αιγυπτου μεχρι του νυν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.014.020" type="verse">
						Και ειπε Κυριος, Συνεχωρησα αυτους κατα τον λογον σου
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.014.021" type="verse">
						αλλα ζω εγω, και θελει εμπλησθη πασα η γη απο της δοξης του Κυριου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.014.022" type="verse">
						Επειδη παντες οι ανδρες, οι ιδοντες την δοξαν μου και τα σημεια μου, τα οποια εκαμον εν τη Αιγυπτω και εν τη ερημω, με παρωργισαν ηδη δεκακις και δεν υπηκουσαν εις την φωνην μου,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.014.023" type="verse">
						βεβαιως δεν θελουσιν ιδει την γην, την οποιαν ωμοσα προς τους πατερας αυτων ουδεις εκ των παροργισαντων με θελει ιδει αυτην.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.014.024" type="verse">
						Τον δε δουλον μου Χαλεβ, επειδη εχει εν εαυτω αλλο πνευμα και με ηκολουθησεν εντελως, τουτον θελω φερει εις την γην εις την οποιαν εισηλθε, και το σπερμα αυτου θελει κληρονομησει αυτην.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.014.025" type="verse">
						Οι δε Αμαληκιται και οι Χαναναιοι κατοικουσιν εν τη κοιλαδι. Αυριον στρεψατε και υπαγετε εις την ερημον κατα την οδον της Ερυθρας θαλασσης.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.014.026" type="verse">
						Και ειπε Κυριος προς τον Μωυσην και προς τον Ααρων λεγων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.014.027" type="verse">
						Εως ποτε θελω υποφερει την συναγωγην ταυτην την πονηραν, οσα αυτοι γογγυζουσιν εναντιον μου; ηκουσα τους γογγυσμους των υιων Ισραηλ, τους οποιους γογγυζουσιν εναντιον μου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.014.028" type="verse">
						Ειπε προς αυτους, Ζω εγω, λεγει ο Κυριος, καθως σεις ελαλησατε εις τα ωτα μου, ουτω βεβαιως θελω καμει εις εσας
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.014.029" type="verse">
						τα πτωματα σας θελουσι πεσει εν τη ερημω ταυτη και παντες οι απηριθμημενοι απο σας καθ' ολον τον αριθμον σας, απο εικοσι ετων και επανω, οσοι εγογγυσαν εναντιον μου,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.014.030" type="verse">
						βεβαιως δεν θελετε εισελθει σεις εις την γην, περι της οποιας ωμοσα να σας κατοικισω εν αυτη, εκτος του Χαλεβ υιου του Ιεφοννη και του Ιησου υιου του Ναυη
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.014.031" type="verse">
						αλλα τα παιδια σας, τα οποια ειπετε οτι θελουσι γινει εις διαρπαγην, ταυτα θελω εισαγαγει, και θελουσι γνωρισει την γην την οποιαν σεις κατεφρονησατε
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.014.032" type="verse">
						τα δε πτωματα υμων θελουσι πεσει εν τη ερημω ταυτη
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.014.033" type="verse">
						και τα τεκνα σας θελουσι περιπλανασθαι εν τη ερημω τεσσαρακοντα ετη και θελουσι φερει εαυτα την ποινην της πορνειας σας, εωσου διαφθαρωσι τα πτωματα σας εν τη ερημω
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.014.034" type="verse">
						κατα τον αριθμον των ημερων εις τας οποιας κατεσκοπευσατε την γην, ημερας τεσσαρακοντα, εκαστης ημερας λογιζομενης δι' εν ετος, τεσσαρακοντα ετη θελετε φερει εφ' εαυτους τας ανομιας σας, και θελετε γνωρισει την εγκαταλειψιν μου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.014.035" type="verse">
						Εγω ο Κυριος ελαλησα βεβαιως θελω καμει τουτο εις πασαν την συναγωγην την πονηραν ταυτην, την επισυνηγμενην επ' εμε εν τη ερημω ταυτη θελουσιν εξολοθρευθη και εκει θελουσιν αποθανει.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.014.036" type="verse">
						Και οι ανθρωποι, τους οποιους απεστειλεν ο Μωυσης δια να κατασκοπευσωσι την γην, οιτινες επιστρεψαντες εκαμον πασαν την συναγωγην να γογγυση εναντιον αυτου, δυσφημουντες την γην,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.014.037" type="verse">
						και οι ανθρωποι εκεινοι, οιτινες εδυσφημησαν την γην, απεθανον εν τη πληγη ενωπιον του Κυριου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.014.038" type="verse">
						Ιησους δε ο υιος του Ναυη και Χαλεβ ο υιος του Ιεφοννη εζησαν, εκ των ανθρωπων εκεινων οιτινες υπηγαν να κατασκοπευσωσι την γην.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.014.039" type="verse">
						Και ελαλησεν ο Μωυσης τους λογους τουτους προς παντας τους υιους Ισραηλ και επενθησεν ο λαος σφοδρα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.014.040" type="verse">
						Και σηκωθεντες ενωρις το πρωι, ανεβησαν εις την κορυφην του ορους, λεγοντες, Ιδου, ημεις, και θελομεν αναβη εις τον τοπον τον οποιον μας υπεσχεθη ο Κυριος διοτι ημαρτησαμεν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.014.041" type="verse">
						Και ειπεν ο Μωυσης, Δια τι σεις παραβαινετε την προσταγην του Κυριου; τουτο βεβαιως δεν θελει ευοδοθη
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.014.042" type="verse">
						μη αναβαινετε διοτι δεν ειναι ο Κυριος μεθ' υμων δια να μη κτυπηθητε εμπροσθεν των εχθρων σας
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.014.043" type="verse">
						διοτι οι Αμαληκιται και οι Χαναναιοι ειναι εκει εμπροσθεν σας και θελετε πεσει εν μαχαιρα επειδη εξεκλινατε απο του Κυριου, δια τουτο ο Κυριος δεν θελει εισθαι μεθ' υμων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.014.044" type="verse">
						Αλλ' αυτοι απετολμησαν να αναβωσιν εις την κορυφην του ορους η κιβωτος ομως της διαθηκης του Κυριου και ο Μωυσης δεν εκινηθησαν εκ μεσου του στρατοπεδου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.014.045" type="verse">
						Τοτε οι Αμαληκιται και οι Χαναναιοι οι κατοικουντες εν τω ορει εκεινω, κατεβησαν και επαταξαν αυτους και κατεδιωξαν αυτους εως Ορμα.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.NUM.015" type="chapter">
				<head>15</head>
					<ab xml:id="b.NUM.015.001" type="verse">
						Και ελαλησε Κυριος προς τον Μωυσην λεγων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.015.002" type="verse">
						Λαλησον προς τους υιους Ισραηλ και ειπε προς αυτους, Οταν εισελθητε εις την γην της κατοικησεως σας, την οποιαν εγω διδω εις εσας,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.015.003" type="verse">
						και καμητε προσφοραν δια πυρος προς τον Κυριον, ολοκαυτωμα, θυσιαν εις εκπληρωσιν ευχης η αυτοπροαιρετως η εις τας εορτας σας, δια να καμητε οσμην ευωδιας προς τον Κυριον, ειτε εκ των βοων ειτε εκ των προβατων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.015.004" type="verse">
						τοτε ο προσφερων το δωρον αυτου προς τον Κυριον θελει φερει προσφοραν εξ αλφιτων απο ενος δεκατου σεμιδαλεως, εζυμωμενης με το τεταρτον ενος ιν ελαιου
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.015.005" type="verse">
						και οινον δια σπονδην, το τεταρτον ενος ιν, θελεις προσθεσει εις το ολοκαυτωμα η την θυσιαν, δι' εκαστον αρνιον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.015.006" type="verse">
						Η δι' εκαστον κριον θελεις προσθεσει προσφοραν εξ αλφιτων, δυο δεκατα σεμιδαλεως εζυμωμενης με το τριτον ενος ιν ελαιου
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.015.007" type="verse">
						και οινον δια σπονδην θελεις προσφερει, το τριτον ενος ιν, εις οσμην ευωδιας προς τον Κυριον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.015.008" type="verse">
						Εαν δε προσφερης μοσχον εκ βοων δι' ολοκαυτωμα η δια θυσιαν προς εκπληρωσιν ευχης η δια ειρηνικην προσφοραν προς τον Κυριον,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.015.009" type="verse">
						τοτε θελεις φερει μετα του μοσχου εκ βοων προσφοραν εξ αλφιτων, τρια δεκατα σεμιδαλεως εζυμωμενης με εν ημισυ ιν ελαιου
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.015.010" type="verse">
						και θελεις φερει οινον δια σπονδην, το ημισυ του ιν, εις προσφοραν γινομενην δια πυρος, εις οσμην ευωδιας προς τον Κυριον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.015.011" type="verse">
						ουτω θελει γινεσθαι δι' ενα μοσχον η δι' ενα κριον η δι' αρνιον η δια τραγον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.015.012" type="verse">
						Κατα τον αριθμον τον οποιον θελετε προσφερει, ουτω θελετε καμει εις εκαστον κατα τον αριθμον αυτων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.015.013" type="verse">
						Παντες οι αυτοχθονες θελουσι καμει ταυτα κατα τον τροπον τουτον, προσφεροντες προσφοραν γινομενην δια πυρος εις οσμην ευωδιας προς τον Κυριον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.015.014" type="verse">
						Και εαν παροικη μεταξυ σας ξενος η οποιοσδηποτε ειναι μεταξυ σας εις τας γενεας σας, και θελη να καμη προσφοραν γινομενην δια πυρος εις οσμην ευωδιας προς τον Κυριον, καθως σεις καμνετε, ουτω θελει καμει
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.015.015" type="verse">
						εις νομος θελει εισθαι δια σας τους εκ της συναγωγης και δια τον ξενον τον παροικουντα μεταξυ σας, νομιμον αιωνιον εις τας γενεας σας καθως σεις, ουτω θελει εισθαι και ο ξενος ενωπιον του Κυριου
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.015.016" type="verse">
						εις νομος και μια διαταξις θελει εισθαι δια σας και δια τον ξενον τον παροικουντα μεταξυ σας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.015.017" type="verse">
						Και ελαλησε Κυριος προς τον Μωυσην, λεγων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.015.018" type="verse">
						Λαλησον προς τους υιους Ισραηλ και ειπε προς αυτους, Οταν ελθητε εις την γην, εις την οποιαν εγω σας φερω,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.015.019" type="verse">
						τοτε οταν φαγητε εκ των αρτων της γης, θελετε προσφερει εις τον Κυριον προσφοραν υψουμενην.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.015.020" type="verse">
						Θελετε προσφερει αρτον εκ της πρωτης ζυμης σας, εις προσφοραν υψουμενην καθως την προσφοραν την υψουμενην απο του αλωνιου σας, ουτω θελετε υψωσει αυτην.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.015.021" type="verse">
						Εκ του πρωτου της ζυμης σας θελετε δωσει εις τον Κυριον προσφοραν υψουμενην εις τας γενεας σας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.015.022" type="verse">
						Και εαν σφαλητε και δεν πραξητε παντα ταυτα τα προσταγματα, τα οποια ελαλησε Κυριος προς τον Μωυσην,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.015.023" type="verse">
						κατα παντα οσα προσεταξεν ο Κυριος εις εσας δια χειρος του Μωυσεως αφ' ης ημερας ο Κυριος προσεταξε και μετα ταυτα εις τας γενεας σας
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.015.024" type="verse">
						τοτε, εαν γεινη τι εξ αγνοιας, χωρις να εξευρη αυτο η συναγωγη, πασα η συναγωγη θελει προσφερει ενα μοσχον εκ βοων δια ολοκαυτωμα, εις οσμην ευωδιας προς τον Κυριον, μετα της εξ αλφιτων προσφορας αυτου και της σπονδης αυτου κατα το διατεταγμενον, και ενα τραγον εξ αιγων εις προσφοραν περι αμαρτιας
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.015.025" type="verse">
						και θελει καμει ο ιερευς εξιλεωσιν υπερ πασης της συναγωγης των υιων Ισραηλ, και θελει συγχωρηθη εις αυτους διοτι εγεινεν εξ αγνοιας και θελουσι φερει την προσφοραν αυτων, θυσιαν γινομενην δια πυρος προς τον Κυριον, και την περι αμαρτιας προσφοραν αυτων, ενωπιον του Κυριου, δια την αγνοιαν αυτων
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.015.026" type="verse">
						και θελει συγχωρηθη εις πασαν την συναγωγην των υιων Ισραηλ και εις τον ξενον τον παροικουντα μεταξυ αυτων διοτι πας ο λαος ημαρτεν εξ αγνοιας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.015.027" type="verse">
						Εαν δε ψυχη τις αμαρτηση εξ αγνοιας, ουτος πρεπει να φερη αιγα ενιαυσιον εις προσφοραν περι αμαρτιας
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.015.028" type="verse">
						και θελει καμει εξιλεωσιν ο ιερευς υπερ της ψυχης ητις ημαρτησεν εξ αγνοιας, οταν αμαρτηση εξ αγνοιας ενωπιον του Κυριου, δια να καμη εξιλεωσιν υπερ αυτου και θελει συγχωρηθη εις αυτον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.015.029" type="verse">
						Εις νομος θελει εισθαι εις εσας δια τον αυτοχθονα μεταξυ των υιων Ισραηλ και δια τον ξενον τον παροικουντα μεταξυ αυτων, οταν αμαρτηση εξ αγνοιας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.015.030" type="verse">
						Η δε ψυχη ητις πραξη αμαρτημα με χειρα υπερηφανον, ειτε αυτοχθων ειτε ξενος, ουτος καταφρονει τον Κυριον και θελει εξολοθρευθη η ψυχη εκεινη εκ μεσου του λαου αυτης.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.015.031" type="verse">
						Επειδη κατεφρονησε τον λογον του Κυριου και παρεβη την προσταγην αυτου, η ψυχη εκεινη εξαπαντος θελει εξολοθρευθη η αμαρτια αυτης θελει εισθαι επ' αυτην.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.015.032" type="verse">
						Και οτε ησαν οι υιοι Ισραηλ εν τη ερημω, ευρον ανθρωπον συλλεγοντα ξυλα την ημεραν του σαββατου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.015.033" type="verse">
						Και οι ευροντες αυτον συλλεγοντα ξυλα εφεραν αυτον προς τον Μωυσην και τον Ααρων και προς πασαν την συναγωγην
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.015.034" type="verse">
						και εβαλον αυτον εις φυλαξιν, επειδη δεν ητο οτι φανερον τι επρεπε να καμωσιν εις αυτον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.015.035" type="verse">
						Και ειπε Κυριος προς τον Μωυσην, Ο ανθρωπος εξαπαντος θελει θανατωθη πασα η συναγωγη θελει λιθοβολησει αυτον με λιθους εξω του στρατοπεδου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.015.036" type="verse">
						Και πασα η συναγωγη εφεραν αυτον εξω του στρατοπεδου και ελιθοβολησαν αυτον με λιθους και απεθανε καθως προσεταξε Κυριος εις τον Μωυσην.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.015.037" type="verse">
						Και ελαλησε Κυριος προς τον Μωυσην λεγων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.015.038" type="verse">
						Λαλησον προς τους υιους Ισραηλ και ειπε προς αυτους να καμωσι κρασπεδα εις τα ακρα των ιματιων αυτων, εις τας γενεας αυτων, και να βαλωσιν εις τα κρασπεδα των ακρων ταινιαν κυανην
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.015.039" type="verse">
						και θελετε εχει αυτην εις τα κρασπεδα, δια να βλεπητε αυτην και να ενθυμησθε πασας τας εντολας του Κυριου και να εκτελητε αυτας, και να μη διαστραφητε κατοπιν των καρδιων σας και κατοπιν των οφθαλμων σας, κατοπιν των οποιων σεις εκπορνευετε
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.015.040" type="verse">
						δια να ενθυμησθε και να εκτελητε πασας τας εντολας μου, και να ησθε αγιοι εις τον Θεον σας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.015.041" type="verse">
						Εγω ειμαι Κυριος ο Θεος σας, οστις εξηγαγον υμας εκ γης Αιγυπτου, δια να ημαι Θεος σας. Εγω ειμαι Κυριος ο Θεος σας.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.NUM.016" type="chapter">
				<head>16</head>
					<ab xml:id="b.NUM.016.001" type="verse">
						Ο δε Κορε ο υιος του Ισααρ, υιου του Κααθ, υιου του Λευι, και Δαθαν και Αβειρων οι υιοι του Ελιαβ, και Ων ο υιος του Φαλεθ, υιοι Ρουβην, εστασιασαν,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.016.002" type="verse">
						και εσηκωθησαν εναντιον του Μωυσεως μετα διακοσιων πεντηκοντα ανθρωπων εκ των υιων Ισραηλ, αρχηγων της συναγωγης, συγκλητων της βουλης, ανδρων ονομαστων
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.016.003" type="verse">
						και συνηχθησαν εναντιον του Μωυσεως και εναντιον του Ααρων και ειπον προς αυτους, Αρκει εις εσας, διοτι πασα η συναγωγη, παντες ειναι αγιοι και ο Κυριος ειναι μεταξυ αυτων και δια τι υψονεσθε υπερανω της συναγωγης του Κυριου;
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.016.004" type="verse">
						Ακουσας δε ο Μωυσης επεσε κατα προσωπον αυτου
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.016.005" type="verse">
						και ελαλησε προς τον Κορε και προς πασαν την συνοδιαν αυτου, λεγων, Το πρωι θελει φανερωσει ο Κυριος ποιοι ειναι αυτου και ποιος αγιος και θελει καμει αυτον να πλησιαση εις αυτον και οντινα εξελεξε, τουτον θελει καμει να πλησιαση εις αυτον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.016.006" type="verse">
						Τουτο καμετε, Λαβετε εις εαυτους θυμιατηρια, ο Κορε και πασα η συνοδια αυτου
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.016.007" type="verse">
						και βαλετε επ' αυτα πυρ και επιθεσατε θυμιαμα επ' αυτα ενωπιον του Κυριου αυριον και ο ανθρωπος τον οποιον εκλεξη ο Κυριος, ουτος θελει εισθαι αγιος. Αρκει εις εσας, υιοι Λευι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.016.008" type="verse">
						Και ειπεν ο Μωυσης προς τον Κορε, Ακουσατε τωρα, υιοι Λευι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.016.009" type="verse">
						Μικρον πραγμα ειναι τουτο εις εσας, οτι εξεχωρισεν εσας ο Θεος του Ισραηλ απο της συναγωγης του Ισραηλ, δια να σας φερη πλησιον αυτου να καμνητε την υπηρεσιαν της σκηνης του Κυριου και να στεκησθε εμπροσθεν της συναγωγης, δια να υπηρετητε εις αυτους;
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.016.010" type="verse">
						και αφου σε εφερε πλησιον εαυτου και παντας τους αδελφους σου τους υιους Λευι μετα σου, σεις ζητειτε και την ιερατειαν;
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.016.011" type="verse">
						ουτω καμνεις, συ και πασα η συνοδια σου, οιτινες εισθε συνηθροισμενοι εναντιον του Κυριου και ο Ααρων τις ειναι, ωστε να γογγυζητε εναντιον αυτου;
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.016.012" type="verse">
						Και εστειλεν ο Μωυσης να καλεση τον Δαθαν και τον Αβειρων τους υιους Ελιαβ οι δε ειπον, Δεν αναβαινομεν
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.016.013" type="verse">
						μικρον ειναι τουτο, οτι ανηγαγες ημας εκ γης ρεουσης γαλα και μελι, δια να θανατωσης ημας εν τη ερημω, και οτι ως αρχων θελεις να κατεξουσιαζης ημας;
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.016.014" type="verse">
						αλλα συ δεν εφερες ημας εις γην ρεουσαν γαλα και μελι ουδε εδωκας εις ημας κληρονομιαν αγρων και αμπελωνων τους οφθαλμους των ανθρωπων τουτων θελεις να εκβαλης; δεν αναβαινομεν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.016.015" type="verse">
						Και εβαρυθυμησεν ο Μωυσης σφοδρα και ειπε προς τον Κυριον, Μη επιβλεψης εις την προσφοραν αυτων ουδε ενα ονον απ' αυτων ελαβον ουδε εβλαψα τινα εξ αυτων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.016.016" type="verse">
						Και ειπεν ο Μωυσης προς τον Κορε, Συ και πασα η συνοδια σου να ησθε ενωπιον του Κυριου, συ, και αυτοι, και ο Ααρων, αυριον
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.016.017" type="verse">
						και λαβετε εκαστος το θυμιατηριον αυτου και επιθεσατε θυμιαμα επ' αυτα και φερετε ενωπιον του Κυριου, εκαστος το θυμιατηριον αυτου, διακοσια πεντηκοντα θυμιατηρια και συ, και ο Ααρων, εκαστος το θυμιατηριον αυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.016.018" type="verse">
						Και ελαβον εκαστος το θυμιατηριον αυτου και εβαλον επ' αυτα πυρ, και επεθεσαν επ' αυτα θυμιαμα και εσταθησαν εις την θυραν της σκηνης του μαρτυριου μετα του Μωυσεως και του Ααρων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.016.019" type="verse">
						Και συνηγαγεν εναντιον αυτων ο Κορε πασαν την συναγωγην εις την θυραν της σκηνης του μαρτυριου. Και η δοξα του Κυριου εφανη εις πασαν την συναγωγην.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.016.020" type="verse">
						Και ελαλησε Κυριος προς τον Μωυσην και προς τον Ααρων λεγων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.016.021" type="verse">
						Αποχωρισθητε εκ μεσου της συναγωγης ταυτης, δια να εξαναλωσω αυτους δια μιας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.016.022" type="verse">
						Και επεσαν κατα προσωπον αυτων, και ειπον, Ω Θεε, Θεε των πνευματων πασης σαρκος, εις ανθρωπος ημαρτησε και θελεις οργισθη εναντιον πασης της συναγωγης;
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.016.023" type="verse">
						Και ελαλησε Κυριος προς τον Μωυσην, λεγων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.016.024" type="verse">
						Λαλησον προς την συναγωγην, λεγων, Αναχωρησατε απο της σκηνης του Κορε, του Δαθαν και του Αβειρων κυκλοθεν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.016.025" type="verse">
						Και εσηκωθη ο Μωυσης, και υπηγε προς τον Δαθαν και Αβειρων και ηκολουθησαν αυτον οι πρεσβυτεροι του Ισραηλ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.016.026" type="verse">
						Και ελαλησε προς την συναγωγην λεγων, Αποχωρισθητε ευθυς απο των σκηνων των ασεβων τουτων ανθρωπων και μη εγγισητε μηδεν εκ των οσα ειναι αυτων, δια να μη αφανισθητε εν μεσω πασων των αμαρτιων αυτων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.016.027" type="verse">
						Ανεχωρησαν λοιπον απο της σκηνης του Κορε, του Δαθαν και του Αβειρων κυκλοθεν και ο Δαθαν και ο Αβειρων εξηλθον, και εσταθησαν εις την θυραν των σκηνων αυτων και αι γυναικες αυτων και οι υιοι αυτων και αι οικογενειαι αυτων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.016.028" type="verse">
						Και ειπεν ο Μωυσης, Εκ τουτου θελετε γνωρισει οτι ο Κυριος με απεστειλε δια να πραξω παντα τα εργα ταυτα, και οτι δεν επραξα απ' εμαυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.016.029" type="verse">
						Εαν οι ανθρωποι ουτοι αποθανωσι τον κοινον θανατον παντων των ανθρωπων, η εαν γεινη ανταποδοσις εις αυτους κατα την ανταποδοσιν παντων των ανθρωπων, δεν με απεστειλεν ο Κυριος
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.016.030" type="verse">
						εαν ομως ο Κυριος καμη θαυμα, και ανοιξη η γη το στομα αυτης και καταπιη αυτους και παντα τα αυτων και καταβωσι ζωντες εις τον αδην, τοτε θελετε γνωρισει οτι παρωξυναν οι ανθρωποι ουτοι τον Κυριον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.016.031" type="verse">
						Και ως επαυσε λαλων παντας τους λογους τουτους, εσχισθη το εδαφος το υποκατω αυτων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.016.032" type="verse">
						Και η γη ηνοιξε το στομα αυτης και κατεπιεν αυτους και τους οικους αυτων και παντας τους ανθρωπους τους μετα του Κορε και πασαν την περιουσιαν αυτων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.016.033" type="verse">
						Και κατεβησαν αυτοι και παντα τα αυτων ζωντες εις τον αδην, και η γη εκλεισθη επανωθεν αυτων και ηφανισθησαν εκ μεσου της συναγωγης.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.016.034" type="verse">
						Και πας ο Ισραηλ ο περιξ αυτων εφυγον εις την βοην αυτων, λεγοντες, Μηπως καταπιη και ημας η γη.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.016.035" type="verse">
						Και πυρ εξηλθε παρα Κυριου και κατεφαγε τους διακοσιους πεντηκοντα ανδρας τους προσφεροντας το θυμιαμα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.016.036" type="verse">
						Και ελαλησε Κυριος προς τον Μωυσην λεγων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.016.037" type="verse">
						Ειπε προς τον Ελεαζαρ τον υιον Ααρων του ιερεως, να λαβη τα θυμιατηρια απο της πυρκαιας και το πυρ σκορπισον εκει διοτι ειναι ηγιασμενα,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.016.038" type="verse">
						τα θυμιατηρια τουτων των αμαρτησαντων εναντιον εις τας ψυχας αυτων και ας καμωσιν αυτα πλακας δια καλυμμα του θυσιαστηριου επειδη ουτοι προσεφεραν αυτα ενωπιον του Κυριου, δια τουτο ειναι ηγιασμενα και θελουσιν εισθαι δια σημειον εις τους υιους Ισραηλ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.016.039" type="verse">
						Και ελαβεν Ελεαζαρ ο ιερευς τα χαλκινα θυμιατηρια, τα οποια προσεφεραν οι καυθεντες και εκαμον αυτα πλακας δια να καλυψωσι το θυσιαστηριον
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.016.040" type="verse">
						προς μνημοσυνον εις τους υιους Ισραηλ, ωστε μηδεις αλλογενης, μη ων εκ του σπερματος του Ααρων, να μη πλησιαζη δια να προσφερη θυμιαμα ενωπιον του Κυριου, δια να μη γεινη ως ο Κορε και ως η συνοδια αυτου, καθως ειπε Κυριος προς αυτον δια χειρος του Μωυσεως.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.016.041" type="verse">
						Την δε ακολουθον ημεραν πασα η συναγωγη των υιων Ισραηλ εγογγυσαν εναντιον του Μωυσεως και του Ααρων, λεγοντες, Σεις εφονευσατε τον λαον του Κυριου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.016.042" type="verse">
						Και ενω η συναγωγη ητο συνηθροισμενη εναντιον του Μωυσεως και εναντιον του Ααρων, ανεβλεψαν προς την σκηνην του μαρτυριου, και ιδου, η νεφελη εσκεπασεν αυτην, και εφανη η δοξα του Κυριου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.016.043" type="verse">
						Και ηλθεν ο Μωυσης και ο Ααρων εμπροσθεν της σκηνης του μαρτυριου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.016.044" type="verse">
						Και ελαλησε Κυριος προς τον Μωυσην λεγων
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.016.045" type="verse">
						Αποσυρθητε εκ μεσου της συναγωγης ταυτης, δια να αναλωσω αυτους δια μιας. Και επεσον κατα προσωπον αυτων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.016.046" type="verse">
						Και ειπεν ο Μωυσης προς τον Ααρων, Λαβε το θυμιατηριον και βαλε πυρ εις αυτο εκ του θυσιαστηριου και επιθες θυμιαμα και υπαγε ταχεως εις την συναγωγην και καμε εξιλεωσιν υπερ αυτων διοτι εξηλθεν οργη παρα του Κυριου η πληγη ηρχισε.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.016.047" type="verse">
						Και ελαβε το θυμιατηριον ο Ααρων, καθως ελαλησεν ο Μωυσης, και εδραμεν εις το μεσον της συναγωγης και ιδου, η πληγη ειχεν αρχισει εν τω λαω και επεθεσε θυμιαμα και εκαμεν εξιλεωσιν υπερ του λαου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.016.048" type="verse">
						Και εσταθη αναμεσον των αποθανοντων και των ζωντων, και επαυσεν η θραυσις.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.016.049" type="verse">
						Ησαν δε οι αποθανοντες εις την θραυσιν δεκατεσσαρες χιλιαδες και επτακοσιοι, εκτος των αποθανοντων εξ αιτιας του Κορε.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.016.050" type="verse">
						Και επεστρεψεν ο Ααρων προς τον Μωυσην, εις την θυραν της σκηνης του μαρτυριου και επαυσεν η θραυσις.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.NUM.017" type="chapter">
				<head>17</head>
					<ab xml:id="b.NUM.017.001" type="verse">
						Και ελαλησε Κυριος προς τον Μωυσην λεγων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.017.002" type="verse">
						Λαλησον προς τους υιους Ισραηλ, και λαβε παρ' εκαστου αυτων ραβδον κατα τον οικον των πατερων αυτων, παρα παντων των αρχοντων αυτων κατα τον οικον των πατερων αυτων, δωδεκα ραβδους εκαστου το ονομα επιγραψον επι της ραβδου αυτου
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.017.003" type="verse">
						και το ονομα του Ααρων επιγραψον επι της ραβδου του Λευι, επειδη μια ραβδος θελει εισθαι δι' εκαστον αρχηγον του οικου των πατερων αυτων
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.017.004" type="verse">
						και θελεις αποθεσει αυτας εν τη σκηνη του μαρτυριου εμπροσθεν του μαρτυριου, οπου θελω ευρισκεσθαι μεθ' υμων
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.017.005" type="verse">
						και η ραβδος του ανθρωπου, οντινα εκλεξω, θελει βλαστησει και θελω καμει να παυσωσιν απ' εμπροσθεν μου οι γογγυσμοι των υιων Ισραηλ, τους οποιους αυτοι γογγυζουσιν εναντιον σας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.017.006" type="verse">
						Και ελαλησεν ο Μωυσης προς τους υιους Ισραηλ και εδωκαν εις αυτον παντες οι αρχοντες αυτων ανα μιαν ραβδον εκαστος αρχων κατα τους οικους των πατερων αυτων, δωδεκα ραβδους και ραβδος του Ααρων ητο μεταξυ των ραβδων αυτων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.017.007" type="verse">
						Και απεθηκεν ο Μωυσης τας ραβδους ενωπιον του Κυριου εν τη σκηνη του μαρτυριου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.017.008" type="verse">
						Και την επαυριον εισηλθεν ο Μωυσης εις την σκηνην του μαρτυριου και ιδου, η ραβδος του Ααρων δια τον οικον του Λευι εβλαστησε και ανεφυησε βλαστον και εξηνθησεν ανθη και εδωκεν αμυγδαλα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.017.009" type="verse">
						Και εφερεν εξω ο Μωυσης πασας τας ραβδους απ' εμπροσθεν του Κυριου προς παντας τους υιους Ισραηλ και αυτοι ειδον και ελαβον εκαστος την ραβδον αυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.017.010" type="verse">
						Και ειπε Κυριος προς τον Μωυσην, Αποθες την ραβδον του Ααρων εμπροσθεν του μαρτυριου, δια να φυλαττηται εις σημειον εις τους υιους της αποστασιας και θελεις καταπαυσει απ' εμου τους γογγυσμους αυτων, δια να μη αποθανωσι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.017.011" type="verse">
						Και εκαμεν ο Μωυσης καθως προσεταξεν εις αυτον ο Κυριος ουτως εκαμε.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.017.012" type="verse">
						Και ειπον οι υιοι Ισραηλ προς τον Μωυσην λεγοντες, Ιδου, ημεις αποθνησκομεν, αφανιζομεθα, παντες αφανιζομεθα
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.017.013" type="verse">
						πας ο πλησιαζων, ο πλησιαζων εις την σκηνην του Κυριου, αποθνησκει παντες θελομεν εκλειψει αποθνησκοντες;
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.NUM.018" type="chapter">
				<head>18</head>
					<ab xml:id="b.NUM.018.001" type="verse">
						Και ειπε Κυριος προς τον Ααρων, Συ και οι υιοι σου και ο οικος του πατρος σου μετα σου θελετε βασταζει την ανομιαν του αγιαστηριου και συ και οι υιοι σου μετα σου θελετε βασταζει την ανομιαν της ιερατειας σας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.018.002" type="verse">
						Και ετι τους αδελφους σου, την φυλην του Λευι, την φυλην του πατρος σου, φερε μετα σου, δια να ηναι ηνωμενοι μετα σου και να σε υπηρετωσι συ ομως και οι υιοι σου μετα σου θελετε υπηρετει εμπροσθεν της σκηνης του μαρτυριου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.018.003" type="verse">
						Και θελουσι φυλαττει τας φυλακας σου και τας φυλακας ολης της σκηνης μονον εις τα σκευη του αγιαστηριου και εις το θυσιαστηριον δεν θελουσι πλησιαζει, δια να μη αποθανωσι μητε αυτοι μητε σεις.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.018.004" type="verse">
						Και θελουσιν εισθαι ηνωμενοι μετα σου και θελουσι φυλαττει τας φυλακας της σκηνης του μαρτυριου κατα πασας τας υπηρεσιας της σκηνης και ξενος δεν θελει σας πλησιαζει.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.018.005" type="verse">
						Και θελετε φυλαττει τας φυλακας του αγιαστηριου και τας φυλακας του θυσιαστηριου, και δεν θελει εισθαι πλεον οργη εις τους υιους Ισραηλ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.018.006" type="verse">
						Και εγω, ιδου, ελαβον τους αδελφους σας τους Λευιτας εκ μεσου των υιων Ισραηλ ουτοι ειναι δεδομενοι εις εσας δωρον δια τον Κυριον, δια να εκτελωσι τας υπηρεσιας της σκηνης του μαρτυριου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.018.007" type="verse">
						Συ δε και οι υιοι σου μετα σου θελετε φυλαττει την ιερατειαν σας εις παντα τα του θυσιαστηριου και τα εντος του παραπετασματος, και θελετε καμνει την υπηρεσιαν. Δωρον εδωκα την υπηρεσιαν της ιερατειας σας και οστις ξενος πλησιαση, θελει θανατονεσθαι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.018.008" type="verse">
						Και ειπε Κυριος προς τον Ααρων, Ιδου, εγω εδωκα ετι εις σε την επιστασιαν των υψουμενων προσφορων μου απο παντων των ηγιασμενων παρα των υιων Ισραηλ εις σε εδωκα αυτα δια το χρισμα και εις τους υιους σου εις νομιμον αιωνιον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.018.009" type="verse">
						Τουτο θελει εισθαι σου απο των αγιωτατων εκ των δια πυρος προσφερομενων παντα τα δωρα αυτων, πασαι αι εξ αλφιτων προσφοραι αυτων και πασαι αι περι αμαρτιας προσφοραι αυτων και πασαι αι περι ανομιας προσφοραι αυτων, τας οποιας θελουσιν αποδιδει εις εμε, αγιωτατα θελουσιν εισθαι δια σε και δια τους υιους σου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.018.010" type="verse">
						Εν τω αγιω των αγιων θελετε τρωγει αυτα παν αρσενικον θελει τρωγει αυτα αγια θελουσιν εισθαι εις σε.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.018.011" type="verse">
						Και τουτο ειναι σου, η υψουμενη προσφορα εκ των δωρων αυτων, μετα πασων των κινητων προσφορων των υιων Ισραηλ εις σε εδωκα αυτα και εις τους υιους σου και εις τας θυγατερας σου μετα σου εις νομιμον αιωνιον πας καθαρος εν τω οικω σου θελει τρωγει αυτα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.018.012" type="verse">
						Παν το εξαιρετον του ελαιου, και παν το εξαιρετον του οινου και του σιτου, τας απαρχας αυτων, οσα προσφερωσιν εις τον Κυριον, εις σε εδωκα αυτα
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.018.013" type="verse">
						Παντα τα πρωτογεννηματα της γης, οσα φερωσι προς τον Κυριον, σου θελουσιν εισθαι πας καθαρος εν τω οικω σου θελει τρωγει αυτα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.018.014" type="verse">
						Παν καθιερωμα του Ισραηλ θελει εισθαι σου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.018.015" type="verse">
						Παν διανοιγον μητραν εκ πασης σαρκος, το οποιον προσφερωσι προς τον Κυριον, απο ανθρωπου εως κτηνους, σου θελει εισθαι πλην τα πρωτοτοκα των ανθρωπων θελουσιν εξαπαντος εξαγοραζεσθαι και τα πρωτοτοκα των κτηνων των ακαθαρτων θελουσιν εξαγοραζεσθαι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.018.016" type="verse">
						Και οσα πρεπει να εξαγορασθωσιν απο ηλικιας ενος μηνος, θελουσιν εξαγοραζεσθαι κατα την εκτιμησιν σου, δια πεντε σικλους αργυριου, κατα τον σικλον τον αγιον, οστις ειναι εικοσι γερα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.018.017" type="verse">
						Τα πρωτοτοκα ομως των βοων η τα πρωτοτοκα των προβατων η τα πρωτοτοκα των αιγων δεν θελουσιν εξαγοραζεσθαι αγια ειναι το αιμα αυτων θελεις ραντιζει επι το θυσιαστηριον, και το παχος αυτων θελεις καιει δια προσφοραν γινομενην δια πυρος εις οσμην ευωδιας προς τον Κυριον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.018.018" type="verse">
						Και το κρεας αυτων θελει εισθαι σου, καθως το κινητον στηθος και ο δεξιος ωμος ειναι σου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.018.019" type="verse">
						Πασας τας υψουμενας προσφορας των αγιων πραγματων, τας οποιας οι υιοι Ισραηλ προσφερωσιν εις τον Κυριον, εδωκα εις σε και εις τους υιους σου και εις τας θυγατερας σου μετα σου εις νομιμον αιωνιον. Αυτη ειναι διαθηκη αλατος παντοτεινη ενωπιον του Κυριου εις σε και εις το σπερμα σου μετα σου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.018.020" type="verse">
						Και ειπε Κυριος προς τον Ααρων, Εν τη γη αυτων δεν θελεις εχει κληρονομιαν ουδε θελεις εχει μεριδα μεταξυ αυτων εγω ειμαι η μερις σου και η κληρονομια σου εν μεσω των υιων Ισραηλ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.018.021" type="verse">
						Και ιδου, εδωκα εις τους υιους Λευι παντα τα δεκατα του Ισραηλ εις κληρονομιαν, δια την υπηρεσιαν αυτων την οποιαν υπηρετουσι, την υπηρεσιαν της σκηνης του μαρτυριου
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.018.022" type="verse">
						και δεν θελουσι πλησιαζει του λοιπου οι υιοι Ισραηλ εις την σκηνην του μαρτυριου, δια να μη λαβωσιν εφ' εαυτους αμαρτιαν και αποθανωσιν
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.018.023" type="verse">
						αλλ' οι Λευιται, ουτοι θελουσιν υπηρετει την υπηρεσιαν της σκηνης του μαρτυριου και ουτοι θελουσι βασταζει την ανομιαν αυτων τουτο θελει εισθαι νομιμον αιωνιον εις τας γενεας σας και δεν θελουσιν εχει μεταξυ των υιων Ισραηλ ουδεμιαν κληρονομιαν
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.018.024" type="verse">
						διοτι τα δεκατα των υιων Ισραηλ, τα οποια προσφερωσιν υψουμενην προσφοραν προς τον Κυριον, εδωκα κληρονομιαν εις τους Λευιτας δια τουτο ειπα περι αυτων, Εν μεσω των υιων Ισραηλ δεν θελουσιν εχει ουδεμιαν κληρονομιαν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.018.025" type="verse">
						Και ελαλησε Κυριος προς τον Μωυσην λεγων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.018.026" type="verse">
						Λαλησον και προς τους Λευιτας και ειπε προς αυτους, Οταν λαμβανητε παρα των υιων Ισραηλ το δεκατον, το οποιον εδωκα εις εσας παρ' αυτων δια κληρονομιαν σας, τοτε θελετε προσφερει εξ αυτων προσφοραν υψουμενην εις τον Κυριον, δεκατον απο του δεκατου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.018.027" type="verse">
						Και αυται αι υψουμεναι προσφοραι σας θελουσι λογιζεσθαι εις εσας ως σιτος του αλωνιου και ως αφθονια του ληνου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.018.028" type="verse">
						Ουτω και σεις θελετε προσφερει προσφοραν υψουμενην εις τον Κυριον απο παντων των δεκατων σας, τα οποια λαμβανετε παρα των υιων Ισραηλ και απο τουτων θελετε διδει την υψουμενην προσφοραν του Κυριου εις τον Ααρων τον ιερεα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.018.029" type="verse">
						Απο παντων των δωρων σας θελετε προσφερει πασαν υψουμενην προσφοραν του Κυριου, απο παντος του εξαιρετου αυτων το ηγιασμενον μερος εξ αυτων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.018.030" type="verse">
						Και θελεις ειπει προς αυτους, Οταν προσφερητε εξ αυτων το εξαιρετον αυτων, τουτο θελει λογιζεσθαι δια τους Λευιτας ως προιον του αλωνιου και ως προιον του ληνου
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.018.031" type="verse">
						και θελετε τρωγει αυτα εν παντι τοπω, σεις και αι οικογενειαι σας διοτι τουτο ειναι μισθος εις εσας δια την υπηρεσιαν σας εν τη σκηνη του μαρτυριου
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.018.032" type="verse">
						και δεν θελετε φερει εφ' εαυτους αμαρτιαν δι' αυτα, οταν προσφερητε απ' αυτων το εξαιρετον αυτων και δεν θελετε βεβηλωσει τα αγια των υιων Ισραηλ, δια να μη αποθανητε.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.NUM.019" type="chapter">
				<head>19</head>
					<ab xml:id="b.NUM.019.001" type="verse">
						Και ελαλησε Κυριος προς τον Μωυσην και προς τον Ααρων λεγων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.019.002" type="verse">
						Τουτο ειναι το διαταγμα του νομου, το οποιον ο Κυριος προσεταξε λεγων, Ειπε προς τους υιους Ισραηλ να φερωσιν εις σε ξανθην δαμαλιν αμωμον, μη εχουσαν ελαττωμα, επι της οποιας δεν επεβληθη ζυγος
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.019.003" type="verse">
						και θελετε δωσει αυτην εις τον Ελεαζαρ τον ιερεα και θελει φερει αυτην εξω του στρατοπεδου και θελουσι σφαξει αυτην ενωπιον αυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.019.004" type="verse">
						Και θελει λαβει Ελεαζαρ ο ιερευς απο του αιματος αυτης δια του δακτυλου αυτου και θελει ραντισει επτακις απο του αιματος αυτης κατ' εμπροσθεν του προσωπου της σκηνης του μαρτυριου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.019.005" type="verse">
						Και θελουσι καυσει την δαμαλιν ενωπιον αυτου το δερμα αυτης και το κρεας αυτης και το αιμα αυτης μετα της κοπρου αυτης θελουσι καη.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.019.006" type="verse">
						Και ο ιερευς θελει λαβει ξυλον κεδρινον και υσσωπον και κοκκινον και θελει ριψει αυτα εις το μεσον του κατακαυματος της δαμαλεως.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.019.007" type="verse">
						Τοτε θελει πλυνει τα ιματια αυτου ο ιερευς και θελει λουσει το σωμα αυτου εν υδατι και μετα ταυτα θελει εισελθει εις το στρατοπεδον και θελει εισθαι ακαθαρτος ο ιερευς εως εσπερας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.019.008" type="verse">
						Και ο καιων αυτην θελει πλυνει τα ιματια αυτου εν υδατι και θελει λουσει το σωμα αυτου εν υδατι και θελει εισθαι ακαθαρτος εως εσπερας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.019.009" type="verse">
						Και ανθρωπος καθαρος θελει συναξει την στακτην της δαμαλεως και θελει αποθεσει αυτην εξω του στρατοπεδου εις τοπον καθαρον και θελει φυλαττεσθαι δια την συναγωγην των υιων Ισραηλ δια υδωρ χωρισμου τουτο ειναι δια καθαρισμον αμαρτιας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.019.010" type="verse">
						Και ο συναξας την στακτην της δαμαλεως θελει πλυνει τα ιματια αυτου και θελει εισθαι ακαθαρτος εως εσπερας και τουτο θελει εισθαι εις τους υιους Ισραηλ και εις τους ξενους τους παροικουντας μεταξυ υμων εις νομιμον αιωνιον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.019.011" type="verse">
						Οστις εγγιση νεκρον σωμα ανθρωπου, ουτος θελει εισθαι ακαθαρτος επτα ημερας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.019.012" type="verse">
						Ουτος θελει αγνισθη δια τουτου την τριτην ημεραν και την ημεραν την εβδομην θελει εισθαι καθαρος εαν ομως δεν αγνισθη την τριτην ημεραν, ουδε την εβδομην ημεραν θελει εισθαι καθαρος.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.019.013" type="verse">
						Οστις εγγιση νεκρον σωμα οποιουδηποτε τεθνεωτος ανθρωπου και δεν αγνισθη, μιαινει την σκηνην του Κυριου και η ψυχη εκεινη θελει εξολοθρευθη εκ του Ισραηλ επειδη δεν ερραντισθη επ' αυτον το υδωρ του χωρισμου, θελει εισθαι ακαθαρτος η ακαθαρσια αυτου μενει επ' αυτον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.019.014" type="verse">
						Ουτος ειναι ο νομος οταν ανθρωπος τις αποθανη εν σκηνη Παντες οι εισερχομενοι εις την σκηνην και παντα τα εν τη σκηνη θελουσιν εισθαι ακαθαρτα επτα ημερας
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.019.015" type="verse">
						και παν αγγειον ανοικτον, μη εχον σκεπασμα δεδεμενον επανωθεν αυτου, ειναι ακαθαρτον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.019.016" type="verse">
						Και οστις εγγιση εν τη πεδιαδι πεφονευμενον τινα δια μαχαιρας η νεκρον σωμα η οστουν ανθρωπου η μνημα, θελει εισθαι ακαθαρτος επτα ημερας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.019.017" type="verse">
						Και θελουσι λαβει δια τον ακαθαρτον απο της στακτης της καυθεισης δαμαλεως δια καθαρισμον της αμαρτιας, και θελει χυθη επ' αυτην υδωρ ζων εις αγγειον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.019.018" type="verse">
						Και ανθρωπος καθαρος θελει λαβει υσσωπον, και εμβαψας εις το υδωρ θελει ραντισει επι την σκηνην και παντα τα σκευη και επι τους ανθρωπους τους ευρεθεντας εκει και επ' εκεινον οστις ηγγισεν οστουν η πεφονευμενον η νεκρον η μνημα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.019.019" type="verse">
						Και ο καθαρος θελει ραντισει επι τον ακαθαρτον την τριτην ημεραν και την εβδομην ημεραν την δε εβδομην ημεραν θελει αγνισει αυτον και αυτος θελει πλυνει τα ιματια αυτου και θελει λουσθη εν υδατι και το εσπερας θελει εισθαι καθαρος.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.019.020" type="verse">
						Ο δε ανθρωπος οστις ειναι ακαθαρτος και δεν αγνισθη, η ψυχη εκεινη θελει εξολοθρευθη εκ μεσου της συναγωγης διοτι το αγιαστηριον του Κυριου εμιανε το υδωρ του χωρισμου δεν ερραντισθη επ' αυτον αυτος ειναι ακαθαρτος.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.019.021" type="verse">
						Και θελει εισθαι εις αυτους νομιμον αιωνιον, οτι οστις ραντιση το υδωρ του χωρισμου, θελει πλυνει τα ιματια αυτου, και οστις εγγιση το υδωρ του χωρισμου θελει εισθαι ακαθαρτος εως εσπερας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.019.022" type="verse">
						Και παν ο, τι εγγιση ο ακαθαρτος, τουτο θελει εισθαι ακαθαρτον και η ψυχη ητις εγγιση αυτο, θελει εισθαι ακαθαρτος εως εσπερας.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.NUM.020" type="chapter">
				<head>20</head>
					<ab xml:id="b.NUM.020.001" type="verse">
						Και ηλθον οι υιοι Ισραηλ, πασα συναγωγη, εις την ερημον Σιν, τον πρωτον μηνα και εμεινεν ο λαος εν Καδης και απεθανεν εκει η Μαριαμ και εταφη εκει.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.020.002" type="verse">
						Και δεν ητο υδωρ δια την συναγωγην και συνηθροισθησαν κατα του Μωυσεως και κατα του Ααρων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.020.003" type="verse">
						Και ο λαος ελοιδορει κατα του Μωυσεως και ειπον, λεγοντες, Ειθε ν' απεθνησκομεν, οτε οι αδελφοι ημων απεθανον ενωπιον του Κυριου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.020.004" type="verse">
						Και δια τι ανεβιβασατε την συναγωγην του Κυριου εις την ερημον ταυτην, δια να αποθανωμεν εκει ημεις και τα κτηνη ημων;
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.020.005" type="verse">
						και δια τι ανεβιβασατε ημας εκ της Αιγυπτου, δια να φερητε ημας εις τον κακον τουτον τοπον; ουτος δεν ειναι τοπος σπορας η συκων η αμπελων η ροδιων ουδε υδωρ υπαρχει δια να πιωμεν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.020.006" type="verse">
						Και ηλθον ο Μωυσης και ο Ααρων απ' εμπροσθεν της συναγωγης εις την θυραν της σκηνης του μαρτυριου και επεσον κατα προσωπον αυτων και εφανη εις αυτους η δοξα του Κυριου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.020.007" type="verse">
						Και ελαλησε Κυριος προς τον Μωυσην, λεγων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.020.008" type="verse">
						Λαβε την ραβδον και συγκαλεσον την συναγωγην συ και Ααρων ο αδελφος σου, και λαλησατε προς την πετραν ενωπιον αυτων και θελει δωσει τα υδατα αυτης, και θελεις εκβαλει εις αυτους υδωρ εκ της πετρας και θελεις ποτισει την συναγωγην και τα κτηνη αυτων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.020.009" type="verse">
						Και ελαβεν ο Μωυσης την ραβδον απ' εμπροσθεν του Κυριου, καθως προσεταξεν εις αυτον
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.020.010" type="verse">
						και συνεκαλεσαν Μωυσης και ο Ααρων την συναγωγην εμπροσθεν της πετρας και ειπε προς αυτους, Ακουσατε τωρα, σεις οι απειθεις να σας εκβαλωμεν υδωρ εκ της πετρας ταυτης;
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.020.011" type="verse">
						Και υψωσας ο Μωυσης την χειρα αυτου εκτυπησε με την ραβδον αυτου την πετραν δις και εξηλθον υδατα πολλα και επιεν η συναγωγη και τα κτηνη αυτων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.020.012" type="verse">
						Και ειπε Κυριος προς τον Μωυσην και προς τον Ααρων, Επειδη δεν με επιστευσατε, δια να με αγιασητε εμπροσθεν των υιων Ισραηλ, δια τουτο σεις δεν θελετε φερει την συναγωγην ταυτην εις την γην, την οποιαν εδωκα εις αυτους.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.020.013" type="verse">
						τουτο ειναι το υδωρ Μεριβα διοτι οι υιοι Ισραηλ ελοιδορησαν κατα του Κυριου, και αυτος ηγιασθη εν αυτοις.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.020.014" type="verse">
						Και απεστειλε Μωυσης πρεσβεις απο Καδης προς τον βασιλεα του Εδωμ, λεγων, Ταυτα λεγει ο αδελφος σου Ισραηλ συ εξευρεις πασαν την ταλαιπωριαν ητις μας ευρηκεν
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.020.015" type="verse">
						οτι κατεβησαν οι πατερες ημων εις την Αιγυπτον και κατωκησαμεν πολυν καιρον εν Αιγυπτω και οι Αιγυπτιοι κατεδυναστευσαν ημας και τους πατερας ημων
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.020.016" type="verse">
						και ανεβοησαμεν προς τον Κυριον και αυτος εισηκουσε της φωνης ημων και απεστειλεν αγγελον και εξηγαγεν ημας εκ της Αιγυπτου και ιδου, ειμεθα εν Καδης, πολει εις τα ακρα των οριων σου
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.020.017" type="verse">
						ας περασωμεν, παρακαλω, δια της γης σου δεν θελομεν περασει δια των αγρων η δια των αμπελωνων, ουδε θελομεν πιει υδωρ εκ των φρεατων θελομεν περασει δια της βασιλικης οδου δεν θελομεν εκκλινει δεξια η αριστερα, εωσου περασωμεν τα ορια σου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.020.018" type="verse">
						Και ειπε προς αυτον ο Εδωμ, Δεν θελεις περασει δια της γης μου ει δε μη, θελω εξελθει εν μαχαιρα εις συναντησιν σου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.020.019" type="verse">
						Και οι υιοι Ισραηλ ειπον προς αυτον, Ημεις διαβαινομεν δια της λεωφορου και εαν εγω και τα κτηνη μου πιωμεν εκ του υδατος σου, θελω πληρωσει αυτο θελω διαβη μονον επι ποδος, ουδεν αλλο.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.020.020" type="verse">
						Ο δε ειπε, Δεν θελεις διαβη. Και εξηλθεν ο Εδωμ εναντιον αυτου μετα πολλου λαου και εν χειρι ισχυρα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.020.021" type="verse">
						Ουτως ηρνηθη ο Εδωμ να δωση διαβασιν εις τον Ισραηλ δια των οριων αυτου και εξεκλινεν ο Ισραηλ απ' αυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.020.022" type="verse">
						Και εσηκωθησαν οι υιοι Ισραηλ, πασα η συναγωγη, απο Καδης και ηλθον εις το ορος Ωρ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.020.023" type="verse">
						Και ελαλησε Κυριος προς τον Μωυσην και προς τον Ααρων εν τω ορει Ωρ πλησιον των οριων της γης Εδωμ, λεγων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.020.024" type="verse">
						Ο Ααρων θελει προστεθη εις τον λαον αυτου διοτι δεν θελει εισελθει εις την γην, την οποιαν εδωκα εις τους υιους Ισραηλ επειδη ηπειθησατε εις τον λογον μου εις το υδωρ Μεριβα
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.020.025" type="verse">
						λαβε τον Ααρων και Ελεαζαρ τον υιον αυτου και αναβιβασον αυτους εις το ορος Ωρ
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.020.026" type="verse">
						και εκδυσον τον Ααρων την στολην αυτου και ενδυσον αυτην Ελεαζαρ τον υιον αυτου και ο Ααρων θελει προστεθη εις τον λαον αυτου και θελει αποθανει εκει.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.020.027" type="verse">
						Και εκαμεν ο Μωυσης καθως προσεταξεν ο Κυριος και ανεβησαν εις το ορος Ωρ εμπροσθεν πασης της συναγωγης.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.020.028" type="verse">
						Και εξεδυσεν ο Μωυσης τον Ααρων την στολην αυτου και ενεδυσεν αυτην Ελεαζαρ τον υιον αυτου και απεθανεν ο Ααρων εκει επι της κορυφης του ορους και κατεβησαν Μωυσης και Ελεαζαρ απο του ορους.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.020.029" type="verse">
						Και ειδε πασα η συναγωγη οτι ετελευτησεν ο Ααρων και επενθησαν τον Ααρων τριακοντα ημερας πας ο οικος Ισραηλ.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.NUM.021" type="chapter">
				<head>21</head>
					<ab xml:id="b.NUM.021.001" type="verse">
						Και ηκουσεν ο Χαναναιος ο βασιλευς της Αραδ, ο κατοικων προς μεσημβριαν, οτι ηλθεν ο Ισραηλ δια της οδου Αθαρειμ, και επολεμησεν εναντιον του Ισραηλ και συνελαβεν εξ αυτων αιχμαλωτους.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.021.002" type="verse">
						Και ηυχηθη ο Ισραηλ ευχην προς τον Κυριον και ειπεν, Εαν τωοντι παραδωσης τον λαον τουτον εις την χειρα μου, θελω καταστρεψει τας πολεις αυτων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.021.003" type="verse">
						Και εισηκουσεν ο Κυριος της φωνης του Ισραηλ και παρεδωκε τους Χαναναιους και κατεστρεψαν αυτους και τας πολεις αυτων και εκαλεσαν το ονομα του τοπου Ορμα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.021.004" type="verse">
						Και εσηκωθησαν απο του ορους Ωρ δια της οδου της Ερυθρας θαλασσης, δια να περιελθωσι την γην Εδωμ και ωλιγοψυχησεν ο λαος εν τη οδω.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.021.005" type="verse">
						Και ελαλησεν ο λαος κατα του Θεου και κατα του Μωυσεως, λεγοντες, Δια τι ανεβιβασας ημας εξ Αιγυπτου δια ν' αποθανωμεν εν τη ερημω; διοτι αρτος δεν ειναι και υδωρ δεν ειναι και η ψυχη ημων αηδιασε τον αρτον τουτον, τον ελαφρον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.021.006" type="verse">
						Και απεστειλεν ο Κυριος επι τον λαον τους οφεις τους φλογερους και εδαγκανον τον λαον, και λαος πολυς εκ του Ισραηλ απεθανε.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.021.007" type="verse">
						Και ελθων ο λαος προς τον Μωυσην ειπον, Ημαρτησαμεν, διοτι ελαλησαμεν κατα του Κυριου και κατα σου δεηθητι του Κυριου να σηκωση τους οφεις αφ' ημων. Και εδεηθη ο Μωυσης υπερ του λαου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.021.008" type="verse">
						Και ειπε Κυριος προς τον Μωυσην, Καμε εις σεαυτον οφιν φλογερον και βαλε αυτον επι ξυλου και πας οστις δαγκασθη και εμβλεψη εις αυτον, θελει ζησει.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.021.009" type="verse">
						Και εκαμεν ο Μωυσης οφιν χαλκουν και εβαλεν αυτον επι ξυλου και εαν οφις εδαγκανε τινα, εμβλεπων ουτος εις τον οφιν τον χαλκουν, εζη.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.021.010" type="verse">
						Και εσηκωθησαν οι υιοι Ισραηλ και εστρατοπεδευσαν εν Ωβωθ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.021.011" type="verse">
						Και σηκωθεντες απο Ωβωθ εστρατοπεδευσαν εις Ιιε-αβαριμ, εν τη ερημω τη κατα προσωπον του Μωαβ, προς ανατολας ηλιου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.021.012" type="verse">
						Εκειθεν σηκωθεντες εστρατοπεδευσαν εν τη κοιλαδι Ζαρεδ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.021.013" type="verse">
						Εκειθεν σηκωθεντες εστρατοπεδευσαν εις το περαν του Αρνων, οστις ειναι εν τη ερημω και εξερχεται εκ των οριων των Αμορραιων διοτι ο Αρνων ειναι το οριον του Μωαβ, μεταξυ Μωαβ και Αμορραιων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.021.014" type="verse">
						Δια τουτο λεγεται εν τω βιβλιω των πολεμων του Κυριου, Κατα τον Βαεβ εν Σουφα, και επι των ρυακων του Αρνων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.021.015" type="verse">
						και επι του ρευματος των ρυακων, το οποιον καταβαινει εις την πολιν Αρ και κειται εις τα ορια του Μωαβ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.021.016" type="verse">
						Και εκειθεν ηλθον εις Βηρ τουτο ειναι το φρεαρ, περι του οποιου ειπε Κυριος προς τον Μωυσην, Συναξον τον λαον, και θελω δωσει υδωρ εις αυτους.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.021.017" type="verse">
						Τοτε εψαλεν ο Ισραηλ την ωδην ταυτην Αναβα, ω φρεαρ ψαλλετε εις αυτο
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.021.018" type="verse">
						οι αρχοντες εσκαψαν το φρεαρ, οι ευγενεις του λαου εσκαψαν, δια προσταγης του νομοθετου, με τας ραβδους αυτων. Και απο της ερημου ηλθον εις Ματτανα,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.021.019" type="verse">
						και απο Ματτανα εις Νααλιηλ, και απο Νααλιηλ εις Βαμωθ,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.021.020" type="verse">
						και απο Βαμωθ της κοιλαδος της εν τη γη Μωαβ, επι της κορυφης Φασγα, το οποιον βλεπει προς Γεσιμων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.021.021" type="verse">
						Και απεστειλεν ο Ισραηλ πρεσβεις προς τον Σηων βασιλεα των Αμορραιων λεγων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.021.022" type="verse">
						Ας περασωμεν δια της γης σου δεν θελομεν κλινει εις τους αγρους ουτε εις τους αμπελωνας δεν θελομεν πιει υδωρ εκ των φρεατων αλλα δια της βασιλικης οδου θελομεν πορευθη, εωσου περασωμεν τα ορια σου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.021.023" type="verse">
						Και ο Σηων δεν αφηκε τον Ισραηλ να περαση δια των οριων αυτου αλλ' ο Σηων συνηγαγε παντα τον λαον αυτου και εξηλθε να παραταχθη εναντιον του Ισραηλ εις την ερημον και ηλθεν εις Ιασσα και επολεμησεν εναντιον του Ισραηλ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.021.024" type="verse">
						Και επαταξεν ο Ισραηλ αυτον εν στοματι μαχαιρας και κατεκυριευσε την γην αυτου απο Αρνων εως Ιαβοκ, μεχρι των υιων Αμμων επειδη τα ορια των υιων Αμμων ησαν οχυρα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.021.025" type="verse">
						Και εκυριευσεν ο Ισραηλ πασας τας πολεις ταυτας και κατωκησεν ο Ισραηλ εις πασας τας πολεις των Αμορραιων, εις Εσεβων και εις πασας τας κωμας αυτης
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.021.026" type="verse">
						επειδη η Εσεβων ητο η πολις του Σηων βασιλεως των Αμορραιων, οστις ειχε πολεμησει προτερον τον βασιλεα του Μωαβ και ελαβε πασαν την γην αυτου απο της χειρος αυτου, εως Αρνων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.021.027" type="verse">
						Δια τουτο λεγουσιν οι παροιμιασται, Ελθετε εις Εσεβων Ας κτισθη και ας κατασκευασθη η πολις του Σηων
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.021.028" type="verse">
						διοτι πυρ εξηλθεν απο Εσεβων, φλοξ απο της πολεως του Σηων κατεφαγε την Αρ του Μωαβ, και τους αρχοντας των υψηλων τοπων του Αρνων
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.021.029" type="verse">
						ουαι εις σε, Μωαβ Απωλεσθης, λαε του Χεμως εδωκε τους διασωθεντας υιους αυτου, και τας θυγατερας αυτου αιχμαλωτους εις τον Σηων βασιλεα των Αμορραιων
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.021.030" type="verse">
						Ημεις κατετοξευσαμεν αυτους η Εσεβων ηφανισθη εως Δαιβων, και κατηρημωσαμεν αυτους εως Νοφα, το οποιον εκτεινεται εως Μεδεβα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.021.031" type="verse">
						Και κατωκησεν ο Ισραηλ εν τη γη των Αμορραιων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.021.032" type="verse">
						Και απεστειλεν ο Μωυσης να κατασκοπευσωσι την Ιαζηρ και εκυριευσαν τας κωμας αυτης και εξεδιωξαν τους Αμορραιους τους κατοικουντας εκει.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.021.033" type="verse">
						Και στρεψαντες ανεβησαν την οδον την εις Βασαν και εξηλθεν ο Ωγ βασιλευς της Βασαν εις συναντησιν αυτων, αυτος και πας ο λαος αυτου, προς μαχην εις Εδρει.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.021.034" type="verse">
						Και ειπε Κυριος προς τον Μωυσην, Μη φοβηθης αυτον διοτι εις τας χειρας σου παρεδωκα αυτον και παντα τον λαον αυτου και την γην αυτου και θελεις καμει εις αυτον, ως εκαμες εις τον Σηων βασιλεα των Αμορραιων τον κατοικουντα εν Εσεβων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.021.035" type="verse">
						Και επαταξαν αυτον και τους υιους αυτου, και παντα τον λαον αυτου, εωσου δεν εναπελειφθη εις αυτον ουδεν και κατεκυριευσαν την γην αυτου.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.NUM.022" type="chapter">
				<head>22</head>
					<ab xml:id="b.NUM.022.001" type="verse">
						Και σηκωθεντες οι υιοι Ισραηλ εστρατοπεδευσαν εις τας πεδιαδας του Μωαβ, παρα τον Ιορδανην, κατεναντι της Ιεριχω.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.022.002" type="verse">
						Και Βαλακ ο υιος του Σεπφωρ ειδε παντα οσα εκαμεν ο Ισραηλ εις τους Αμορραιους.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.022.003" type="verse">
						Και εφοβηθη ο Μωαβ τον λαον σφοδρα, διοτι ησαν πολλοι και ητο ο Μωαβ εις αμηχανιαν εξ αιτιας των υιων Ισραηλ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.022.004" type="verse">
						Και ειπεν ο Μωαβ προς τους πρεσβυτερους του Μαδιαμ, Τωρα θελει καταφαγει το πληθος τουτο παντα τα περιξ ημων, καθως ο βους κατατρωγει τον χορτον της πεδιαδος. Και Βαλακ ο υιος του Σεπφωρ ητο βασιλευς των Μωαβιτων κατ' εκεινον τον καιρον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.022.005" type="verse">
						Και απεστειλε πρεσβεις προς τον Βαλααμ, υιον του Βεωρ, εις Φεθορα, κειμενην πλησιον του ποταμου της γης των υιων του λαου αυτου, δια να προσκαλεση αυτον, λεγων, Ιδου, λαος εξηλθεν εξ Αιγυπτου ιδου, περικαλυπτει το προσωπον της γης, και καθηται εναντιον μου
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.022.006" type="verse">
						τωρα λοιπον ελθε, σε παρακαλω, καταρασθητι μοι τον λαον τουτον, διοτι ειναι δυνατωτερος μου ισως υπερισχυσω, να παταξωμεν αυτους και να εκδιωξω αυτους εκ της γης επειδη εξευρω, οτι οντινα ευλογησης ειναι ευλογημενος, και οντινα καταρασθης ειναι κατηραμενος.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.022.007" type="verse">
						Και υπηγαν οι πρεσβυτεροι του Μωαβ και οι πρεσβυτεροι του Μαδιαμ, φεροντες τα δωρα της μαντειας εις τας χειρας αυτων και ηλθον προς Βαλααμ και ειπον προς αυτον τους λογους του Βαλακ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.022.008" type="verse">
						Ο δε ειπε προς αυτους, Μεινατε ενταυθα ταυτην την νυκτα και θελω αποκριθη εις εσας ο, τι λαληση ο Κυριος προς εμε. Και εμειναν μετα του Βαλααμ οι αρχοντες του Μωαβ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.022.009" type="verse">
						Και ηλθεν ο Θεος εις τον Βαλααμ και ειπε, Τι θελουσιν οι ανθρωποι ουτοι μετα σου;
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.022.010" type="verse">
						Και ειπεν ο Βαλααμ προς τον Θεον, Βαλακ ο υιος του Σεπφωρ, βασιλευς του Μωαβ, απεστειλε προς εμε λεγων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.022.011" type="verse">
						Ιδου, λαος εξηλθεν εξ Αιγυπτου και κατεκαλυψε το προσωπον της γης ελθε τωρα, καταρασθητι μοι αυτον ισως υπερισχυσω να νικησω αυτον και να εκδιωξω αυτον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.022.012" type="verse">
						Και ειπεν ο Θεος προς τον Βαλααμ, Μη υπαγης μετ' αυτων μη καταρασθης τον λαον, διοτι ειναι ευλογημενος.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.022.013" type="verse">
						Και σηκωθεις την αυγην ο Βαλααμ ειπε προς τους αρχοντας του Βαλακ, Υπαγετε εις την γην σας διοτι δεν μοι συγχωρει ο Κυριος να ελθω μεθ' υμων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.022.014" type="verse">
						Και σηκωθεντες οι αρχοντες του Μωαβ, ηλθον προς τον Βαλακ και ειπον, Δεν θελει ο Βαλααμ να ελθη μεθ' ημων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.022.015" type="verse">
						Και ο Βαλακ απεστειλε παλιν αρχοντας περισσοτερους και εντιμοτερους τουτων
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.022.016" type="verse">
						και ηλθον προς τον Βαλααμ και ειπον προς αυτον, ουτω λεγει Βαλακ ο υιος του Σεπφωρ Μη εμποδισθης, σε παρακαλω, να ελθης προς εμε
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.022.017" type="verse">
						διοτι θελω σε τιμησει με μεγαλας τιμας, και θελω καμει παν ο, τι μοι ειπης ελθε λοιπον, παρακαλω, καταρασθητι μοι τον λαον τουτον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.022.018" type="verse">
						Και απεκριθη ο Βαλααμ και ειπε προς τους δουλους του Βαλακ, Και εαν μοι δωση ο Βαλακ την οικιαν αυτου πληρη αργυριου και χρυσιου, δεν δυναμαι να παραβω τον λογον Κυριου του Θεου μου, δια να καμω ολιγωτερον η περισσοτερον
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.022.019" type="verse">
						δια τουτο μεινατε ενταυθα, παρακαλω, και σεις την νυκτα ταυτην, δια να ιδω τι θελει ειπει οτι ο Κυριος προς εμε.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.022.020" type="verse">
						Και ηλθεν ο Θεος προς τον Βαλααμ την νυκτα και ειπε προς αυτον, Εαν ελθωσιν οι ανθρωποι δια να σε καλεσωσι, σηκωθεις υπαγε μετ' αυτων πλην ο, τι σοι ειπω, τουτο θελεις καμει.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.022.021" type="verse">
						Και εσηκωθη ο Βαλααμ το πρωι, και εσαμαρωσε την ονον αυτου και υπηγε μετα των αρχοντων του Μωαβ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.022.022" type="verse">
						Και εξηφθη η οργη του Θεου οτι υπηγε και εσταθη αγγελος Κυριου εν τη οδω εμπροσθεν αυτου, δια να εναντιωθη εις αυτον αυτος δε εκαθητο επι της ονου αυτου και δυο δουλοι αυτου ησαν μετ' αυτου
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.022.023" type="verse">
						και ιδουσα η ονος τον αγγελον του Κυριου ισταμενον εν τη οδω, και την ρομφαιαν αυτου γεγυμνωμενην εν τη χειρι αυτου, εξεκλινεν η ονος εκ της οδου και υπηγαινεν προς την πεδιαδα και εκτυπησεν ο Βαλααμ την ονον, δια να επαναφερη αυτην εις την οδον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.022.024" type="verse">
						Αλλ' ο αγγελος του Κυριου εσταθη εν μια στενη οδω των αμπελωνων, οπου ητο φραγμος εντευθεν και φραγμος εντευθεν
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.022.025" type="verse">
						και ιδουσα η ονος τον αγγελον του Κυριου, προσεθλιψεν εαυτην προς τον τοιχον και συνεθλιψε τον ποδα του Βαλααμ εις τον τοιχον αυτος δε εκτυπησεν αυτην παλιν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.022.026" type="verse">
						Και ο αγγελος του Κυριου υπηγε παρεμπρος, και εσταθη εν στενω τοπω, οπου δεν ητο οδος δια να εκκλινη δεξια η αριστερα
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.022.027" type="verse">
						και ιδουσα η ονος τον αγγελον του Κυριου, συνεκαθησεν υποκατω του Βαλααμ και θυμωθεις ο Βαλααμ, εκτυπησε την ονον δια της ραβδου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.022.028" type="verse">
						Και ηνοιξεν ο Κυριος το στομα της ονου και ειπε προς τον Βαλααμ, Τι σοι εκαμα, και με εκτυπησας τριτην ταυτην φοραν;
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.022.029" type="verse">
						Και ειπεν ο Βαλααμ προς την ονον, Διοτι με ενεπαιξας ειθε να ειχον μαχαιραν εν τη χειρι μου, διοτι τωρα ηθελον σε θανατωσει.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.022.030" type="verse">
						Και η ονος ειπε προς τον Βαλααμ, Δεν ειμαι εγω η ονος σου, επι της οποιας εκαθιζες αφ' ου χρονου με εχεις εως της ημερας ταυτης; ημην ποτε συνειθισμενη να καμνω ουτως εις σε; Ο δε ειπεν, Ουχι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.022.031" type="verse">
						Και ηνοιξεν ο Κυριος τους οφθαλμους του Βαλααμ, και ειδε τον αγγελον του Κυριου ισταμενον εν τη οδω και την ρομφαιαν αυτου γεγυμνωμενην εν τη χειρι αυτου και κυψας προσεκυνησεν επι προσωπον αυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.022.032" type="verse">
						Και ειπε προς αυτον ο αγγελος του Κυριου, Δια τι εκτυπησας την ονον σου τριτην ταυτην φοραν; ιδου, εγω εξηλθον δια να σοι εναντιωθω, διοτι ο δρομος σου ειναι διεστραμμενος ενωπιον μου
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.022.033" type="verse">
						και ιδουσα με η ονος εξεκλινεν απ' εμου τριτην ταυτην φοραν αλλως, εαν δεν εξεκλινεν απ' εμου τωρα σε μεν ηθελον φονευσει, εκεινην δε ηθελον αφησει ζωσαν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.022.034" type="verse">
						Και ειπεν ο Βαλααμ προς τον αγγελον του Κυριου, Ημαρτησα διοτι δεν ηξευρον οτι συ εστεκες εν τη οδω εναντιον μου οθεν τωρα, εαν δεν ηναι αρεστον εις σε, επιστρεφω.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.022.035" type="verse">
						Και ειπεν ο αγγελος του Κυριου προς τον Βαλααμ, Υπαγε μετα των ανθρωπων πλην ο, τι σοι ειπω, τουτο θελεις λαλησει. Και υπηγεν ο Βαλααμ μετα των αρχοντων του Βαλακ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.022.036" type="verse">
						Και ακουσας ο Βαλακ οτι ηρχετο ο Βαλααμ, εξηλθε να προυπαντηση αυτον, εως εις πολιν τινα του Μωαβ, κειμενην εν τοις οριοις του Αρνων, οστις ειναι το εσχατον οριον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.022.037" type="verse">
						Και ειπεν ο Βαλακ προς τον Βαλααμ, Δεν απεστειλα προς σε μετα σπουδης να σε καλεσω; δια τι δεν ηλθες προς εμε; μηπως δεν ειμαι ικανος να σε τιμησω;
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.022.038" type="verse">
						Και ειπεν ο Βαλααμ προς τον Βαλακ, Ιδου, ηλθον προς σε εχω τωρα την δυναμιν να λαλησω τι; οντινα λογον βαλη ο Θεος εις το στομα μου, τουτον θελω λαλησει.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.022.039" type="verse">
						Και υπηγεν ο Βαλααμ μετα του Βαλακ, και ηλθον εις Κιριαθ-ουζωθ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.022.040" type="verse">
						Και εθυσιασεν ο Βαλακ βοας και προβατα, και επεμψεν εξ αυτων προς τον Βαλααμ και προς τους αρχοντας τους μετ' αυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.022.041" type="verse">
						Και το πρωι ελαβεν ο Βαλακ τον Βαλααμ, και ανεβιβασεν αυτον επι τους υψηλους τοπους του Βααλ, και εκειθεν ειδε την ακραν του λαου.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.NUM.023" type="chapter">
				<head>23</head>
					<ab xml:id="b.NUM.023.001" type="verse">
						Και ειπεν ο Βαλααμ προς τον Βαλακ, Οικοδομησον μοι ενταυθα επτα βωμους και ετοιμασον μοι ενταυθα επτα μοσχους και επτα κριους.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.023.002" type="verse">
						Και εκαμεν ο Βαλακ καθως ειπεν ο Βαλααμ και προσεφεραν ο Βαλακ και ο Βαλααμ μοσχον και κριον εφ' εκαστον βωμον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.023.003" type="verse">
						Και ειπεν ο Βαλααμ προς τον Βαλακ, Στηθι πλησιον του ολοκαυτωματος σου και εγω θελω υπαγει ισως φανη ο Κυριος εις συναντησιν μου και ο, τι δειξη εις εμε, τουτο θελω σοι αναγγειλει. Και υπηγεν εις τοπον υψηλον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.023.004" type="verse">
						Και συνηντησεν ο Θεος τον Βαλααμ και ειπε προς αυτον, Ητοιμασα τους επτα βωμους, και προσεφερα μοσχον και κριον εφ' εκαστον βωμον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.023.005" type="verse">
						Και εβαλεν ο Κυριος λογον εις το στομα του Βαλααμ και ειπεν, Επιστρεψον προς τον Βαλακ, και ουτω θελεις ειπει.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.023.006" type="verse">
						Και επεστρεψε προς αυτον, και ιδου, ιστατο πλησιον του ολοκαυτωματος αυτου, αυτος και παντες οι αρχοντες του Μωαβ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.023.007" type="verse">
						Και ηρχισε την παραβολην αυτου και ειπε, Βαλακ με εφερεν εκ της Αραμ, ο βασιλευς του Μωαβ εκ των ορεων των προς ανατολας, λεγων, Ελθε, καταρασθητι μοι τον Ιακωβ και ελθε, αναθεματισον τον Ισραηλ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.023.008" type="verse">
						Πως να καταρασθω τον οποιον ο Θεος δεν καταραται; η πως να αναθεματισω τον οποιον ο Κυριος δεν ανεθεματισε;
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.023.009" type="verse">
						Διοτι απο της κορυφης των ορεων βλεπω αυτον, και απο των λοφων θεωρω αυτον ιδου, λαος, οστις θελει κατοικησει μονος, και δεν θελει λογαριασθη μεταξυ των εθνων
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.023.010" type="verse">
						τις δυναται να αριθμηση την αμμον του Ιακωβ, και τον αριθμον του τεταρτου του Ισραηλ; ειθε να αποθανω κατα τον θανατον των δικαιων, και το τελος μου να ηναι ομοιον με το τελος αυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.023.011" type="verse">
						Και ειπεν ο Βαλακ προς τον Βαλααμ, Τι μοι εκαμες; δια να καταρασθης τους εχθρους μου σε παρελαβον και ιδου, συ ευλογων ευλογησας αυτους.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.023.012" type="verse">
						Ο δε αποκριθεις ειπε, Δεν πρεπει να προσεξω ο, τι ο Κυριος εβαλεν εις το στομα μου, τουτο να ειπω;
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.023.013" type="verse">
						Και ειπε προς αυτον ο Βαλακ, Ελθε, παρακαλω, μετ' εμου εις αλλον τοπον, οθεν θελεις ιδει αυτον μονον την ακραν αυτου θελεις ιδει, το δε ολον αυτου δεν θελεις ιδει και καταρασθητι μοι αυτον εκειθεν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.023.014" type="verse">
						Και εφερεν αυτον εις την πεδιαδα Ζοφιμ επι την κορυφην του Φασγα, και ωκοδομησεν επτα βωμους και προσεφερε μοσχον και κριον εφ' εκαστον βωμον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.023.015" type="verse">
						Και ειπε προς τον Βαλακ, Στηθι αυτου πλησιον του ολοκαυτωματος σου και εγω θελω συναντησει εκει τον Κυριον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.023.016" type="verse">
						Και συνηντησεν ο Κυριος τον Βαλααμ, και εβαλε λογον εις το στομα αυτου και ειπεν, Επιστρεψον προς τον Βαλακ και ειπε ουτω.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.023.017" type="verse">
						Και ηλθε προς αυτον και ιδου, αυτος ιστατο πλησιον του ολοκαυτωματος αυτου και οι αρχοντες του Μωαβ μετ' αυτου. Και ειπε προς αυτον ο Βαλακ, Τι ελαλησεν ο Κυριος;
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.023.018" type="verse">
						Και αρχισας την παραβολην αυτου ειπε, Σηκωθητι, Βαλακ, και ακουσον δος ακροασιν εις εμε, συ ο υιος του Σεπφωρ
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.023.019" type="verse">
						ο Θεος δεν ειναι ανθρωπος να ψευσθη, ουτε υιος ανθρωπου να μεταμεληθη αυτος ειπε και δεν θελει εκτελεσει; η ελαλησε και δεν θελει εμμεινει;
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.023.020" type="verse">
						Ιδου, ευλογιαν παρελαβον και ευλογησε και εγω δεν δυναμαι να μεταστρεψω αυτην.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.023.021" type="verse">
						Δεν εθεωρησεν ανομιαν εις τον Ιακωβ, ουδε ειδε διαστροφην εις τον Ισραηλ Κυριος ο Θεος αυτου ειναι μετ' αυτου, και αλαλαγμος βασιλεως ειναι μεταξυ αυτων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.023.022" type="verse">
						Ο Θεος εξηγαγεν αυτους εξ Αιγυπτου εχουσιν ως δυναμιν μονοκερωτος.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.023.023" type="verse">
						Βεβαιως ουδεμια γοητεια δεν ισχυει κατα του Ιακωβ, ουδε μαντεια κατα του Ισραηλ κατα καιρον θελει λαληθη περι του Ιακωβ και περι του Ισραηλ, Τι κατωρθωσεν ο Θεος.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.023.024" type="verse">
						Ιδου, ο λαος θελει σηκωθη ως λεων, και θελει εγερθη ως σκυμνος δεν θελει κοιμηθη εωσου φαγη το θηραμα, και πιη το αιμα των πεφονευμενων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.023.025" type="verse">
						Και ειπεν ο Βαλακ προς τον Βαλααμ, Μητε να καταρασθης αυτους διολου μητε να ευλογησης αυτους διολου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.023.026" type="verse">
						Αποκριθεις δε ο Βαλααμ ειπε προς τον Βαλακ, Δεν σε ελαλησα, λεγων, Παν ο, τι μοι ειπη ο Κυριος, τουτο πρεπει να καμω;
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.023.027" type="verse">
						Και ειπεν ο Βαλακ προς τον Βαλααμ, Ελθε, παρακαλω, θελω σε φερει εις αλλον τοπον, ισως θελει αρεσει εις τον Θεον να μοι καταρασθης αυτον εκειθεν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.023.028" type="verse">
						Και εφερεν ο Βαλακ τον Βαλααμ επι την κορυφην του Φεγωρ, το οποιον βλεπει προς Γεσιμων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.023.029" type="verse">
						Και ειπεν ο Βαλααμ προς τον Βαλακ, οικοδομησον μοι ενταυθα επτα βωμους και ετοιμασον μοι ενταυθα επτα μοσχους και επτα κριους.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.023.030" type="verse">
						και εκαμεν ο Βαλακ ως ειπεν ο Βαλααμ και προσεφερε μοσχον και κριον εφ' εκαστον βωμον.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.NUM.024" type="chapter">
				<head>24</head>
					<ab xml:id="b.NUM.024.001" type="verse">
						Και ιδων ο Βαλααμ οτι ητο αρεστον ενωπιον του Κυριου να ευλογηση τον Ισραηλ, δεν υπηγε, καθως αλλοτε, να ζητηση μαντειας, αλλ' εστησε το προσωπον αυτου προς την ερημον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.024.002" type="verse">
						Και ανυψωσεν ο Βαλααμ τους οφθαλμους αυτου και ειδε τον Ισραηλ κατεσκηνωμενον κατα τας φυλας αυτων και ηλθεν επ' αυτον το πνευμα του Θεου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.024.003" type="verse">
						Και αρχισας την παραβολην αυτου ειπε, Βαλααμ ο υιος του Βεωρ ειπε, και ο ανθρωπος, ο εχων ανοικτους τους οφθαλμους αυτου, ειπεν
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.024.004" type="verse">
						ειπεν εκεινος, οστις ηκουσε τα λογια του Θεου, Οστις ειδεν ορασιν του Παντοδυναμου, πεσων εις εκστασιν, εχων ομως ανοικτους τους οφθαλμους αυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.024.005" type="verse">
						Ποσον ωραιαι ειναι αι κατοικιαι σου, Ιακωβ, αι σκηναι σου, Ισραηλ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.024.006" type="verse">
						Ως κοιλαδες ειναι εξηπλωμεναι, ως παραδεισοι εις οχθας ποταμου, ως δενδρα αλοης τα οποια εφυτευσεν ο Κυριος, ως κεδροι πλησιον των υδατων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.024.007" type="verse">
						Θελει εκχεει υδωρ εκ της αντλιας αυτου, και το σπερμα αυτου θελει εισθαι εις υδατα πολλα, και ο βασιλευς αυτου θελει εισθαι υψηλοτερος του Αγαγ, και η βασιλεια αυτου θελει μεγαλυνθη.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.024.008" type="verse">
						Ο Θεος εξηγαγεν αυτον εξ Αιγυπτου εχει ως δυναμιν μονοκερωτος θελει καταφαγει τα εθνη τους πολεμιους αυτου, και θελει συντριψει τα οστα αυτων, και θελει κατατοξευσει αυτους με τα βελη αυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.024.009" type="verse">
						Αναπεσων, εκοιμηθη ως λεων, και ως σκυμνος λεοντος τις θελει εξεγειρει αυτον; Ευλογημενος ο ευλογων σε και κατηραμενος ο καταρωμενος σε.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.024.010" type="verse">
						Και εξηφθη ο θυμος του Βαλακ εναντιον του Βαλααμ και συνεκροτησε τας χειρας αυτου και ειπεν ο Βαλακ προς τον Βαλααμ, δια να καταρασθης τους εχθρους μου σε εκαλεσα και ιδου, συ ευλογων ευλογησας αυτους τριτην ταυτην φοραν
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.024.011" type="verse">
						τωρα λοιπον φυγε εις τον τοπον σου ελεγον να σε τιμησω με τιμας αλλ' ιδου, ο Κυριος σε εστερησε της τιμης.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.024.012" type="verse">
						Και ειπεν ο Βαλααμ προς τον Βαλακ, Δεν ειπον και προς τους απεσταλμενους σου, τους οποιους απεστειλας προς εμε, λεγων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.024.013" type="verse">
						Και αν μοι δωση ο Βαλακ την οικιαν αυτου πληρη αργυριου και χρυσιου, δεν δυναμαι να παραβω την προσταγην του Κυριου, ωστε να καμω καλον η κακον απ' εμαυτου, αλλ' ο, τι ο Κυριος λαληση, τουτο θελω ειπει;
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.024.014" type="verse">
						και τωρα, ιδου, εγω υπαγω προς τον λαον μου ελθε λοιπον να σοι φανερωσω τι θελει καμει ο λαος ουτος εις τον λαον σου εις τας εσχατας ημερας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.024.015" type="verse">
						Και αρχισας την παραβολην αυτου ειπε, Βαλααμ ο υιος του Βεωρ ειπε, και ο ανθρωπος, ο εχων ανοικτους τους οφθαλμους αυτου, ειπεν
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.024.016" type="verse">
						ειπεν εκεινος, οστις ηκουσε τα λογια του Θεου, και ελαβε την γνωσιν του Υψιστου, οστις ειδεν ορασιν του Παντοδυναμου, πεσων εις εκστασιν, εχων ομως ανοικτους τους οφθαλμους αυτου
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.024.017" type="verse">
						Θελω ιδει αυτον, αλλ' ουχι τωρα θελω θεωρησει αυτον, αλλ' ουχι εκ του πλησιον θελει ανατειλει αστρον εξ Ιακωβ, και θελει αναστηθη σκηπτρον εκ του Ισραηλ, και θελει παταξει τους αρχηγους Μωαβ, και εξολοθρευσει παντας τους υιους του Σηθ
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.024.018" type="verse">
						και ο Εδωμ θελει εισθαι κληρονομια, και ο Σηειρ θελει εισθαι κληρονομια εις τους εχθρους αυτου και ο Ισραηλ θελει πραξει εν ισχυι
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.024.019" type="verse">
						και θελει εξελθει εξ Ιακωβ ο εξουσιαζων, και θελει εξολοθρευσει τον διασωθεντα εκ της πολεως.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.024.020" type="verse">
						Και ιδων τον Αμαληκ, ηρχισε την παραβολην αυτου και ειπεν, Ο Αμαληκ ειναι αρχη των εθνων αλλ' εν τω τελει αυτου θελει αφανισθη.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.024.021" type="verse">
						Και ιδων τον Κεναιον, ηρχισε την παραβολην αυτου και ειπεν, Ισχυρα ειναι η κατοικια σου, και θετεις την φωλεαν σου επι την πετραν
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.024.022" type="verse">
						πλην ο Κεναιος θελει καταπορθηθη, εωσου σε φερη αιχμαλωτον ο Ασσουρ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.024.023" type="verse">
						Και επανελαβε την παραβολην αυτου και ειπεν, Ω τις θελει ζησει, οταν ο Θεος καμη τουτο;
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.024.024" type="verse">
						Και πλοια θελουσιν ελθει απο των παραλιων των Κητιαιων, και θελουσι καταθλιψει τον Ασσουρ, και θελουσι καταθλιψει τον Εβερ αλλα και εκεινοι θελουσιν εξαφανισθη.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.024.025" type="verse">
						Και σηκωθεις ο Βαλααμ ανεχωρησε και επεστρεψεν εις τον τοπον αυτου ο δε Βαλακ απηλθε και αυτος εις την οδον αυτου.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.NUM.025" type="chapter">
				<head>25</head>
					<ab xml:id="b.NUM.025.001" type="verse">
						Και εμεινεν ο Ισραηλ εν Σιττειμ και ηρχισεν ο λαος να πορνευη μετα των θυγατερων Μωαβ
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.025.002" type="verse">
						αιτινες προσεκαλεσαν τον λαον εις τας θυσιας των θεων αυτων και εφαγεν ο λαος και προσεκυνησε τους θεους αυτων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.025.003" type="verse">
						Και προσεκολληθη ο Ισραηλ εις τον Βεελ-φεγωρ και εξηφθη η οργη του Κυριου κατα του Ισραηλ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.025.004" type="verse">
						Και ειπε Κυριος προς τον Μωυσην, Λαβε παντας τους αρχηγους του λαου και κρεμασον αυτους ενωπιον του Κυριου κατεναντι του ηλιου δια να σηκωθη απο του Ισραηλ η φλογερα οργη του Κυριου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.025.005" type="verse">
						Και ειπεν ο Μωυσης προς τους κριτας του Ισραηλ, Φονευσατε εκαστος τους ανθρωπους αυτου, τους οσοι προσεκολληθησαν εις τον Βεελ-φεγωρ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.025.006" type="verse">
						Και ιδου, εις εκ των υιων Ισραηλ ηλθε φερων εις τους αδελφους αυτου γυναικα Μαδιανιτιν, ενωπιον του Μωυσεως και ενωπιον πασης της συναγωγης των υιων Ισραηλ, ενω εκλαιον εν τη θυρα της σκηνης του μαρτυριου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.025.007" type="verse">
						Και ιδων Φινεες, ο υιος του Ελεαζαρ, υιου του Ααρων του ιερεως, εσηκωθη εκ μεσον της συναγωγης, και λαβων εις την χειρα αυτου δορατιον,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.025.008" type="verse">
						υπηγε κατοπιν του ανθρωπου του Ισραηλιτου εις την σκηνην και διεπερασεν αμφοτερους, τον τε ανθρωπον τον Ισραηλιτην και την γυναικα δια της κοιλιας αυτης. Και επαυσεν η πληγη απο των υιων Ισραηλ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.025.009" type="verse">
						Ησαν δε οι αποθανοντες εν τη πληγη εικοσιτεσσαρες χιλιαδες.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.025.010" type="verse">
						Και ελαλησε Κυριος προς τον Μωυσην λεγων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.025.011" type="verse">
						Ο Φινεες, ο υιος του Ελεαζαρ, υιου Ααρων του ιερεως, απεστρεψε τον θυμον μου απο των υιων Ισραηλ, δειξας ζηλον υπερ εμου μεταξυ αυτων, οθεν δεν εξωλοθρευσα τους υιους Ισραηλ εν τη ζηλοτυπια μου
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.025.012" type="verse">
						δια τουτο ειπε, Ιδου, εγω διδω εις αυτον την διαθηκην μου της ειρηνης
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.025.013" type="verse">
						και θελει εισθαι εις αυτον και εις το σπερμα αυτου μετ' αυτον διαθηκη ιερατειας αιωνιου διοτι εσταθη ζηλωτης υπερ του Θεου αυτου, και εκαμεν εξιλεωσιν υπερ των υιων Ισραηλ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.025.014" type="verse">
						Το δε ονομα του Ισραηλιτου του θανατωθεντος εκεινου, οστις εθανατωθη μετα της γυναικος της Μαδιανιτιδος, ητο Ζιμβρι, υιος Σαλου, αρχοντος οικογενειας επισημου μεταξυ των Συμεωνιτων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.025.015" type="verse">
						Και το ονομα της γυναικος της Μαδιανιτιδος της θανατωθεισης ητο Χασβι, θυγατηρ του Σουρ, αρχηγου λαου, εξ επισημου οικογενειας εν Μαδιαμ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.025.016" type="verse">
						Και ελαλησε Κυριος προς τον Μωυσην λεγων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.025.017" type="verse">
						Πολεμειτε τους Μαδιανιτας και παταξατε αυτους
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.025.018" type="verse">
						διοτι αυτοι σας πολεμουσι με τας δολιοτητας αυτων, με τας οποιας σας εδολιευθησαν εις την υποθεσιν του Φεγωρ και εις την υποθεσιν της Χασβι θυγατρος του αρχοντος Μαδιανιτου, της αδελφης αυτων, ητις εθανατωθη εν τη ημερα της πληγης δια την υποθεσιν του Φεγωρ.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.NUM.026" type="chapter">
				<head>26</head>
					<ab xml:id="b.NUM.026.001" type="verse">
						Και μετα την πληγην ελαλησε Κυριος προς τον Μωυσην και προς τον Ελεαζαρ τον υιον του Ααρων τον ιερεα, λεγων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.026.002" type="verse">
						Λαβετε το κεφαλαιον πασης της συναγωγης των υιων Ισραηλ απο εικοσι ετων και επανω, κατα τους οικους των πατερων αυτων, παντας τους δυναμενους εν τω Ισραηλ να εξελθωσιν εις πολεμον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.026.003" type="verse">
						Και ελαλησαν ο Μωυσης και Ελεαζαρ ο ιερευς προς αυτους εις τας πεδιαδας Μωαβ παρα τον Ιορδανην, κατεναντι της Ιεριχω, λεγοντες,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.026.004" type="verse">
						Αριθμησατε αυτους απο εικοσι ετων και επανω, καθως προσεταξε Κυριος εις τον Μωυσην και εις τους υιους Ισραηλ, τους εξελθοντας εκ γης Αιγυπτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.026.005" type="verse">
						Ρουβην, ο πρωτοτοκος του Ισραηλ οι υιοι Ρουβην ησαν Ανωχ, εξ ου η συγγενεια των Ανωχιτων εκ Φαλλου, η συγγενεια των Φαλλουιτων
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.026.006" type="verse">
						εξ Εσρων, η συγγενεια των Εσρωνιτων εκ του Χαρμι, η συγγενεια των Χαρμιτων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.026.007" type="verse">
						Αυται ειναι αι συγγενειαι των Ρουβηνιτων και η απαριθμησις αυτων ητο τεσσαρακοντα τρεις χιλιαδες και επτακοσιοι τριακοντα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.026.008" type="verse">
						και οι υιοι του Φαλλου ησαν Ελιαβ
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.026.009" type="verse">
						και οι υιοι του Ελιαβ, Νεμουηλ και Δαθαν και Αβειρων. Ουτοι ειναι ο Δαθαν και ο Αβειρων, οι ονομαστοι εκεινοι εν τη συναγωγη, οι στασιασαντες κατα του Μωυσεως και κατα του Ααρων εν τη συνοδια του Κορε, οτε εστασιασαν κατα του Κυριου
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.026.010" type="verse">
						και ηνοιξεν η γη το στομα αυτης και κατεπιεν αυτους μετα του Κορε, εν τω εξολοθρευμω της συνοδιας αυτου, οτε το πυρ κατεφαγε τους διακοσιους πεντηκοντα ανθρωπους και εγειναν εις σημειον
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.026.011" type="verse">
						του Κορε ομως οι υιοι δεν απεθανον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.026.012" type="verse">
						Οι υιοι Συμεων κατα τας οικογενειας αυτων ησαν, εκ Νεμουηλ, η συγγενεια των Νεμουηλιτων εξ Ιαμειν, η συγγενεια των Ιαμεινιτων εξ Ιαχειν, η συγγενεια των Ιαχεινιτων
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.026.013" type="verse">
						εκ Ζερα, η συγγενεια των Ζεριτων εκ Σαουλ, η συγγενεια των Σαουλιτων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.026.014" type="verse">
						Αυται ειναι αι συγγενειαι των Συμεωνιτων κατα την απαριθμησιν αυτων, εικοσιδυο χιλιαδες και διακοσιοι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.026.015" type="verse">
						Οι υιοι Γαδ κατα τας συγγενειας αυτων ησαν, εκ του Σιφων, η συγγενεια των Σιφωνιτων εξ Αγγι, η συγγενεια των Αγγιτων εκ Σουνι, η συγγενεια των Σουνιτων
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.026.016" type="verse">
						εξ Αζενι, η συγγενεια των Αζενιτων εξ Ηρι, η συγγενεια των Ηριτων
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.026.017" type="verse">
						εξ Αροδ, η συγγενεια των Αροδιτων εξ Αριηλι, η συγγενεια των Αριηλιτων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.026.018" type="verse">
						Αυται ειναι αι συγγενειαι των υιων Γαδ κατα την απαριθμησιν αυτων, τεσσαρακοντα χιλιαδες και πεντακοσιοι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.026.019" type="verse">
						Οι υιοι Ιουδα ησαν Ηρ και Αυναν και απεθανον ο Ηρ και ο Αυναν εν τη γη Χανααν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.026.020" type="verse">
						Και οι υιοι Ιουδα κατα τας συγγενειας αυτων ησαν, εκ Σηλα, η συγγενεια των Σηλανιτων εκ Φαρες, η συγγενεια των Φαρεσιτων εκ Ζαρα, η συγγενεια των Ζαριτων
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.026.021" type="verse">
						και οι υιοι Φαρες ησαν εξ Εσρων, η συγγενεια των Εσρωνιτων εξ Αμουλ, η συγγενεια των Αμουλιτων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.026.022" type="verse">
						Αυται ειναι αι συγγενειαι Ιουδα κατα την απαριθμησιν αυτων, εβδομηκοντα εξ χιλιαδες και πεντακοσιοι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.026.023" type="verse">
						Οι υιοι Ισσαχαρ κατα τας συγγενειας αυτων ησαν, εκ Θωλα, συγγενεια των Θωλαιτων εκ Φουα, η συγγενεια των Φουνιτων
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.026.024" type="verse">
						εξ Ιασουβ, η συγγενεια των Ιασουβιτων εκ Σιμβρων, η συγγενεια των Σιμβρωνιτων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.026.025" type="verse">
						Αυται ειναι αι συγγενειαι Ισσαχαρ κατα την απαριθμησιν αυτων, εξηκοντα τεσσαρες χιλιαδες και τριακοσιοι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.026.026" type="verse">
						Οι υιοι Ζαβουλων κατα τας συγγενειας αυτων ησαν, εκ Σερεδ, συγγενεια των Σερεδιτων εξ Αιλων, η συγγενεια των Αιλωνιτων εξ Ιαλεηλ, η συγγενεια των Ιαλεηλιτων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.026.027" type="verse">
						Αυται ειναι αι συγγενειαι των Ζαβουλωνιτων κατα την απαριθμησιν αυτων, εξηκοντα χιλιαδες και πεντακοσιοι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.026.028" type="verse">
						Οι υιοι Ιωσηφ κατα τας συγγενειας αυτων ησαν Μανασσης και Εφραιμ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.026.029" type="verse">
						Οι υιοι Μανασση ησαν, εκ Μαχειρ, η συγγενεια των Μαχειριτων. Και ο Μαχειρ εγεννησε τον Γαλααδ εκ δε του Γαλααδ η συγγενεια των Γαλααδιτων
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.026.030" type="verse">
						ουτοι ειναι οι υιοι Γαλααδ εξ Αχιεζερ, η συγγενεια των Αχιεζεριτων εκ Χελεκ, η συγγενεια των Χελεκιτων
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.026.031" type="verse">
						και εξ Ασριηλ, η συγγενεια των Ασριηλιτων εκ Συχεμ, η συγγενεια των Συχεμιτων και εκ Σεμιδα, η συγγενεια των Σεμιδαιτων
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.026.032" type="verse">
						και εξ Εφερ, η συγγενεια των Εφεριτων
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.026.033" type="verse">
						και Σαλπααδ, ο υιος του Εφερ, δεν ειχεν υιους, αλλα θυγατερας τα δε ονοματα των θυγατερων του Σαλπααδ ησαν Μααλα και Νουα, Αγλα, Μελχα και Θερσα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.026.034" type="verse">
						Αυται ειναι αι συγγενειαι Μανασση και η απαριθμησις αυτων, πεντηκοντα δυο χιλιαδες και επτακοσιοι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.026.035" type="verse">
						Ουτοι ειναι οι υιοι Εφραιμ κατα τας συγγενειας αυτων εκ Σουθαλα, η συγγενεια των Σουθαλαιτων εκ Βεχερ, η συγγενεια των Βεχεριτων εκ Ταχαν, η συγγενεια των Ταχανιτων
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.026.036" type="verse">
						και ουτοι ειναι οι υιοι Σουθαλα εξ Εραν, η συγγενεια των Ερανιτων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.026.037" type="verse">
						Αυται ειναι αι συγγενειαι των υιων Εφραιμ κατα την απαριθμησιν αυτων, τριακοντα δυο χιλιαδες και πεντακοσιοι. Ουτοι ειναι οι υιοι Ιωσηφ κατα τας συγγενειας αυτων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.026.038" type="verse">
						Οι υιοι Βενιαμιν κατα τας συγγενειας αυτων ησαν, εκ Βελα, η συγγενεια των Βελαιτων εξ Ασβηλ, η συγγενεια των Ασβηλιτων εξ Αχιραμ, η συγγενεια των Αχιραμιτων
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.026.039" type="verse">
						εκ Σουφαμ, η συγγενεια των Σουφαμιτων εξ Ουφαμ, η συγγενεια των Ουφαμιτων
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.026.040" type="verse">
						και οι υιοι Βελα ησαν Αρεδ και Νααμαν εξ Αρεδ, η συγγενεια των Αρεδιτων εκ Νααμαν, συγγενεια των Νααμιτων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.026.041" type="verse">
						Ουτοι ειναι οι υιοι Βενιαμιν κατα τας συγγενειας αυτων και η απαριθμησις αυτων ητο τεσσαρακοντα πεντε χιλιαδες και εξακοσιοι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.026.042" type="verse">
						Ουτοι ειναι οι υιοι Δαν κατα τας συγγενειας αυτων εκ Σουαμ, η συγγενεια των Σουαμιτων αυται ειναι αι συγγενειαι Δαν κατα τας συγγενειας αυτων
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.026.043" type="verse">
						πασαι αι συγγενειαι των Σουαμιτων, κατα την απαριθμησιν αυτων, ησαν εξηκοντα τεσσαρες χιλιαδες και τετρακοσιοι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.026.044" type="verse">
						Οι υιοι Ασηρ κατα τας συγγενειας αυτων ησαν, εξ Ιεμνα, η συγγενεια των Ιεμνιτων εξ Ιεσουι, η συγγενεια των Ιεσουιτων εκ Βερια, η συγγενεια των Βεριαιτων
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.026.045" type="verse">
						εκ των υιων Βερια ησαν, εξ Εβερ, η συγγενεια των Εβεριτων εκ Μαλχιηλ, η συγγενεια των Μαλχιηλιτων
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.026.046" type="verse">
						και το ονομα της θυγατρος του Ασηρ ητο Σαρα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.026.047" type="verse">
						Αυται ειναι αι συγγενειαι των υιων Ασηρ κατα την απαριθμησιν αυτων, πεντηκοντα τρεις χιλιαδες και τετρακοσιοι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.026.048" type="verse">
						Οι υιοι Νεφθαλι κατα τας συγγενειας αυτων ησαν, εξ Ιασιηλ, συγγενεια των Ιασιηλιτων εκ Γουνι, η συγγενεια των Γουνιτων
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.026.049" type="verse">
						εξ Ιεσερ, η συγγενεια των Ιεσεριτων εκ Σιλλημ, η συγγενεια των Σιλλημιτων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.026.050" type="verse">
						Αυται ειναι αι συγγενειαι Νεφθαλι κατα τας συγγενειας αυτων και απαριθμησις αυτων ητο τεσσαρακοντα πεντε χιλιαδες και τετρακοσιοι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.026.051" type="verse">
						Αυτη ειναι η απαριθμησις των υιων Ισραηλ, εξακοσιαι χιλιαδες και χιλιοι επτακοσιοι τριακοντα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.026.052" type="verse">
						Και ελαλησε Κυριος προς τον Μωυσην, λεγων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.026.053" type="verse">
						Εις τουτους θελει μοιρασθη η γη εις κληρονομιαν κατα τον αριθμον των ονοματων αυτων
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.026.054" type="verse">
						εις τους περισσοτερους θελεις δωσει περισσοτεραν κληρονομιαν και εις τους ολιγωτερους θελεις δωσει ολιγωτεραν κληρονομιαν εις εκαστον θελει δοθη κληρονομια αυτου κατα την απαριθμησιν αυτου
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.026.055" type="verse">
						και η γη θελει μοιρασθη δια κληρων κατα τα ονοματα των φυλων, κατα τας πατριας αυτων, θελουσι κληρονομησει
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.026.056" type="verse">
						κατα τον κληρον θελει μοιρασθη η κληρονομια αυτων μεταξυ πολλων και ολιγων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.026.057" type="verse">
						Και αυτη ειναι η απαριθμησις των Λευιτων, κατα τας συγγενειας αυτων εκ Γηρσων, η συγγενεια των Γηρσωνιτων εκ Κααθ, η συγγενεια των Κααθιτων εκ Μεραρι, η συγγενεια των Μεραριτων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.026.058" type="verse">
						Αυται ειναι αι συγγενειαι των Λευιτων η συγγενεια των Λιβνιτων, η συγγενεια των Χεβρωνιτων, η συγγενεια των Μααλιτων, συγγενεια των Μουσιτων, η συγγενεια των Κοραιτων και ο Κααθ εγεννησε τον Αμραμ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.026.059" type="verse">
						Το δε ονομα της γυναικος του Αμραμ ητο Ιωχαβεδ, θυγατηρ του Λευι, ητις εγεννηθη εις τον Λευι εν Αιγυπτω και εγεννησεν εις τον Αμραμ τον Ααρων και τον Μωυσην και Μαριαμ την αδελφην αυτων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.026.060" type="verse">
						Και εγεννηθησαν εις τον Ααρων Ναδαβ και Αβιουδ, Ελεαζαρ και Ιθαμαρ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.026.061" type="verse">
						Απεθανον δε ο Ναδαβ και ο Αβιουδ, οτε προσεφεραν πυρ ξενον ενωπιον του Κυριου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.026.062" type="verse">
						Και η απαριθμησις αυτων ητο εικοσιτρεις χιλιαδες, παν αρσενικον απο ενος μηνος και επανω διοτι δεν απηριθμηθησαν μεταξυ των υιων Ισραηλ, επειδη δεν εδοθη εις αυτους κληρονομια μεταξυ των υιων Ισραηλ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.026.063" type="verse">
						Ουτοι ειναι οι απαριθμηθεντες δια του Μωυσεως και Ελεαζαρ του ιερεως, οιτινες απηριθμησαν τους υιους Ισραηλ εις τας πεδιαδας Μωαβ παρα τον Ιορδανην κατεναντι της Ιεριχω.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.026.064" type="verse">
						Μεταξυ δε τουτων δεν ευρισκετο ανθρωπος εκ των απαριθμηθεντων υπο του Μωυσεως και Ααρων του ιερεως, οτε απηριθμησαν τους υιους Ισραηλ εν τη ερημω Σινα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.026.065" type="verse">
						Διοτι ο Κυριος ειπε περι αυτων, Εξαπαντος θελουσιν αποθανει εν τη ερημω. Και δεν εναπελειφθη εξ αυτων ουδεις, ει μη Χαλεβ ο υιος του Ιεφοννη και Ιησους ο υιος του Ναυη.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.NUM.027" type="chapter">
				<head>27</head>
					<ab xml:id="b.NUM.027.001" type="verse">
						Και προσηλθον αι θυγατερες του Σαλπααδ, υιου του Εφερ, υιου του Γαλααδ, υιου του Μαχειρ, υιου του Μανασση, εκ των συγγενειων Μανασση υιου του Ιωσηφ. Και ταυτα ειναι τα ονοματα των θυγατερων αυτου Μααλα, Νουα και Αγλα και Μελχα και Περσα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.027.002" type="verse">
						Και εσταθησαν ενωπιον του Μωυσεως και ενωπιον Ελεαζαρ του ιερεως και ενωπιον των αρχοντων και πασης της συναγωγης εις την θυραν της σκηνης του μαρτυριου, λεγουσαι,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.027.003" type="verse">
						Ο πατηρ ημων απεθανεν εν τη ερημω και αυτος δεν ητο εν τη συνοδια των συναθροισθεντων κατα του Κυριου εν τη συνοδια του Κορε, αλλ' απεθανε δι' ιδιαν αυτου αμαρτιαν και δεν ειχεν υιους
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.027.004" type="verse">
						δια τι να εξαλειφθη το ονομα του πατρος ημων εκ μεσου της συγγενειας αυτου, διοτι δεν εχει υιον; δοτε εις ημας κληρονομιαν μεταξυ των αδελφων του πατρος ημων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.027.005" type="verse">
						Και εφερεν ο Μωυσης την κρισιν αυτων ενωπιον του Κυριου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.027.006" type="verse">
						Και ελαλησε Κυριος προς τον Μωυσην λεγων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.027.007" type="verse">
						Ορθως λαλουσιν αι θυγατερες του Σαλπααδ εξαπαντος θελεις δωσει εις αυτας κτημα εις κληρονομιαν μεταξυ των αδελφων του πατρος αυτων και θελεις διαβιβασει εις αυτας την κληρονομιαν του πατρος αυτων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.027.008" type="verse">
						Και θελεις λαλησει προς τους υιους Ισραηλ λεγων, Εαν ανθρωπος τις αποθανη και δεν εχη υιον, τοτε θελετε διαβιβασει την κληρονομιαν αυτου εις την θυγατερα αυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.027.009" type="verse">
						Και εαν δεν εχη θυγατερα, τοτε θελετε δωσει την κληρονομιαν αυτου εις τους αδελφους αυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.027.010" type="verse">
						Και εαν δεν εχη αδελφους, τοτε θελετε δωσει την κληρονομιαν αυτου εις τους αδελφους του πατρος αυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.027.011" type="verse">
						Εαν δε ο πατηρ αυτου δεν εχη αδελφους, τοτε θελετε δωσει την κληρονομιαν αυτου εις τον συγγενη αυτου τον πλησιεστερον εκ της συγγενειας αυτου, και ουτος θελει εξουσιαζει αυτην. Και τουτο θελει εισθαι εις τους υιους Ισραηλ διαταγμα κρισεως, καθως προσεταξε Κυριος εις τον Μωυσην.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.027.012" type="verse">
						Και ειπε Κυριος προς τον Μωυσην, Αναβα εις τουτο το ορος Αβαριμ και ιδε την γην, την οποιαν εδωκα εις τους υιους Ισραηλ
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.027.013" type="verse">
						και αφου ιδης αυτην, θελεις προστεθη και συ εις τον λαον σου, καθως προσετεθη Ααρων ο αδελφος σου
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.027.014" type="verse">
						διοτι σεις ηναντιωθητε εις τον λογον μου εν τη ερημω Σιν εν τη αντιλογια της συναγωγης, ωστε να με αγιασητε εις το υδωρ ενωπιον αυτων. Τουτο ειναι το υδωρ Μεριβα εν Καδης εν τη ερημω Σιν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.027.015" type="verse">
						Και ελαλησεν ο Μωυσης προς τον Κυριον, λεγων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.027.016" type="verse">
						Κυριος, ο Θεος των πνευματων πασης σαρκος, ας διοριση ανθρωπον επι την συναγωγην,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.027.017" type="verse">
						οστις να εξελθη εμπροσθεν αυτων, και οστις να εισελθη εμπροσθεν αυτων, και οστις να εξαγη αυτους, και οστις να εισαγη αυτους ωστε να μη ηναι η συναγωγη του Κυριου ως προβατα μη εχοντα ποιμενα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.027.018" type="verse">
						Και ειπε Κυριος προς τον Μωυσην, Λαβε μετα σου Ιησουν τον υιον του Ναυη, ανθρωπον εις τον οποιον ειναι το πνευμα, και επιθες την χειρα σου επ' αυτον
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.027.019" type="verse">
						και παραστησον αυτον ενωπιον Ελεαζαρ του ιερεως και ενωπιον πασης της συναγωγης και δος εις αυτον διαταγας ενωπιον αυτων
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.027.020" type="verse">
						και θελεις επιθεσει επ' αυτον απο της δοξης σου, δια να υπακουωσιν εις αυτον πασα η συναγωγη των υιων Ισραηλ
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.027.021" type="verse">
						και θελει παρασταθη ενωπιον Ελεαζαρ του ιερεως, οστις θελει ερωτησει περι αυτου κατα την κρισιν του Ουριμ ενωπιον του Κυριου κατα τον λογον αυτου θελουσιν εξερχεσθαι και κατα τον λογον αυτου θελουσιν εισερχεσθαι, αυτος και παντες οι υιοι Ισραηλ μετ' αυτου και πασα η συναγωγη.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.027.022" type="verse">
						Και εκαμεν ο Μωυσης, καθως προσεταξεν εις αυτον ο Κυριος και ελαβε τον Ιησουν και παρεστησεν αυτον ενωπιον Ελεαζαρ του ιερεως, και ενωπιον πασης της συναγωγης
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.027.023" type="verse">
						και επεθηκε τας χειρας αυτου επ' αυτον και εδωκεν εις αυτον διαταγας, καθως προσεταξε Κυριος δια χειρος του Μωυσεως.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.NUM.028" type="chapter">
				<head>28</head>
					<ab xml:id="b.NUM.028.001" type="verse">
						Και ελαλησε Κυριος προς τον Μωυσην λεγων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.028.002" type="verse">
						Προσταξον τους υιους Ισραηλ και ειπε προς αυτους, Τα δωρα μου, τους αρτους μου, την θυσιαν μου γινομενην δια πυρος εις οσμην ευωδιας προς εμε, προσεχετε να προσφερητε εις εμε εν τω πρεποντι καιρω αυτων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.028.003" type="verse">
						Και θελεις ειπει προς αυτους, Αυτη ειναι η δια πυρος γινομενη προσφορα, την οποιαν θελετε προσφερει προς τον Κυριον δυο αρνια ενιαυσια αμωμα καθ' ημεραν, εις παντοτεινον ολοκαυτωμα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.028.004" type="verse">
						Το εν αρνιον θελεις προσφερει το πρωι, και το αλλο αρνιον θελεις προσφερει το δειλινον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.028.005" type="verse">
						Και δια προσφοραν εξ αλφιτων θελετε προσφερει σεμιδαλιν, το δεκατον του εφα, εζυμωμενην με ελαιον απο ελαιας κοπανισμενας, το τεταρτον του ιν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.028.006" type="verse">
						Τουτο ειναι παντοτεινον ολοκαυτωμα, διωρισμενον εν τω ορει Σινα, εις οσμην ευωδιας, θυσια γινομενη δια πυρος εις τον Κυριον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.028.007" type="verse">
						Και η σπονδη αυτου θελει εισθαι το τεταρτον του ιν δια το εν αρνιον εις το αγιαστηριον θελεις χυσει σικερα δια σπονδην εις τον Κυριον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.028.008" type="verse">
						Και το αλλο αρνιον θελεις προσφερει το δειλινον κατα την εξ αλφιτων προσφοραν της πρωιας και κατα την σπονδην αυτης θελεις προσφερει αυτο θυσιαν γινομενην δια πυρος εις οσμην ευωδιας προς τον Κυριον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.028.009" type="verse">
						και την ημεραν του σαββατου θελεις προσφερει δυο αρνια ενιαυσια αμωμα, και δυο δεκατα σεμιδαλεως εζυμωμενης με ελαιον δια προσφοραν εξ αλφιτων, και την σπονδην αυτης.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.028.010" type="verse">
						τουτο ειναι το ολοκαυτωμα εκαστου σαββατου εκτος του παντοτεινου ολοκαυτωματος και της σπονδης αυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.028.011" type="verse">
						Και εις τας νεομηνιας σας θελετε προσφερει ολοκαυτωμα προς τον Κυριον, δυο μοσχους και ενα κριον, επτα αρνια ενιαυσια, αμωμα
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.028.012" type="verse">
						και δι' εκαστον μοσχον τρια δεκατα σεμιδαλεως εζυμωμενης με ελαιον δια προσφοραν εξ αλφιτων, και δια τον ενα κριον δυο δεκατα σεμιδαλεως εζυμωμενης με ελαιον δια προσφοραν εξ αλφιτων
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.028.013" type="verse">
						και ανα εν δεκατον σεμιδαλεως εζυμωμενης με ελαιον δια προσφοραν εξ αλφιτων δι' εκαστον αρνιον, προς ολοκαυτωμα, θυσιαν γινομενην δια πυρος εις οσμην ευωδιας προς τον Κυριον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.028.014" type="verse">
						Και η σπονδη αυτων θελει εισθαι οινος, το ημισυ του ιν δια τον μοσχον, και το τριτον του ιν δια τον κριον, και το τεταρτον του ιν δια το αρνιον. Τουτο ειναι το ολοκαυτωμα εκαστου μηνος, κατα τους μηνας του ενιαυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.028.015" type="verse">
						Και εις τραγος εξ αιγων θελει προσφερεσθαι προς τον Κυριον εις προσφοραν περι αμαρτιας, εκτος του παντοτεινου ολοκαυτωματος και της σπονδης αυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.028.016" type="verse">
						Και την δεκατην τεταρτην ημεραν του πρωτου μηνος ειναι το πασχα του Κυριου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.028.017" type="verse">
						Και την δεκατην πεμπτην του μηνος τουτον ειναι εορτη επτα ημερας θελουσι τρωγεσθαι αζυμα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.028.018" type="verse">
						Εν τη πρωτη ημερα θελει εισθαι συγκαλεσις αγια δεν θελετε καμνει ουδεν εργον δουλευτικον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.028.019" type="verse">
						Και θελετε προσφερει θυσιαν γινομενην δια πυρος, ολοκαυτωμα προς τον Κυριον, δυο μοσχους εκ βοων και ενα κριον και επτα αρνια ενιαυσια αμωμα θελουσιν εισθαι εις εσας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.028.020" type="verse">
						Και η εξ αλφιτων προσφορα αυτων θελει εισθαι σεμιδαλις εζυμωμενη με ελαιον τρια δεκατα θελετε προσφερει δια τον μοσχον και δυο δεκατα δια τον κριον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.028.021" type="verse">
						Ανα εν δεκατον θελεις προσφερει δι' εκαστον αρνιον, κατα τα επτα αρνια
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.028.022" type="verse">
						και ενα τραγον εις προσφοραν περι αμαρτιας, δια να γεινη εξιλεωσις δια σας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.028.023" type="verse">
						Εκτος του ολοκαυτωματος της πρωιας, το οποιον ειναι δια ολοκαυτωμα παντοτεινον, θελετε προσφερει ταυτα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.028.024" type="verse">
						Ουτω θελετε προσφερει καθ' ημεραν εις τας επτα ημερας, τα δωρα τα προς θυσιαν γινομενην δια πυρος εις οσμην ευωδιας προς τον Κυριον. Τουτο θελει προσφερεσθαι εκτος του παντοτεινου ολοκαυτωματος και της σπονδης αυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.028.025" type="verse">
						Και εν τη ημερα τη εβδομη θελετε εχει συγκαλεσιν αγιαν δεν θελετε καμνει ουδεν εργον δουλευτικον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.028.026" type="verse">
						Και εν τη ημερα των απαρχων, οταν προσφερητε νεαν εξ αλφιτων προσφοραν προς τον Κυριον, εις το τελος των εβδομαδων σας, θελετε εχει συγκαλεσιν αγιαν δεν θελετε καμνει ουδεν εργον δουλευτικον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.028.027" type="verse">
						Και θελετε προσφερει ολοκαυτωμα εις οσμην ευωδιας προς τον Κυριον, δυο μοσχους εκ βοων, ενα κριον, επτα αρνια ενιαυσια
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.028.028" type="verse">
						και η εξ αλφιτων προσφορα αυτων θελει εισθαι σεμιδαλις εζυμωμενη με ελαιον, τρια δεκατα δι' εκαστον μοσχον, δυο δεκατα δια τον ενα κριον,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.028.029" type="verse">
						ανα εν δεκατον δι' εκαστον αρνιον, κατα τα επτα αρνια
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.028.030" type="verse">
						ενα τραγον εξ αιγων, δια να γεινη εξιλεωσις δια σας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.028.031" type="verse">
						Εκτος του παντοτεινου ολοκαυτωματος και της εξ αλφιτων προσφορας αυτου, ταυτα θελετε προσφερει, αμωμα θελουσιν εισθαι εις εσας, και τας σπονδας αυτων.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.NUM.029" type="chapter">
				<head>29</head>
					<ab xml:id="b.NUM.029.001" type="verse">
						Και εν τω μηνι τω εβδομω, τη πρωτη του μηνος, θελετε εχει συγκαλεσιν αγιαν δεν θελετε καμνει ουδεν εργον δουλευτικον αυτη ειναι εις εσας ημερα αλαλαγμου σαλπιγγων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.029.002" type="verse">
						Και θελετε προσφερει ολοκαυτωμα εις οσμην ευωδιας προς τον Κυριον, ενα μοσχον εκ βοων, ενα κριον, επτα αρνια ενιαυσια, αμωμα
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.029.003" type="verse">
						και η εξ αλφιτων προσφορα αυτων θελει εισθαι σεμιδαλις εζυμωμενη με ελαιον, τρια δεκατα δια τον μοσχον, δυο δεκατα δια τον κριον,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.029.004" type="verse">
						και εν δεκατον δι' εκαστον αρνιον, κατα τα επτα αρνια
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.029.005" type="verse">
						και ενα τραγον εξ αιγων εις προσφοραν περι αμαρτιας, δια να γεινη εξιλεωσις δια σας
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.029.006" type="verse">
						εκτος του ολοκαυτωματος του μηνος και της εξ αλφιτων προσφορας αυτου και του παντοτεινου ολοκαυτωματος και της εξ αλφιτων προσφορας αυτου και των σπονδων αυτων, κατα το διατεταγμενον περι αυτων, θυσιαν γινομενην δια πυρος εις οσμην ευωδιας προς τον Κυριον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.029.007" type="verse">
						Και τη δεκατη τουτου του εβδομου μηνος θελετε εχει συγκαλεσιν αγιαν και θελετε ταπεινωσει τας ψυχας σας ουδεμιαν εργασιαν θελετε καμνει
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.029.008" type="verse">
						και θελετε προσφερει ολοκαυτωμα προς τον Κυριον εις οσμην ευωδιας, ενα μοσχον εκ βοων, ενα κριον, επτα αρνια ενιαυσια αμωμα θελουσιν εισθαι εις εσας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.029.009" type="verse">
						Και η εξ αλφιτων προσφορα αυτων θελει εισθαι σεμιδαλις εζυμωμενη με ελαιον, τρια δεκατα δια τον μοσχον, δυο δεκατα δια τον ενα κριον,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.029.010" type="verse">
						ανα εν δεκατον δι' εκαστον αρνιον, κατα τα επτα αρνια
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.029.011" type="verse">
						ενα τραγον εξ αιγων εις προσφοραν περι αμαρτιας, εκτος της προς εξιλεωσιν περι αμαρτιας προσφορας και του παντοτεινου ολοκαυτωματος και της εξ αλφιτων προσφορας αυτου και των σπονδων αυτων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.029.012" type="verse">
						Και τη δεκατη πεμπτη ημερα του εβδομου μηνος θελετε εχει συγκαλεσιν αγιαν δεν θελετε καμνει ουδεν εργον δουλευτικον και θελετε εορταζει εορτην εις τον Κυριον επτα ημερας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.029.013" type="verse">
						Και θελετε προσφερει ολοκαυτωμα, θυσιαν γινομενην δια πυρος εις οσμην ευωδιας προς τον Κυριον, δεκατρεις μοσχους, δυο κριους, δεκατεσσαρα αρνια ενιαυσια αμωμα θελουσιν εισθαι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.029.014" type="verse">
						Και η εξ αλφιτων προσφορα αυτων θελει εισθαι σεμιδαλις εζυμωμενη με ελαιον, τρια δεκατα δι' εκαστον μοσχον εκ των δεκατριων μοσχων, δυο δεκατα δι' εκαστον κριον εκ των δυο κριων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.029.015" type="verse">
						και ανα εν δεκατον δι' εκαστον αρνιον κατα τα δεκατεσσαρα αρνια
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.029.016" type="verse">
						και ενα τραγον εξ αιγων εις προσφοραν περι αμαρτιας, εκτος του παντοτεινου ολοκαυτωματος, της εξ αλφιτων προσφορας αυτου και της σπονδης αυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.029.017" type="verse">
						Και τη δευτερα ημερα θελετε προσφερει δωδεκα μοσχους, δυο κριους, δεκατεσσαρα αρνια ενιαυσια, αμωμα
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.029.018" type="verse">
						και την εξ αλφιτων προσφοραν αυτων και τας σπονδας αυτων, δια τους μοσχους, δια τους κριους και δια τα αρνια, κατα τον αριθμον αυτων, ως ειναι διατεταγμενον
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.029.019" type="verse">
						και ενα τραγον αιγων εις προσφοραν περι αμαρτιας, εκτος του παντοτεινου ολοκαυτωματος και της εξ αλφιτων προσφορας αυτου και των σπονδων αυτων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.029.020" type="verse">
						Και τη τριτη ημερα ενδεκα μοσχους, δυο κριους, δεκατεσσαρα αρνια ενιαυσια, αμωμα
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.029.021" type="verse">
						και την εξ αλφιτων προσφοραν αυτων και τας σπονδας αυτων, δια τους μοσχους, δια τους κριους και δια τα αρνια, κατα τον αριθμον αυτων, ως ειναι διατεταγμενον
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.029.022" type="verse">
						και ενα τραγον εις προσφοραν περι αμαρτιας, εκτος του παντοτεινου ολοκαυτωματος και της εξ αλφιτων προσφορας αυτου και της σπονδης αυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.029.023" type="verse">
						Και τη τεταρτη ημερα δεκα μοσχους, δυο κριους, δεκατεσσαρα αρνια ενιαυσια, αμωμα
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.029.024" type="verse">
						την εξ αλφιτων προσφοραν αυτων και τας σπονδας αυτων, δια τους μοσχους, δια τους κριους και δια τα αρνια κατα τον αριθμον αυτων, ως ειναι διατεταγμενον
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.029.025" type="verse">
						και ενα τραγον εξ αιγων εις προσφοραν περι αμαρτιας, εκτος του παντοτεινου ολοκαυτωματος, της εξ αλφιτων προσφορας αυτου και της σπονδης αυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.029.026" type="verse">
						Και τη πεμπτη ημερα εννεα μοσχους, δυο κριους, δεκατεσσαρα αρνια ενιαυσια, αμωμα
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.029.027" type="verse">
						και την εξ αλφιτων προσφοραν αυτων και τας σπονδας αυτων, δια τους μοσχους, δια τους κριους και δια τα αρνια, κατα τον αριθμον αυτων, ως ειναι διατεταγμενον
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.029.028" type="verse">
						και ενα τραγον εις προσφοραν περι αμαρτιας, εκτος του παντοτεινου ολοκαυτωματος και της εξ αλφιτων προσφορας αυτου και της σπονδης αυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.029.029" type="verse">
						Και τη εκτη ημερα οκτω μοσχους, δυο κριους, δεκατεσσαρα αρνια ενιαυσια, αμωμα
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.029.030" type="verse">
						και την εξ αλφιτων προσφοραν αυτων και τας σπονδας αυτων, δια τους μοσχους, δια τους κριους και δια τα αρνια κατα τον αριθμον αυτων, ως ειναι διατεταγμενον
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.029.031" type="verse">
						και ενα τραγον εις προσφοραν περι αμαρτιας, εκτος του παντοτεινου ολοκαυτωματος, της εξ αλφιτων προσφορας αυτου και της σπονδης αυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.029.032" type="verse">
						Και τη εβδομη ημερα επτα μοσχους, δυο κριους, δεκατεσσαρα αρνια ενιαυσια, αμωμα
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.029.033" type="verse">
						και την εξ αλφιτων προσφοραν αυτων και τας σπονδας αυτων, δια τους μοσχους, δια τους κριους και δια τα αρνια κατα τον αριθμον αυτων, ως ειναι διατεταγμενον περι αυτων
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.029.034" type="verse">
						και ενα τραγον εις προσφοραν περι αμαρτιας, εκτος του παντοτεινου ολοκαυτωματος, της εξ αλφιτων προσφορας αυτου και της σπονδης αυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.029.035" type="verse">
						Τη ογδοη ημερα θελετε εχει συναξιν επισημον ουδεν εργον δουλευτικον θελετε καμνει
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.029.036" type="verse">
						και θελετε προσφερει ολοκαυτωμα, θυσιαν γινομενην δια πυρος εις οσμην ευωδιας προς τον Κυριον, ενα μοσχον, ενα κριον, επτα αρνια ενιαυσια, αμωμα
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.029.037" type="verse">
						την εξ αλφιτων προσφοραν αυτων και τας σπονδας αυτων, δια τον μοσχον, δια την κριον και δια τα αρνια κατα τον αριθμον αυτων, ως ειναι διατεταγμενον
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.029.038" type="verse">
						και ενα τραγον εις προσφοραν περι αμαρτιας, εκτος του παντοτεινου ολοκαυτωματος και της εξ αλφιτων προσφορας αυτου και της σπονδης αυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.029.039" type="verse">
						ταυτα θελετε καμνει προς τον Κυριον εις τας διωρισμενας εορτας σας, εκτος των ευχων σας και των αυτοπροαιρετων προσφορων σας, δια τα ολοκαυτωματα σας και δια τας εξ αλφιτων προσφορας σας και δια τας σπονδας σας και δια τας ειρηνικας προσφορας σας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.029.040" type="verse">
						Και ελαλησεν ο Μωυσης προς τους υιους Ισραηλ κατα παντα οσα προσεταξεν ο Κυριος εις τον Μωυσην.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.NUM.030" type="chapter">
				<head>30</head>
					<ab xml:id="b.NUM.030.001" type="verse">
						Και ελαλησεν ο Μωυσης προς τους αρχοντας των φυλων των υιων Ισραηλ, λεγων, Ουτος ειναι ο λογος τον οποιον προσεταξεν ο Κυριος
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.030.002" type="verse">
						Οταν ανθρωπος τις καμη ευχην προς τον Κυριον η ομοση ορκον, ωστε να δεση την ψυχην αυτου με δεσμον, δεν θελει παραβη τον λογον αυτου θελει καμει κατα παντα οσα εξηλθον εκ του στοματος αυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.030.003" type="verse">
						Εαν δε γυνη τις καμη ευχην προς τον Κυριον και δεση εαυτην με δεσμον εν τη οικια του πατρος αυτης εις την νεοτητα αυτης,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.030.004" type="verse">
						και ακουση ο πατηρ αυτης την ευχην αυτης και τον δεσμον αυτης δια του οποιου εδεσε την ψυχην αυτης και σιωπηση προς αυτην ο πατηρ αυτης, τοτε πασαι αι ευχαι αυτης θελουσι μενει και πας δεσμος, δια του οποιου εδεσε την ψυχην αυτης, θελει μενει.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.030.005" type="verse">
						Εαν δε ο πατηρ αυτης δεν συγκατανευση εις αυτην, καθ' ην ημεραν ακουση, πασαι αι ευχαι αυτης η οι δεσμοι αυτης, δια των οποιων εδεσε την ψυχην αυτης, δεν θελουσι μενει και ο Κυριος θελει συγχωρησει αυτην, διοτι ο πατηρ αυτης δεν συγκατενευσεν εις αυτην.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.030.006" type="verse">
						Εαν ομως εχουσα ανδρα ηυχηθη η επροφερε τι δια των χειλεων αυτης, δια του οποιου εδεσε την ψυχην αυτης,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.030.007" type="verse">
						και ηκουσεν ο ανηρ αυτης και εσιωπησε προς αυτην, καθ' ην ημεραν ηκουσε, τοτε αι ευχαι αυτης θελουσι μενει και οι δεσμοι αυτης, δια των οποιων εδεσε την ψυχην αυτης, θελουσι μενει.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.030.008" type="verse">
						Εαν ομως ο ανηρ αυτης δεν συγκατενευσεν εις αυτην, καθ' ην ημεραν ηκουσε, τοτε θελει ακυρωσει την ευχην αυτης, την οποιαν ηυχηθη, και ο, τι επροφερε δια των χειλεων αυτης, δια του οποιου εδεσε την ψυχην αυτης και ο Κυριος θελει συγχωρησει αυτην.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.030.009" type="verse">
						Πασα ομως ευχη χηρας η γυναικος αποβεβλημενης, δια της οποιας εδεσε την ψυχην αυτης, θελει μενει επ' αυτην.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.030.010" type="verse">
						Και εαν ηυχηθη εν τη οικια του ανδρος αυτης η εδεσε την ψυχην αυτης με δεσμον ορκου,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.030.011" type="verse">
						και ηκουσεν ο ανηρ αυτης και εσιωπησε προς αυτην και δεν ηναντιωθη εις αυτην, τοτε πασαι αι ευχαι αυτης θελουσι μενει και παντες οι δεσμοι, δια των οποιων εδεσε την ψυχην αυτης, θελουσι μενει.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.030.012" type="verse">
						Εαν ομως ο ανηρ αυτης ηκυρωσεν αυτα ρητως, καθ' ην ημεραν ηκουσε, παν ο, τι εξηλθεν εκ των χειλεων αυτης περι των ευχων αυτης και περι του δεσμου της ψυχης αυτης δεν θελει μενει ο ανηρ αυτης ηκυρωσεν αυτα και ο Κυριος θελει συγχωρησει αυτην.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.030.013" type="verse">
						Πασαν ευχην και παντα ορκον υποχρεονοντα εις κακουχιαν ψυχης ο ανηρ αυτης δυναται να επικυρωση η ο ανηρ αυτης δυναται να ακυρωση
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.030.014" type="verse">
						εαν ομως ο ανηρ αυτης σιωπηση διολου προς αυτην απο ημερας εις ημεραν, τοτε επικυρονει πασας τας ευχας αυτης η παντας τους δεσμους αυτης, οιτινες ειναι επ' αυτην αυτος επεκυρωσεν αυτα, διοτι εσιωπησε προς αυτην, καθ' ην ημεραν ηκουσεν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.030.015" type="verse">
						Εαν ομως ηκυρωσεν αυτα ρητως αφου ηκουσε, τοτε θελει βαστασει την αμαρτιαν αυτης.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.030.016" type="verse">
						Ταυτα ειναι τα διαταγματα, τα οποια προσεταξε Κυριος εις τον Μωυσην, μεταξυ ανδρος και γυναικος αυτου και μεταξυ πατρος και θυγατρος αυτου εν τη νεοτητι αυτης εν τη οικια του πατρος αυτης.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.NUM.031" type="chapter">
				<head>31</head>
					<ab xml:id="b.NUM.031.001" type="verse">
						Και ελαλησε Κυριος προς τον Μωυσην λεγων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.031.002" type="verse">
						Καμε την εκδικησιν των υιων Ισραηλ κατα των Μαδιανιτων επειτα θελεις προστεθη εις τον λαον σου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.031.003" type="verse">
						Και ελαλησεν ο Μωυσης προς τον λαον, λεγων, Ας οπλισθωσιν απο σας ανδρες εις πολεμον και ας υπαγωσιν εναντιον του Μαδιαμ, δια να εκδικησωσι τον Κυριον κατα του Μαδιαμ
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.031.004" type="verse">
						ανα χιλιους απο πασης φυλης, εκ πασων των φυλων του Ισραηλ, θελετε αποστειλει εις τον πολεμον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.031.005" type="verse">
						Και εξηριθμηθησαν εκ των χιλιαδων του Ισραηλ χιλιοι απο πασης φυλης, δωδεκα χιλιαδες ωπλισμενοι εις πολεμον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.031.006" type="verse">
						Και απεστειλεν αυτους ο Μωυσης εις τον πολεμον, χιλιους απο πασης φυλης, αυτους και Φινεες τον υιον του Ελεαζαρ του ιερεως, εις τον πολεμον, μετα των σκευων των αγιων και μετα των σαλπιγγων του αλαλαγμου εις τας χειρας αυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.031.007" type="verse">
						Και επολεμησαν εναντιον του Μαδιαμ, καθως προσεταξε Κυριος εις τον Μωυσην, και εθανατωσαν παν αρσενικον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.031.008" type="verse">
						Και εκτος των θανατωθεντων και τους βασιλεις του Μαδιαμ εθανατωσαν, τον Ευι και τον Ρεκεμ και τον Σουρ και τον Ουρ και τον Ρεβα, πεντε βασιλεις του Μαδιαμ και τον Βαλααμ υιον του Βεωρ εθανατωσαν εν μαχαιρα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.031.009" type="verse">
						Και ηχμαλωτισαν οι υιοι Ισραηλ τας γυναικας του Μαδιαμ και τα παιδια αυτων, και παντα τα κτηνη αυτων και παντα τα ποιμνια αυτων και παντα τα υπαρχοντα αυτων ελεηλατησαν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.031.010" type="verse">
						Και πασας τας πολεις αυτων κατα τας κατοικιας αυτων, και παντας τους πυργους αυτων, κατεκαυσαν εν πυρι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.031.011" type="verse">
						Και ελαβον παντα τα λαφυρα και πασαν την λεηλασιαν απο ανθρωπου εως κτηνους.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.031.012" type="verse">
						Και εφεραν προς τον Μωυσην και προς Ελεαζαρ τον ιερεα και προς την συναγωγην των υιων Ισραηλ τους αιχμαλωτους, και τα λαφυρα και την λεηλασιαν, εις το στρατοπεδον, εις τας πεδιαδας του Μωαβ, τας παρα τον Ιορδανην, κατεναντι της Ιεριχω.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.031.013" type="verse">
						Και εξηλθον ο Μωυσης και Ελεαζαρ ο ιερευς και παντες οι αρχοντες της συναγωγης εις συναντησιν αυτων εξω του στρατοπεδου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.031.014" type="verse">
						Και εθυμωθη ο Μωυσης εναντιον των αρχηγων του στρατευματος, των χιλιαρχων και των εκατονταρχων, των ελθοντων απο της παραταξεως του πολεμου
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.031.015" type="verse">
						και ειπε προς αυτους ο Μωυσης, Ζωσας αφησατε πασας τας γυναικας;
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.031.016" type="verse">
						ιδου, αυται εγειναν αιτια εις τους υιους Ισραηλ, κατα την συμβουλην του Βαλααμ, να ανομησωσιν εναντιον του Κυριου εις την υποθεσιν του Φεγωρ, και εγεινεν η πληγη επι της συναγωγης του Κυριου
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.031.017" type="verse">
						και τωρα θανατωσατε εκ των παιδιων παντα τα αρσενικα, και θανατωσατε πασας τας γυναικας, οσαι εγνωρισαν ανδρα, κοιμηθεισαι μετ' αυτου
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.031.018" type="verse">
						παντα ομως τα κορασια, οσα δεν εγνωρισαν κοιτην ανδρος, φυλαξατε ζωντα δι' εαυτους
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.031.019" type="verse">
						και μεινατε εξω του στρατοπεδου επτα ημερας οστις εθανατωσεν ανθρωπον, και οστις ηγγισε πεφονευμενον, καθαρισθητε σεις και οι αιχμαλωτοι σας την τριτην ημεραν και την εβδομην ημεραν
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.031.020" type="verse">
						και καθαρισατε παντα τα ιματια και παντα τα σκευη τα δερματινα και παντα τα ειργασμενα εκ τριχων αιγος και παντα τα ξυλινα σκευη.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.031.021" type="verse">
						Και ειπεν Ελεαζαρ ο ιερευς προς τους πολεμιστας τους ερχομενους εις τον πολεμον, Τουτο ειναι το προσταγμα του νομου, τον οποιον προσεταξεν ο Κυριος εις τον Μωυσην
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.031.022" type="verse">
						πλην το χρυσιον και το αργυριον, τον χαλκον, τον σιδηρον, τον κασσιτερον και τον μολυβδον,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.031.023" type="verse">
						παν ο, τι δυναται να εμβη εις το πυρ, θελετε περασει δια του πυρος και θελει εισθαι καθαρον πρεπει ομως να καθαρισθη και δια του υδατος του καθαρισμου και παν ο, τι δεν εμβαινει εις το πυρ, θελετε περασει δια του υδατος
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.031.024" type="verse">
						και θελετε πλυνει τα ιματια σας την εβδομην ημεραν και θελετε εισθαι καθαροι και μετα ταυτα θελετε εισελθει εις το στρατοπεδον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.031.025" type="verse">
						Και ελαλησε Κυριος προς τον Μωυσην λεγων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.031.026" type="verse">
						Λαβε τον αριθμον των λαφυρων της αιχμαλωσιας, απο ανθρωπου εως κτηνους, συ και Ελεαζαρ ο ιερευς και οι αρχηγοι των πατριων της συναγωγης
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.031.027" type="verse">
						και διαιρεσον τα λαφυρα εις δυο μεταξυ των πολεμιστων των εξελθοντων εις τον πολεμον και πασης της συναγωγης
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.031.028" type="verse">
						και αφαιρεσον δια τον Κυριον αποδομα εκ των ανδρων, των πολεμιστων, των εξελθοντων εις τον πολεμον, ανα εν εκ πεντακοσιων, απο ανθρωπων και απο βοων και απο ονων και απο προβατων
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.031.029" type="verse">
						απο του ημισεως αυτων θελετε λαβει και δωσει εις Ελεαζαρ τον ιερεα προσφοραν του Κυριου
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.031.030" type="verse">
						και απο του ημισεως μεριδιον των υιων Ισραηλ θελεις λαβει εν μεριδιον απο πεντηκοντα, απο ανθρωπων, απο βοων, απο ονων και απο προβατων, απο παντος κτηνους, και θελεις δωσει αυτα εις τους Λευιτας, τους φυλαττοντας τας φυλακας της σκηνης του Κυριου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.031.031" type="verse">
						Και εκαμεν ο Μωυσης και Ελεαζαρ ο ιερευς καθως προσεταξε Κυριος εις τον Μωυσην.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.031.032" type="verse">
						Και τα λαφυρα τα εναπολειφθεντα εκ της λεηλασιας, την οποιαν εκαμον οι ανδρες οι πολεμισται, ησαν προβατα εξακοσια, εβδομηκοντα πεντε χιλιαδες,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.031.033" type="verse">
						και βοες εβδομηκοντα δυο χιλιαδες,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.031.034" type="verse">
						και ονοι χιλιαδες εξηκοντα μια,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.031.035" type="verse">
						και ψυχαι ανθρωπων, απο των γυναικων αιτινες δεν εγνωρισαν κοιτην ανδρος, πασαι αι ψυχαι, τριακοντα δυο χιλιαδες.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.031.036" type="verse">
						Και το ημισυ, το μεριδιον των εξελθοντων εις τον πολεμον, ητο κατα τον αριθμον, τα προβατα τριακοσια τριακοντα επτα χιλιαδες και πεντακοσια
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.031.037" type="verse">
						και το αποδομα του Κυριου απο των προβατων ητο εξακοσια εβδομηκοντα πεντε
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.031.038" type="verse">
						και οι βοες τριακοντα εξ χιλιαδες, και το αποδομα του Κυριου εβδομηκοντα δυο
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.031.039" type="verse">
						και οι ονοι τριακοντα χιλιαδες και πεντακοσιοι, και το αποδομα του Κυριου εις και εξηκοντα
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.031.040" type="verse">
						και ψυχαι ανθρωπων ησαν δεκαεξ χιλιαδες, και το αποδομα του Κυριου τριακοντα δυο ψυχαι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.031.041" type="verse">
						Και εδωκεν ο Μωυσης το αποδομα, την προσφοραν του Κυριου, εις Ελεαζαρ τον ιερεα, καθως προσεταξε Κυριος εις τον Μωυσην.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.031.042" type="verse">
						Και απο του ημισεως μεριδιου των υιων Ισραηλ, το οποιον ο Μωυσης εξεχωρισεν απο του μεριδιου των ανδρων των πολεμιστων
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.031.043" type="verse">
						και τουτο το ημισυ της συναγωγης ητο προβατα τριακοσια τριακοντα επτα χιλιαδες και πεντακοσια,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.031.044" type="verse">
						και βοες τριακοντα εξ χιλιαδες,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.031.045" type="verse">
						και ονοι τριακοντα χιλιαδες και πεντακοσιοι,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.031.046" type="verse">
						και ψυχαι ανθρωπων δεκαεξ χιλιαδες
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.031.047" type="verse">
						και ελαβεν ο Μωυσης απο του ημισεως μεριδιου των υιων Ισραηλ ανα εν εκ πεντηκοντα, απο ανθρωπων και απο κτηνων, και εδωκεν αυτα εις τους Λευιτας, τους φυλαττοντας τας φυλακας της σκηνης του Κυριου, καθως προσεταξε Κυριος εις τον Μωυσην
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.031.048" type="verse">
						Και προσηλθον εις τον Μωυσην οι αρχηγοι οι επι των χιλιαδων του στρατευματος, χιλιαρχοι και εκατονταρχοι,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.031.049" type="verse">
						και ειπον προς τον Μωυσην, Οι δουλοι σου ελαβον τον αριθμον των ανδρων των πολεμιστων των υπο την επιστασιαν ημων, και δεν λειπει εξ ημων ουδε εις
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.031.050" type="verse">
						και εφεραμε τα δωρα του Κυριου, εκαστος ο, τι ευρηκε, σκευη χρυσα, αλυσους και βραχιολια, δακτυλιδια, ενωτια και περιδεραια, δια να γεινη εξιλεωσις υπερ των ψυχων ημων ενωπιον του Κυριου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.031.051" type="verse">
						Και ελαβεν ο Μωυσης και Ελεαζαρ ο ιερευς το χρυσιον παρ' αυτων ολον εις σκευη ειργασμενα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.031.052" type="verse">
						Και παν το χρυσιον της προσφορας των χιλιαρχων και εκατονταρχων, το οποιον προσεφεραν εις τον Κυριον, ητο δεκαεξ χιλιαδες επτακοσιοι πεντηκοντα σικλοι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.031.053" type="verse">
						Διοτι οι ανδρες οι πολεμισται ειχον λαφυραγωγησει εκαστος δι' εαυτον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.031.054" type="verse">
						Και ελαβεν ο Μωυσης και Ελεαζαρ ο ιερευς το χρυσιον παρα των χιλιαρχων και εκατονταρχων και εφεραν αυτο εις την σκηνην του μαρτυριου εις μνημοσυνον των υιων Ισραηλ ενωπιον του Κυριου.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.NUM.032" type="chapter">
				<head>32</head>
					<ab xml:id="b.NUM.032.001" type="verse">
						Οι δε υιοι Ρουβην και οι υιοι Γαδ ειχον πληθος κτηνων πολυ σφοδρα και οτε ειδον την γην Ιαζηρ και την γην Γαλααδ, οτι, ιδου, ο τοπος ητο τοπος δια κτηνη,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.032.002" type="verse">
						οι υιοι Γαδ και οι υιοι Ρουβην ελθοντες ειπον προς τον Μωυσην και προς Ελεαζαρ τον ιερεα και προς τους αρχοντας της συναγωγης, λεγοντες,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.032.003" type="verse">
						Η Αταρωθ και Δαιβων και Ιαζηρ και Νιμρα και Εσεβων και Ελεαλη και Σεβαμ και Νεβω και Βαιων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.032.004" type="verse">
						η γη την οποιαν επαταξεν ο Κυριος εμπροσθεν της συναγωγης του Ισραηλ, ειναι γη κτηνοτροφος και οι δουλοι σου εχουσι κτηνη
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.032.005" type="verse">
						δια τουτο, ειπον, εαν ευρηκαμεν χαριν εμπροσθεν σου, ας δοθη η γη αυτη εις τους δουλους σου δια ιδιοκτησιαν μη διαβιβασης ημας τον Ιορδανην.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.032.006" type="verse">
						Και ειπεν ο Μωυσης προς τους υιους Γαδ και προς τους υιους Ρουβην, Οι αδελφοι σας θελουσιν υπαγει εις πολεμον και σεις θελετε μεινει εδω;
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.032.007" type="verse">
						και δια τι δειλιαζετε την καρδιαν των υιων Ισραηλ, δια να μη περασωσιν εις την γην, την οποιαν ο Κυριος εδωκεν εις αυτους;
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.032.008" type="verse">
						ουτως εκαμον οι πατερες σας, οτε απεστειλα αυτους απο Καδης-βαρνη δια να ιδωσι την γην
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.032.009" type="verse">
						και ανεβησαν μεχρι της φαραγγος Εσχωλ, και ιδοντες την γην εδειλιασαν την καρδιαν των υιων Ισραηλ, δια να μη εισελθωσιν εις την γην την οποιαν ο Κυριος εδωκεν εις αυτους
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.032.010" type="verse">
						και εξηφθη η οργη του Κυριου εν τη ημερα εκεινη, και ωμοσε λεγων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.032.011" type="verse">
						Δεν θελουσιν ιδει οι ανδρες οι αναβαντες εξ Αιγυπτου, απο εικοσι ετων και επανω, την γην την οποιαν ωμοσα προς τον Αβρααμ, προς τον Ισαακ και προς τον Ιακωβ διοτι δεν με ηκολουθησαν εντελως
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.032.012" type="verse">
						εκτος Χαλεβ υιου Ιεφοννη του Κενεζιτου και Ιησου υιου του Ναυη διοτι ηκολουθησαν εντελως τον Κυριον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.032.013" type="verse">
						Και εξηφθη η οργη του Κυριου κατα του Ισραηλ, και εκαμεν αυτους να περιπλανωνται εις την ερημον τεσσαρακοντα ετη, εωσου εξωλοθρευθη πασα η γενεα, ητις ειχε πραξει το κακον ενωπιον του Κυριου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.032.014" type="verse">
						Και ιδου, σεις εσηκωθητε αντι των πατερων σας, γενεα ανθρωπων αμαρτωλων, δια να εξαψητε περισσοτερον την φλογα της οργης του Κυριου κατα του Ισραηλ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.032.015" type="verse">
						Επειδη, εαν εκκλινητε απ' αυτου, ετι παλιν θελει αφησει τον Ισραηλ εν τη ερημω και θελετε εξολοθρευσει παντα τον λαον τουτον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.032.016" type="verse">
						Και προσηλθον εις αυτον και ειπον, Θελομεν οικοδομησει ενταυθα μανδρας δια τα κτηνη ημων και πολεις δια τα παιδια ημων
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.032.017" type="verse">
						ημεις δε ωπλισμενοι θελομεν προχωρει προθυμοι εμπροσθεν των υιων Ισραηλ, εωσου φερωμεν αυτους εις τον τοπον αυτων τα δε παιδια ημων θελουσι κατοικει εις τετειχισμενας πολεις, δια τους κατοικους του τοπου
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.032.018" type="verse">
						δεν θελομεν επιστρεψει εις τας οικιας ημων, εωσου οι υιοι Ισραηλ κληρονομησωσιν εκαστος την κληρονομιαν αυτου
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.032.019" type="verse">
						διοτι ημεις δεν θελομεν να κληρονομησωμεν μετ' αυτων περαν του Ιορδανου και επεκεινα διοτι η κληρονομια ημων επεσεν εις ημας εντευθεν του Ιορδανου προς ανατολας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.032.020" type="verse">
						Και ειπε προς αυτους ο Μωυσης, Εαν καμητε κατα τον λογον τουτον, εαν προχωρητε ωπλισμενοι εμπροσθεν του Κυριου εις πολεμον,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.032.021" type="verse">
						και διαβητε παντες, ωπλισμενοι τον Ιορδανην εμπροσθεν του Κυριου, εωσου εκδιωξη τους εχθρους αυτου απ' εμπροσθεν αυτου,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.032.022" type="verse">
						και υποταχθη η γη εμπροσθεν του Κυριου τοτε μετα ταυτα θελετε επιστρεψει και θελετε εισθαι αθωοι ενωπιον του Κυριου και ενωπιον του Ισραηλ, και θελετε εχει την γην ταυτην ιδιοκτησιαν σας ενωπιον του Κυριου
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.032.023" type="verse">
						εαν ομως δεν καμητε ουτως, ιδου, θελετε αμαρτησει ενωπιον του Κυριου και ας ησθε βεβαιοι οτι θελει σας ευρη η αμαρτια σας
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.032.024" type="verse">
						οικοδομησατε πολεις δια τα παιδια σας και μανδρας δια τα προβατα σας και καμετε εκεινο, το οποιον εξηλθεν εκ του στοματος σας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.032.025" type="verse">
						Και ειπον οι υιοι Γαδ και οι υιοι Ρουβην προς τον Μωυσην, λεγοντες, Οι δουλοι σου θελουσι καμει καθως ο κυριος μου προσταζει
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.032.026" type="verse">
						τα παιδια ημων, αι γυναικες ημων, τα ποιμνια ημων και παντα τα κτηνη ημων θελουσι μενει ενταυθα εις τας πολεις του Γαλααδ
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.032.027" type="verse">
						οι δουλοι σου ομως θελουσι διαβη παντες ωπλισμενοι, παρατεταγμενοι ενωπιον του Κυριου εις μαχην, καθως λεγει ο κυριος μου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.032.028" type="verse">
						Τοτε ο Μωυσης εδωκε προσταγην περι αυτων εις Ελεαζαρ τον ιερεα και εις τον Ιησουν υιον του Ναυη και εις τους αρχηγους των πατριων των φυλων των υιων Ισραηλ
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.032.029" type="verse">
						και ειπε προς αυτους ο Μωυσης, Εαν οι υιοι Γαδ και οι υιοι Ρουβην διαβωσι με σας τον Ιορδανην, παντες ωπλισμενοι εις μαχην, εμπροσθεν του Κυριου, και κατακυριευθη η γη εμπροσθεν σας, τοτε θελετε δωσει εις αυτους την γην Γαλααδ εις ιδιοκτησιαν
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.032.030" type="verse">
						εαν ομως δεν θελωσι να διαβωσιν ωπλισμενοι με σας, τοτε θελουσι λαβει κληρονομιαν μεταξυ σας εν τη γη Χανααν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.032.031" type="verse">
						Και απεκριθησαν οι υιοι Γαδ και οι υιοι Ρουβην λεγοντες, Ως ειπεν ο Κυριος εις τους δουλους σου, ουτω θελομεν καμει
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.032.032" type="verse">
						ημεις θελομεν διαβη ωπλισμενοι εμπροσθεν του Κυριου εις την γην Χανααν, δια να εχωμεν την ιδιοκτησιαν της κληρονομιας ημων εντευθεν του Ιορδανου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.032.033" type="verse">
						Και εδωκεν εις αυτους ο Μωυσης, εις τους υιους Γαδ και εις τους υιους Ρουβην και εις το ημισυ της φυλης Μανασση υιου του Ιωσηφ, το βασιλειον του Σηων βασιλεως των Αμορραιων και το βασιλειον του Ωγ βασιλεως της Βασαν, την γην μετα των πολεων αυτης εν τοις οριοις, τας πολεις της γης κυκλω.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.032.034" type="verse">
						Και οι υιοι Γαδ ωκοδομησαν την Δαιβων και την Αταρωθ και την Αροηρ
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.032.035" type="verse">
						και την Ατρωθ-σοφαν και την Ιαζηρ και την Ιογβεα
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.032.036" type="verse">
						και την Βαιθ-νιμρα και την Βαιθ-αραν, πολεις οχυρας, και μανδρας προβατων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.032.037" type="verse">
						Και οι υιοι Ρουβην ωκοδομησαν την Εσεβων και την Ελεαλη και την Κιριαθαιμ
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.032.038" type="verse">
						και την Νεβω και την Βααλ-μεων, μεταβαλλοντες τα ονοματα αυτων, και την Σιβμα και εδωκαν αλλα ονοματα εις τας πολεις, τας οποιας ωκοδομησαν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.032.039" type="verse">
						Και οι υιοι Μαχειρ υιου του Μανασση υπηγαν εις την Γαλααδ και εκυριευσαν αυτην, εκδιωξαντες τον Αμορραιον τον εν αυτη.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.032.040" type="verse">
						Και εδωκεν ο Μωυσης την Γαλααδ εις Μαχειρ τον υιον του Μανασση και κατωκησεν εν αυτη.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.032.041" type="verse">
						Και Ιαειρ ο υιος του Μανασση υπηγε και εκυριευσε τας μικρας πολεις αυτης και ωνομασεν αυτας Αβωθ-ιαειρ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.032.042" type="verse">
						Και ο Νοβα υπηγε και εκυριευσε την Καιναθ και τα χωρια αυτης και ωνομασεν αυτην Νοβα, απο του ονοματος αυτου.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.NUM.033" type="chapter">
				<head>33</head>
					<ab xml:id="b.NUM.033.001" type="verse">
						Αυται ειναι αι οδοιποριαι των υιων Ισραηλ, των εξελθοντων εκ της γης Αιγυπτου κατα τα στρατευματα αυτων δια χειρος του Μωυσεως και του Ααρων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.033.002" type="verse">
						Και εγραψεν ο Μωυσης τας εξοδους αυτων κατα τας οδοιποριας αυτων, δια προσταγης του Κυριου και αυται ειναι αι οδοιποριαι αυτων κατα τας εξοδους αυτων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.033.003" type="verse">
						Και εσηκωθησαν απο Ραμεσση τον πρωτον μηνα, τη δεκατη πεμπτη ημερα του πρωτου μηνος τη επαυριον του πασχα εξηλθον οι υιοι Ισραηλ εν χειρι υψηλη ενωπιον παντων των Αιγυπτιων
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.033.004" type="verse">
						ενω οι Αιγυπτιοι εθαπτον εκεινους, τους οποιους ο Κυριος επαταξε μεταξυ αυτων, παν πρωτοτοκον και εις τους θεους αυτων εκαμεν ο Κυριος εκδικησιν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.033.005" type="verse">
						Και σηκωθεντες οι υιοι Ισραηλ απο Ραμεσση, εστρατοπεδευσαν εν Σοκχωθ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.033.006" type="verse">
						Και σηκωθεντες απο Σοκχωθ, εστρατοπεδευσαν εν Εθαμ, ητις ειναι εν τω ακρω της ερημου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.033.007" type="verse">
						Και σηκωθεντες απο Εθαμ, εστρεψαν προς Πι-αιρωθ, ητις ειναι κατεναντι Βεελ-σεφων και εστρατοπεδευσαν κατεναντι της Μιγδωλ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.033.008" type="verse">
						Και σηκωθεντες απ' εμπροσθεν της Αιρωθ, διεβησαν δια της θαλασσης εις την ερημον και ωδοιπορησαν οδον τριων ημερων δια της ερημου Εθαμ και εστρατοπεδευσαν εν Μερρα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.033.009" type="verse">
						Και σηκωθεντες απο Μερρα, ηλθον εις Αιλειμ και ησαν εν Αιλειμ δωδεκα πηγαι υδατων και εβδομηκοντα δενδρα φοινικων και εστρατοπεδευσαν εκει.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.033.010" type="verse">
						Και σηκωθεντες απο Αιλειμ, εστρατοπεδευσαν παρα την Ερυθραν θαλασσαν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.033.011" type="verse">
						Και σηκωθεντες απο της Ερυθρας θαλασσης, εστρατοπεδευσαν εν τη ερημω Σιν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.033.012" type="verse">
						Και σηκωθεντες απο της ερημου Σιν, εστρατοπεδευσαν εν Δοφκα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.033.013" type="verse">
						Και σηκωθεντες απο Δοφκα, εστρατοπεδευσαν εν Αιλους.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.033.014" type="verse">
						Και σηκωθεντες απο Αιλους, εστρατοπεδευσαν εν Ραφιδειν, οπου δεν ητο υδωρ δια να πιη ο λαος.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.033.015" type="verse">
						Και σηκωθεντες απο Ραφιδειν, εστρατοπεδευσαν εν τη ερημω Σινα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.033.016" type="verse">
						Και σηκωθεντες απο της ερημου Σινα, εστρατοπεδευσαν εν Κιβρωθ-αττααβα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.033.017" type="verse">
						Και σηκωθεντες απο Κιβρωθ-αττααβα, εστρατοπεδευσαν εν Ασηρωθ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.033.018" type="verse">
						Και σηκωθεντες απο Ασηρωθ, εστρατοπεδευσαν εν Ριθμα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.033.019" type="verse">
						Και σηκωθεντες απο Ριθμα, εστρατοπεδευσαν εν Ριμμων-φαρες.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.033.020" type="verse">
						Και σηκωθεντες απο Ριμμων-φαρες, εστρατοπεδευσαν εν Λιβνα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.033.021" type="verse">
						Και σηκωθεντες απο Λιβνα, εστρατοπεδευσαν εν Ρισσα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.033.022" type="verse">
						Και σηκωθεντες απο Ρισσα, εστρατοπεδευσαν εν Κεελαθα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.033.023" type="verse">
						Και σηκωθεντες απο Κεελαθα, εστρατοπεδευσαν εν τω ορει Σαφερ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.033.024" type="verse">
						Και σηκωθεντες απο του ορους Σαφερ, εστρατοπεδευσαν εν Χαραδα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.033.025" type="verse">
						Και σηκωθεντες απο Χαραδα, εστρατοπεδευσαν εν Μακηλωθ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.033.026" type="verse">
						Και σηκωθεντες απο Μακηλωθ, εστρατοπεδευσαν εν Ταχαθ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.033.027" type="verse">
						Και σηκωθεντες απο Ταχαθ, εστρατοπεδευσαν εν Θαρα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.033.028" type="verse">
						Και σηκωθεντες απο Θαρα, εστρατοπεδευσαν εν Μιθκα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.033.029" type="verse">
						Και σηκωθεντες απο Μιθκα, εστρατοπεδευσαν εν Ασεμωνα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.033.030" type="verse">
						Και σηκωθεντες απο Ασεμωνα, εστρατοπεδευσαν εν Μοσηρωθ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.033.031" type="verse">
						Και σηκωθεντες απο Μοσηρωθ, εστρατοπεδευσαν εν Βενε-ιακαν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.033.032" type="verse">
						Και σηκωθεντες απο Βενε-ιακαν, εστρατοπεδευσαν εν τω ορει Γαδγαδ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.033.033" type="verse">
						Και σηκωθεντες απο του ορους Γαδγαδ, εστρατοπεδευσαν εν Ιοτβαθα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.033.034" type="verse">
						Και σηκωθεντες απο Ιοτβαθα, εστρατοπεδευσαν εν Εβρωνα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.033.035" type="verse">
						Και σηκωθεντες απο Εβρωνα, εστρατοπεδευσαν εν Εσιων-γαβερ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.033.036" type="verse">
						Και σηκωθεντες απο Εσιων-γαβερ, εστρατοπεδευσαν εν τη ερημω Σιν, ητις ειναι η Καδης.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.033.037" type="verse">
						Και σηκωθεντες απο Καδης, εστρατοπεδευσαν εν τω ορει Ωρ, κατα το ακρον της γης Εδωμ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.033.038" type="verse">
						Και ανεβη Ααρων ο ιερευς, δια προσταγης του Κυριου, εις το ορος Ωρ και απεθανεν εκει, το τεσσαρακοστον ετος της εξοδου των υιων Ισραηλ εκ γης Αιγυπτου, τον πεμπτον μηνα την πρωτην του μηνος.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.033.039" type="verse">
						Και ο Ααρων ητο εκατον εικοσιτριων ετων, οτε απεθανεν εν τω ορει Ωρ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.033.040" type="verse">
						Και ηκουσεν ο Χαναναιος, βασιλευς της Αραδ, οστις κατωκει προς μεσημβριαν, εν γη Χανααν, την ελευσιν των υιων Ισραηλ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.033.041" type="verse">
						Και σηκωθεντες απο του ορους Ωρ, εστρατοπεδευσαν εν Σαλμωνα.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.033.042" type="verse">
						Και σηκωθεντες απο Σαλμωνα, εστρατοπεδευσαν εν Φυνων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.033.043" type="verse">
						Και σηκωθεντες απο Φυνων, εστρατοπεδευσαν εν Ωβωθ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.033.044" type="verse">
						Και σηκωθεντες απο Ωβωθ, εστρατοπεδευσαν εν Ιιε-αβαριμ, κατα τα ορια του Μωαβ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.033.045" type="verse">
						Και σηκωθεντες απο Ιειμ, εστρατοπεδευσαν εν Δαιβων-γαδ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.033.046" type="verse">
						Και σηκωθεντες απο Δαιβων-γαδ, εστρατοπεδευσαν εν Αλμων-διβλαθαιμ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.033.047" type="verse">
						Και σηκωθεντες απο Αλμων-διβλαθαιμ, εστρατοπεδευσαν εις τα ορη Αβαριμ, κατεναντι Νεβω.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.033.048" type="verse">
						Και σηκωθεντες απο των ορεων Αβαριμ, εστρατοπεδευσαν εις τας πεδιαδας Μωαβ παρα τον Ιορδανην κατεναντι της Ιεριχω.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.033.049" type="verse">
						Και εστρατοπεδευσαν παρα τον Ιορδανην, απο Βαιθ-ιεσιμωθ εως Αβελ-σιττιμ, εις τας πεδιαδας Μωαβ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.033.050" type="verse">
						Και ελαλησε Κυριος προς τον Μωυσην εις τας πεδιαδας Μωαβ παρα τον Ιορδανην κατεναντι της Ιεριχω, λεγων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.033.051" type="verse">
						Λαλησον προς τους υιους Ισραηλ και ειπε προς αυτους, Αφου διαβητε τον Ιορδανην προς την γην Χανααν,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.033.052" type="verse">
						θελετε εκδιωξει παντας τους κατοικους της γης απ' εμπροσθεν σας και καταστρεψει πασας τας εικονας αυτων και καταστρεψει παντα τα χυτα ειδωλα αυτων και κατεδαφισει παντας τους βωμους αυτων
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.033.053" type="verse">
						και θελετε κυριευσει την γην και κατοικησει εν αυτη διοτι εις εσας εδωκα την γην ταυτην εις κληρονομιαν
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.033.054" type="verse">
						και θελετε διαμοιρασθη την γην δια κληρων μεταξυ των συγγενειων σας εις τους περισσοτερους θελετε δωσει περισσοτεραν κληρονομιαν, και εις τους ολιγωτερους θελετε δωσει ολιγωτεραν κληρονομιαν εκαστου η κληρονομια θελει εισθαι εις το μερος οπου πεση ο κληρος αυτου κατα τας φυλας των πατερων σας θελετε κληρονομησει.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.033.055" type="verse">
						Εαν ομως δεν εκδιωξητε τους κατοικους της γης απ' εμπροσθεν σας, τοτε οσους ηθελετε αφησει εξ αυτων να μενωσι, θελουσιν εισθαι ακανθαι εις τους οφθαλμους σας και κεντρα εις τας πλευρας σας και θελουσι σας ενοχλει εν τω τοπω οπου κατοικειτε
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.033.056" type="verse">
						και ετι, καθως εστοχαζομην να καμω εις αυτους, ουτω θελω καμει εις εσας.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.NUM.034" type="chapter">
				<head>34</head>
					<ab xml:id="b.NUM.034.001" type="verse">
						Και ελαλησε Κυριος προς τον Μωυσην, λεγων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.034.002" type="verse">
						Προσταξον τους υιους Ισραηλ και ειπε προς αυτους, Οταν εισελθητε εις την γην Χανααν, την γην εκεινην ητις θελει σας πεσει εις κληρονομιαν, την γην Χανααν μετα των οριων αυτης,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.034.003" type="verse">
						τοτε το μερος σας το προς μεσημβριαν θελει εισθαι απο της ερημου Σιν εως πλησιον Εδωμ και τα μεσημβρινα ορια σας θελουσιν εισθαι απο του ακρου της αλμυρας θαλασσης προς ανατολας
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.034.004" type="verse">
						και το οριον σας θελει στρεφει απο μεσημβριας προς την αναβασιν Ακραββιμ, και θελει διερχεσθαι εις Σιν και θελει προχωρει απο του μεσημβρινου μερους εως Καδης-βαρνη, και θελει εκβαινει εις Ασαρ-αδδαρ, και θελει διαβαινει εως Ασμων
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.034.005" type="verse">
						και θελει στρεφεσθαι το οριον απο Ασμων εως του χειμαρρου της Αιγυπτου, και θελει καταντησει εις την θαλασσαν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.034.006" type="verse">
						Δυτικον δε οριον θελετε εχει την θαλασσαν την μεγαλην αυτη θελει εισθαι το δυτικον οριον σας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.034.007" type="verse">
						Και ταυτα θελουσιν εισθαι τα αρκτικα ορια σας απο της μεγαλης θαλασσης θελετε θεσει οριον σας το ορος Ωρ
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.034.008" type="verse">
						απο του ορους Ωρ θελετε θεσει οριον σας εως της εισοδου Αιμαθ, και θελει προχωρει το οριον εις Σεδαδ
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.034.009" type="verse">
						και θελει προχωρει το οριον εις Ζιφρων, και θελει καταντησει εις Ασαρ-εναν τουτο θελει εισθαι το αρκτικον οριον σας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.034.010" type="verse">
						Και θελετε θεσει τα ανατολικα ορια σας απο Ασαρ-εναν εως Σεπφαμ
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.034.011" type="verse">
						και θελει καταβαινει το οριον απο Σεπφαμ εως Ριβλα, προς ανατολας του Αειν και θελει καταβαινει το οριον και θελει φθανει εις το πλαγιον της θαλασσης Χιννερωθ προς ανατολας
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.034.012" type="verse">
						και θελει καταβαινει το οριον προς τον Ιορδανην και θελει καταντησει εις την αλμυραν θαλασσαν. Αυτη ειναι η γη σας κατα τα ορια αυτης κυκλω.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.034.013" type="verse">
						Και προσεταξεν ο Μωυσης τους υιους Ισραηλ λεγων, Αυτη ειναι η γη, την οποιαν θελετε κληρονομησει δια κληρων, την οποιαν ο Κυριος προσεταξε να δοθη εις τας εννεα φυλας και εις το ημισυ της φυλης.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.034.014" type="verse">
						Διοτι η φυλη των υιων Ρουβην κατα τον οικον των πατερων αυτων και η φυλη των υιων Γαδ κατα τον οικον των πατερων αυτων, ελαβον την κληρονομιαν αυτων και το ημισυ της φυλης του Μανασση ελαβε την κληρονομιαν αυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.034.015" type="verse">
						Αι δυο φυλαι και το ημισυ της φυλης ελαβον την κληρονομιαν αυτων εντευθεν του Ιορδανου κατεναντι της Ιεριχω, προς ανατολας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.034.016" type="verse">
						Και ελαλησε Κυριος προς τον Μωυσην, λεγων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.034.017" type="verse">
						Ταυτα ειναι τα ονοματα των ανδρων, οιτινες θελουσι κληροδοτησει εις εσας την γην Ελεαζαρ ο ιερευς και Ιησους ο υιος του Ναυη
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.034.018" type="verse">
						και θελετε λαβει ανα ενα αρχοντα αφ' εκαστης φυλης, δια να κληροδοτησωσι την γην
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.034.019" type="verse">
						και ταυτα ειναι τα ονοματα των ανδρων Εκ της φυλης Ιουδα, Χαλεβ ο υιος του Ιεφοννη
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.034.020" type="verse">
						και εκ της φυλης των υιων Συμεων, Σαμουηλ ο υιος του Αμμιουδ
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.034.021" type="verse">
						εκ της φυλης Βενιαμιν, Ελιδαδ ο υιος του Χισλων
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.034.022" type="verse">
						και εκ της φυλης των υιων Δαν, ο αρχων Βουκκι ο υιος του Ιογλι
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.034.023" type="verse">
						εκ των υιων Ιωσηφ, εκ της φυλης των υιων Μανασση, ο αρχων Ανιηλ ο υιος του Εφωδ
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.034.024" type="verse">
						και εκ της φυλης των υιων Εφραιμ, ο αρχων Κεμουηλ ο υιος του Σιφταν
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.034.025" type="verse">
						και εκ της φυλης των υιων Ζαβουλων, ο αρχων Ελισαφαν ο υιος του Φαρναχ
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.034.026" type="verse">
						και εκ της φυλης των υιων Ισσαχαρ, ο αρχων Φαλτιηλ ο υιος του Αζαν
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.034.027" type="verse">
						και εκ της φυλης των υιων Ασηρ, ο αρχων Αχιουδ ο υιος του Σελωμι
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.034.028" type="verse">
						και εκ της φυλης των υιων Νεφθαλι, ο αρχων Φεδαηλ ο υιος του Αμμιουδ.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.034.029" type="verse">
						Ουτοι ειναι, τους οποιους προσεταξεν ο Κυριος να κληροδοτησωσιν εις τους υιους Ισραηλ εν τη γη Χανααν.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.NUM.035" type="chapter">
				<head>35</head>
					<ab xml:id="b.NUM.035.001" type="verse">
						Και ελαλησε Κυριος προς τον Μωυσην εις τας πεδιαδας Μωαβ παρα τον Ιορδανην κατεναντι της Ιεριχω, λεγων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.035.002" type="verse">
						Προσταξον τους υιους Ισραηλ να δωσωσιν εις τους Λευιτας, απο της κληρονομιας της ιδιοκτησιας αυτων, πολεις δια να κατοικησωσι και περιχωρα θελετε δωσει εις τους Λευιτας δια τας πολεις περιξ αυτων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.035.003" type="verse">
						Και αι μεν πολεις θελουσιν εισθαι εις αυτους δια να κατοικωσιν εις αυτας τα δε περιχωρα αυτων θελουσιν εισθαι δια τα κτηνη αυτων και δια τα υπαρχοντα αυτων και δια παντα τα ζωα αυτων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.035.004" type="verse">
						Και τα περιχωρα των πολεων, τα οποια θελετε δωσει εις τους Λευιτας, θελουσιν εισθαι, απο του τειχους της πολεως και εξω, χιλιαι πηχαι κυκλω.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.035.005" type="verse">
						Και θελετε μετρησει απο του εξω της πολεως προς το ανατολικον μερος δυο χιλιαδας πηχων, και προς το μεσημβρινον μερος δυο χιλιαδας πηχων, και προς το δυτικον μερος δυο χιλιαδας πηχων, και προς το αρκτικον μερος δυο χιλιαδας πηχων και η πολις θελει εισθαι εν τω μεσω. Ταυτα θελουσιν εισθαι εις αυτους τα περιχωρα των πολεων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.035.006" type="verse">
						Και εκ των πολεων, τας οποιας θελετε δωσει εις τους Λευιτας, εξ πολεις θελουσιν εισθαι δια καταφυγιον, τας οποιας θελετε διορισει δια να φευγη εκει ο φονευς και εις ταυτας θελετε προσθεσει τεσσαρακοντα δυο πολεις.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.035.007" type="verse">
						Πασαι αι πολεις, τας οποιας θελετε δωσει εις τους Λευιτας, θελουσιν εισθαι τεσσαρακοντα οκτω πολεις ταυτας θελετε δωσει μετα των περιχωρων αυτων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.035.008" type="verse">
						Και αι πολεις, τας οποιας θελετε δωσει, θελουσιν εισθαι εκ της ιδιοκτησιας των υιων Ισραηλ απο των εχοντων πολλα θελετε δωσει πολλα, και απο των εχοντων ολιγα θελετε δωσει ολιγα εκαστος κατα την κληρονομιαν, την οποιαν εκληρονομησε, θελει δωσει εκ των πολεων αυτου εις τους Λευιτας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.035.009" type="verse">
						Και ελαλησε Κυριος προς τον Μωυσην λεγων,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.035.010" type="verse">
						Λαλησον προς τους υιους Ισραηλ και ειπε προς αυτους, Οταν διαβητε τον Ιορδανην προς την γην Χανααν,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.035.011" type="verse">
						τοτε θελετε διορισει εις εαυτους πολεις, δια να ηναι εις εσας πολεις καταφυγιου, ωστε να φευγη εκει ο φονευς, οστις εφονευσεν ανθρωπον ακουσιως.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.035.012" type="verse">
						Και θελουσιν εισθαι εις εσας πολεις δια καταφυγιον απο του εκδικουντος το αιμα δια να μη αποθανη ο φονευς, εωσου παρασταθη ενωπιον της συναγωγης εις κρισιν.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.035.013" type="verse">
						Και εκ των πολεων, τας οποιας θελετε δωσει, εξ πολεις θελουσιν εισθαι δια καταφυγιον εις εσας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.035.014" type="verse">
						Τας τρεις πολεις θελετε δωσει εντευθεν του Ιορδανου, και τας τρεις πολεις θελετε δωσει εν τη γη Χανααν πολεις καταφυγιου θελουσιν εισθαι.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.035.015" type="verse">
						Αυται αι εξ πολεις θελουσιν εισθαι καταφυγιον δια τους υιους Ισραηλ και δια τον ξενον και δια τον παροικουντα μεταξυ αυτων ωστε οστις φονευση ανθρωπον ακουσιως να φευγη εκει.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.035.016" type="verse">
						Και εαν παταξη αυτον με οργανον σιδηρουν, ωστε να αποθανη, ειναι φονευς ο φονευς εξαπαντος θελει θανατωθη.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.035.017" type="verse">
						Και εαν παταξη αυτον με λιθον εκ της χειρος, δια του οποιου δυναται να αποθανη, και αποθανη, ειναι φονευς ο φονευς εξαπαντος θελει θανατωθη.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.035.018" type="verse">
						Η εαν παταξη αυτον με ξυλινον οργανον εκ χειρος, εκ του οποιου δυναται να αποθανη, και αποθανη, ειναι φονευς ο φονευς εξαπαντος θελει θανατωθη.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.035.019" type="verse">
						Ο εκδικητης του αιματος, αυτος θελει θανατονει τον φονεα οταν απαντηση αυτον, θελει θανατονει αυτον
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.035.020" type="verse">
						Εαν δε δι' εχθραν ωθηση αυτον η παραμονευσας ριψη τι επ' αυτον και αποθανη,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.035.021" type="verse">
						η εχθρικως παταξη αυτον με την χειρα αυτου και αποθανη, ο παταξας εξαπαντος θελει θανατωθη ειναι φονευς ο εκδικητης του αιματος θελει θανατονει τον φονεα, οταν απαντηση αυτον.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.035.022" type="verse">
						Εαν ομως ωθηση αυτον εξαιφνης χωρις εχθρας η ριψη τι επ' αυτον χωρις να παραμονευση αυτον,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.035.023" type="verse">
						η λιθον τινα χωρις να ιδη αυτον, εκ του οποιου δυναται να αποθανη, και ριψη επ' αυτον ωστε να αποθανη, και δεν ητο εχθρος αυτου ουδε εζητει να κακοποιηση αυτον,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.035.024" type="verse">
						τοτε η συναγωγη θελει κρινει αναμεσον του φονεως και του εκδικουντος το αιμα κατα τας κρισεις ταυτας
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.035.025" type="verse">
						και η συναγωγη θελει ελευθερωσει τον φονεα εκ της χειρος του εκδικουντος το αιμα, και η συναγωγη θελει αποκαταστησει αυτον εις την πολιν του καταφυγιου αυτου, οπου ειχε φυγει και θελει κατοικει εν αυτη μεχρι του θανατου του ιερεως του μεγαλου, του κεχρισμενου δια του αγιου ελαιου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.035.026" type="verse">
						Εαν ομως ο φονευς εξελθη εξω των οριων της πολεως του καταφυγιου αυτου, εις την οποιαν εφυγε,
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.035.027" type="verse">
						και ο εκδικητης του αιματος ευρη αυτον εξω των οριων της πολεως του καταφυγιου αυτου και ο εκδικητης του αιματος θανατωση τον φονεα, δεν θελει εισθαι ενοχος αιματος
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.035.028" type="verse">
						διοτι επρεπε να μενη εν τη πολει του καταφυγιου αυτου μεχρι του θανατου του μεγαλου ιερεως μετα δε τον θανατον του μεγαλου ιερεως, ο φονευς θελει επιστρεφει εις την γην της ιδιοκτησιας αυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.035.029" type="verse">
						Και ταυτα θελουσιν εισθαι εις διαταγμα κρισεως προς εσας, εις πασας τας γενεας σας κατα πασας τας κατοικιας σας.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.035.030" type="verse">
						Οστις φονευση τινα, ο φονευς θελει θανατωθη δια στοματος μαρτυρων πλην εις μονος μαρτυς δεν θελει μαρτυρησει εναντιον τινος, ωστε να θανατωθη.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.035.031" type="verse">
						Και δεν θελετε λαμβανει ουδεμιαν εξαγοραν υπερ της ζωης του φονεως, οστις ειναι ενοχος θανατου αλλα εξαπαντος θελει θανατωθη.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.035.032" type="verse">
						Και δεν θελετε λαμβανει εξαγοραν υπερ του φυγοντος εις την πολιν του καταφυγιου αυτου δια να επιστρεψη να κατοικη εν τω τοπω αυτου, μεχρι του θανατου του ιερεως.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.035.033" type="verse">
						Και δεν θελετε μολυνει την γην εις την οποιαν κατοικειτε διοτι το αιμα αυτο μολυνει την γην και η γη δεν δυναται να καθαρισθη απο του αιματος του εκχυθεντος επ' αυτης, ειμη δια του αιματος εκεινου οστις εχυσεν αυτο.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.035.034" type="verse">
						Μη μολυνετε λοιπον την γην, εις την οποιαν θελετε κατοικησει, εν μεσω της οποιας εγω κατοικω διοτι εγω ο Κυριος ειμαι ο κατοικων εν τω μεσω των υιων Ισραηλ.
					</ab>
				</div>
				<div xml:id="b.NUM.036" type="chapter">
				<head>36</head>
					<ab xml:id="b.NUM.036.001" type="verse">
						Και προσελθοντες οι αρχηγοι των πατριων των συγγενειων των υιων Γαλααδ, υιου του Μαχειρ, υιου του Μανασση, εκ των συγγενειων των υιων Ιωσηφ, ελαλησαν ενωπιον του Μωυσεως και ενωπιον των αρχοντων, οιτινες ησαν οι αρχηγοι των πατριων των υιων Ισραηλ
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.036.002" type="verse">
						και ειπον, Ο Κυριος προσεταξεν εις τον κυριον μου να δωση την γην δια κληρου προς κληρονομιαν εις τους υιους Ισραηλ, και ο κυριος μου προσεταχθη παρα του Κυριου να δωση την κληρονομιαν Σαλπααδ, του αδελφου ημων, εις τας θυγατερας αυτου
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.036.003" type="verse">
						και εαν νυμφευθωσι μετα τινος εκ των υιων των φυλων των υιων Ισραηλ, τοτε η κληρονομια αυτων θελει αφαιρεθη εκ της κληρονομιας των πατερων ημων και θελει προστεθη εις την κληρονομιαν της φυλης ητις ηθελε δεχθη αυτας ουτω θελει αφαιρεθη απο του κληρου της κληρονομιας ημων
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.036.004" type="verse">
						και οταν ελθη το ετος της αφεσεως των υιων Ισραηλ, τοτε η κληρονομια αυτων θελει προστεθη εις την κληρονομιαν της φυλης, ητις ηθελε δεχθη αυτας και η κληρονομια αυτων θελει αφαιρεθη απο της κληρονομιας της φυλης των πατερων ημων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.036.005" type="verse">
						Και προσεταξεν ο Μωυσης τους υιους Ισραηλ, κατα τον λογον του Κυριου, λεγων, Η φυλη των υιων Ιωσηφ ελαλησεν ορθως.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.036.006" type="verse">
						Ουτος ειναι ο λογος, τον οποιον προσεταξεν ο Κυριος περι των θυγατερων του Σαλπααδ, λεγων, Ας νυμφευθωσι με οντινα αρεσκη εις αυτας μονον θελουσι νυμφευθη μετα ανδρων εκ της συγγενειας της φυλης των πατερων αυτων
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.036.007" type="verse">
						και δεν θελει μεταβαινει η κληρονομια των υιων Ισραηλ απο φυλης εις φυλην διοτι εκαστος εκ των υιων Ισραηλ θελει εισθαι προσκεκολλημενος εις την κληρονομιαν της φυλης των πατερων αυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.036.008" type="verse">
						Και πασα θυγατηρ, ητις εχει κληρονομιαν εν φυλη τινι των υιων Ισραηλ, θελει εισθαι γυνη ενος εκ της συγγενειας της φυλης του πατρος αυτης δια να απολαμβανωσιν οι υιοι Ισραηλ εκαστος την κληρονομιαν των πατερων αυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.036.009" type="verse">
						Και δεν θελει μεταβαινει η κληρονομια απο φυλης εις αλλην φυλην, αλλ' εκαστος εκ των φυλων των υιων Ισραηλ θελει εισθαι προσκεκολλημενος εις την κληρονομιαν αυτου.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.036.010" type="verse">
						Ως προσεταξε Κυριος εις τον Μωυσην, ουτως εκαμον αι θυγατερες του Σαλπααδ
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.036.011" type="verse">
						διοτι η Μααλα, η Θερσα και η Αγλα και η Μελχα και η Νουα, αι θυγατερες του Σαλπααδ, ενυμφευθησαν με τους υιους των αδελφων του πατρος αυτων
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.036.012" type="verse">
						ενυμφευθησαν με ανδρας εκ των συγγενειων των υιων Μανασση, υιου του Ιωσηφ και η κληρονομια αυτων εμεινεν εν τη φυλη της συγγενειας του πατρος αυτων.
					</ab>
					<ab xml:id="b.NUM.036.013" type="verse">
						Ταυτα ειναι τα προσταγματα και αι κρισεις, τας οποιας προσεταξεν ο Κυριος δια χειρος του Μωυσεως προς τους υιους Ισραηλ, εις τας πεδιαδας Μωαβ παρα τον Ιορδανην κατεναντι της Ιεριχω.
					</ab>
				</div>
			</div>
			</body></text>
</TEI>